<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mteval>
<srcset setid="iwslt2015-tst2012" srclang="french">
<doc docid="1411" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/fr/jack_choi_on_the_virtual_dissection_table.html</url> 
<description>Sur scène à TED2012, Jack Choi montre un instrument puissant pour la formation des étudiants en médecine : un corps humain sur écran tactile de la longueur d’un brancard qui vous permet d’explorer, disséquer et comprendre les systèmes et les parties du corps humain.</description> 
<keywords>education,health care,interface design,medical research,technology</keywords> 
<talkid>1411</talkid> 
<title>Jack Choi : La table de dissection virtuelle</title> 
<seg id="1"> Vous savez que la dissection des cadavres est la manière traditionnelle d'apprendre l'anatomie humaine.  </seg>
<seg id="2"> Pour les étudiants c'est une sacrée expérience, mais pour une école, cela peut s'avérer très difficile ou coûteux.  </seg>
<seg id="3"> Et nous savons que la plupart des cours d'anatomie, n'ont pas de laboratoire de dissection de cadavres.  </seg>
<seg id="4"> C'est peut-être pour ces raisons, où selon où vous êtes, qu'il peut être difficile de se procurer des cadavres.  </seg>
<seg id="5"> Pour trouver une solution, nous avons développé avec le Dr. Brown à Stanford la table de dissection virtuelle.  </seg>
<seg id="6"> Nous l'avons appelée Anatomage Table.  </seg>
<seg id="7"> Avec cette Anatomage Table, les étudiants peuvent apprendre comment disséquer sans cadavre humain.  </seg>
<seg id="8"> Et la forme de la table est importante, et puisqu'elle est tactile, tout comme on dissèque dans un labo, et même exactement comme les chirurgiens opèrent un patient vous pouvez littéralement interagir avec la table.  </seg>
<seg id="9"> Notre corps numérique est grandeur nature, c'est donc exactement comme ça que les étudiants verront la vraie anatomie.  </seg>
<seg id="10"> Je vais vous montrer.  </seg>
<seg id="11"> Vous voyez, j'utilise mon doigt pour interagir avec le corps numérique.  </seg>
<seg id="12"> Je vais découper.  </seg>
<seg id="13"> Je peux découper comme je veux, je découpe donc ici.  </seg>
<seg id="14"> Ensuite, ça montre l'intérieur.  </seg>
<seg id="15"> Et je peux changer mon incision pour voir des parties différentes.  </seg>
<seg id="16"> Je peux éventuellement découper ici, voir le cerveau, et je peux changer l'incision.  </seg>
<seg id="17"> Vous voyez des organes internes.  </seg>
<seg id="18"> Nous appelons ceci le mode trancheuse.  </seg>
<seg id="19"> Bon, je vais faire une autre incision.  </seg>
<seg id="20"> Ici.  </seg>
<seg id="21"> Ça montre beaucoup de structures internes.  </seg>
<seg id="22"> Si je veux voir l'arrière, je le tourne et je le vois par derrière.  </seg>
<seg id="23"> Comme ça.  </seg>
<seg id="24"> Si ces images vous mettent mal à l'aise ou vous gênent, ça veut dire que nous avons fait du bon boulot.  </seg>
<seg id="25"> Les docteurs disent que c'est un plaisir pour les yeux.  </seg>
<seg id="26"> Au lieu de massacrer un corps, je préfère faire des dissections cliniques plus utiles.  </seg>
<seg id="27"> Ce que je vais faire c'est enlever la peau, les muscles et les os, pour voir les organes internes.  </seg>
<seg id="28"> Ici.  </seg>
<seg id="29"> Disons que je vais découper le foie ici.  </seg>
<seg id="30"> Ok.  </seg>
<seg id="31"> Disons que je veux voir le cœur.  </seg>
<seg id="32"> Je vais faire un peu de chirurgie.  </seg>
<seg id="33"> Je vais découper des veines, des artères, Oups! ...  </seg>
<seg id="34"> Vous ne voulez pas entendre de " oups " dans une vraie opération.  </seg>
<seg id="35">  Mais heureusement, sur notre homme numérique on peut annuler.  </seg>
<seg id="36">  Ok.  </seg>
<seg id="37"> Très bien.  </seg>
<seg id="38"> Zoomons un peu.  </seg>
<seg id="39"> Je vais découper ici.  </seg>
<seg id="40"> Et vous pouvez voir l'intérieur du cœur.  </seg>
<seg id="41"> Vous pouvez voir l'oreillette et les ventricules, comment le sang circule dans nos artères et dans nos veines.  </seg>
<seg id="42"> Comme ça, les étudiants peuvent isoler n'importe quoi et disséquer n'importe comment.  </seg>
<seg id="43"> Ce n'est pas forcément toujours une dissection.  </seg>
<seg id="44"> Puisque c'est numérique, nous pouvons faire une dissection à l'envers.  </seg>
<seg id="45"> Je vais vous montrer, je vais commencer par le squelette, et je peux ajouter quelques organes internes.  </seg>
<seg id="46"> Et oui.  </seg>
<seg id="47"> Je peux peut-être les ajouter rapidement comme ça.  </seg>
<seg id="48"> Et Je peux construire des muscles progressivement, comme ça.  </seg>
<seg id="49"> Nous pouvons voir les tendons et les muscles.  </seg>
<seg id="50"> Si seulement je pouvais me muscler aussi rapidement.  </seg>
<seg id="51">  Et c'est une autre manière d'apprendre l'anatomie.  </seg>
<seg id="52"> Une autre chose que je peux vous montrer, ce qui arrive souvent, c'est que les médecins découvrent leurs patients par les radiographies.  </seg>
<seg id="53"> Donc, l'Anatomage Table montre exactement comment l'anatomie apparait sur les radios.  </seg>
<seg id="54"> Vous pouvez également interagir avec les radios, et si vous voulez, vous pouvez aussi comparer avec l'anatomie telle qu'elle apparait sur les radios.  </seg>
<seg id="55"> Quand vous avez fini, vous réinitialisez le corps et il est prêt pour une autre session.  </seg>
<seg id="56"> Il semble que notre table peut même changer le sexe.  </seg>
<seg id="57"> C'est une femme maintenant.  </seg>
<seg id="58"> Voici donc Anatomage Table. Merci.  </seg>
</doc>
<doc docid="1416" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/fr/frank_warren_half_a_million_secrets.html</url> 
<description>" Les secrets peuvent être de nature très différentes: ils peuvent être choquants, bêtes, ou émotionnels". Frank Warren, fondateur de PostSecret.com, partage quelques-uns des 500 000 secrets que lui ont envoyé des inconnus, par cartes postales.</description> 
<keywords>arts,creativity,design,memory,storytelling</keywords> 
<talkid>1416</talkid> 
<title>Frank Warren : Un demi-million de secrets</title> 
<seg id="1"> Bonjour, je m'appelle Frank, et je collectionne des secrets.  </seg>
<seg id="2"> Tout a commencé avec une idée folle, en novembre 2004.  </seg>
<seg id="3"> J'ai imprimé 3000 cartes postales adressées à moi-même, comme celle-ci.  </seg>
<seg id="4"> Un côté était vierge, tandis que de l'autre côté figuraient quelques instructions simples.  </seg>
<seg id="5"> Je demandais aux gens de partager, de manière anonyme, un petit secret qu'ils n'avaient jamais raconté à personne auparavant.  </seg>
<seg id="6"> J'ai distribué ces cartes postales au hasard, dans les rues de Washington, D.C, sans vraiment savoir à quoi m'attendre.  </seg>
<seg id="7"> L'idée a rapidement gagné de l'ampleur de manière virale.  </seg>
<seg id="8"> Les gens ont commencé à acheter leur propre carte postale ou à les fabriquer eux-mêmes.  </seg>
<seg id="9"> J'ai commencé à recevoir des secrets dans ma boîte aux lettres, en provenance non seulement de Washington, D.C., mais aussi du Texas, de Californie, de Vancouver, de Nouvelle-Zélande, et d'Irak.  </seg>
<seg id="10"> Et bientôt ma folle idée n'a plus paru si folle que cela.  </seg>
<seg id="11"> PostSecret.com est le blog sans publicités le plus visité au monde.  </seg>
<seg id="12"> Voici ma collection de cartes postales aujourd'hui.  </seg>
<seg id="13"> Vous pouvez voir ma femme qui essaie avec difficulté de poser un paquet de cartes postales en haut d'une pyramide composée de plus de 500 000 secrets.  </seg>
<seg id="14"> Ce que je voudrais faire maintenant c'est partager avec vous une poignée de ces secrets un peu spéciaux choisis dans cette collection, en commençant par celui-ci.  </seg>
<seg id="15"> " Quand j'étais enfant, j'ai trouvé ces timbres et j'ai attendu toute ma vie d'avoir quelqu'un à qui les envoyer.  </seg>
<seg id="16"> Et je n'ai jamais eu personne. " Les secrets peuvent prendre des formes très diverses.  </seg>
<seg id="17"> Ils peuvent être choquants, idiots ou émotionnels.  </seg>
<seg id="18"> Ils nous mettent en contact avec notre humanité la plus profonde ou avec des gens que nous ne rencontrerons jamais.  </seg>
<seg id="19">  Peut-être que c'est l'un d'entre vous qui a envoyé celui-ci.  </seg>
<seg id="20"> Je ne sais pas.  </seg>
<seg id="21"> Celui-ci démontre très bien la créativité dont les gens peuvent faire preuve lorsqu'ils fabriquent et m’envoient une carte postale.  </seg>
<seg id="22"> De toute évidence, celle-ci a été fabriquée à partir d'un gobelet Starbucks, et porte un timbre et mon adresse au verso.  </seg>
<seg id="23"> " Chère mère biologique, mes parents sont formidables.  </seg>
<seg id="24"> J'ai rencontré l'amour. Je suis heureuse. " Les secrets peuvent nous rappeler les innombrables drames humains, la fragilité et l'héroïsme qui, en silence, transparaissent dans la vie des gens qui nous entourent même maintenant.  </seg>
<seg id="25"> " Tous ceux qui m'ont connu avant le 11-Septembre pensent que je suis mort. " " Il fut un temps où je travaillais avec une bande de cul-bénis, alors parfois je ne portais pas de culotte, et j'affichais un grand sourire tout en rigolant intérieurement. "  Avant de vous montrer le prochain secret, je dois vous donner quelques explications.  </seg>
<seg id="26"> j'adore faire des interventions dans des collèges pour partager des secrets et des histoires avec les étudiants.  </seg>
<seg id="27"> Parfois, je reste un moment après mon intervention, je dédicace des livres et je me fais prendre en photo avec des d'étudiants.  </seg>
<seg id="28"> La prochaine carte postale a été faite à partir d'une de ces photos.  </seg>
<seg id="29"> Je dois aussi ajouter que, tout comme aujourd'hui, lors de cet événement consacré à PostSecret, je portais un micro sans fil.  </seg>
<seg id="30"> " Votre micro n'était pas éteint lors des tests sonores.  </seg>
<seg id="31"> Nous vous avons tous entendu faire pipi. "  C'était vraiment embarrassant lorsque c'est arrivé, jusqu'au moment où j'ai réalisé que cela aurait pu être bien pire.  </seg>
<seg id="32"> Parfaitement. Vous savez de quoi je parle.  </seg>
<seg id="33">  " Cette enveloppe contient les morceaux d'une lettre de suicide dont je ne me suis pas servie.  </seg>
<seg id="34"> Je suis  la personne la plus heureuse qui soit. " " Un de ces hommes est le père de mon fils.  </seg>
<seg id="35"> Il me donne beaucoup d'argent pour que je garde le secret. "  " Ce samedi, alors que tu te demandais où j'étais passé, j'étais en fait en train de t'acheter une bague.  </seg>
<seg id="36"> Elle est dans ma poche en ce moment même. " J'ai mis cette carte postale sur le blog de PostSecret il y a deux ans, le jour de la Saint-Valentin.  </seg>
<seg id="37"> C'était la dernière, le dernier secret d'une longue liste.  </seg>
<seg id="38"> Cela faisait moins de deux heures qu'elle était en ligne lorsque j'ai reçu un e-mail enthousiaste de la part du gars qui m'avait envoyé cette carte postale.  </seg>
<seg id="39"> Il disait: " Frank, il faut que je partage avec toi cette histoire qui vient de m'arriver. " Il a ajouté: " Mes genoux en tremblent encore.  </seg>
<seg id="40"> Cela fait trois ans que ma petite amie et moi avons établi ce rituel du dimanche matin qui consiste à aller visiter le blog de PostSecret ensemble et à lire les secrets à voix haute.  </seg>
<seg id="41"> Je lui en lis quelques-uns puis c'est à son tour.  </seg>
<seg id="42"> Cela nous a vraiment rapprochés au fil des ans.  </seg>
<seg id="43"> Alors quand j'ai découvert que vous aviez affiché ma demande en mariage surprise au bas de la liste, j'étais fou de joie.  </seg>
<seg id="44"> J'ai essayé de rester calme, de ne rien montrer.  </seg>
<seg id="45"> Et, comme chaque dimanche, nous avons commencé à nous lire les secrets à voix haute, chacun à notre tour.  </seg>
<seg id="46"> Mais cette fois j'avais l'impression qu'elle mettait des heures à lire chacune de ces cartes. " Mais elle y est finalement parvenue.  </seg>
<seg id="47"> Elle est arrivée au dernier secret, qui était ma demande en mariage.  </seg>
<seg id="48"> Et il a dit: " Elle l'a lue une fois, puis une deuxième ".  </seg>
<seg id="49"> Elle s'est tournée vers lui et lui a dit: " Ce ne serait pas notre chat ? "  Et quand elle l'a regardé, il avait mis un genou à terre et lui présentait la bague.  </seg>
<seg id="50"> Il lui fait sa demande et elle a dit oui. Un heureux final.  </seg>
<seg id="51"> Je lui ai répondu en lui demandant de partager une photo, quelque chose, que je puisse partager avec la communauté PostSecret afin que tout le monde sache comment ce conte de fée s'était terminé.  </seg>
<seg id="52"> Il m'a envoyé cette photo.  </seg>
<seg id="53">  " J'ai trouvé votre appareil photo cet été au Lollapalooza.  </seg>
<seg id="54"> J'ai fini par faire développer les photos et j'aimerais vous les donner. " La photo n'a jamais été renvoyée aux gens qui l'avaient perdue, mais ce secret a eu un impact sur beaucoup de vies, à commencer par un étudiant au Canada qui s'appelle Matty.  </seg>
<seg id="55"> Ce secret lui a donné l'idée de démarrer son propre site web, qu'il a nommé IFoundYourCamera  Matty propose aux gens de lui envoyer les appareils photos numériques qu'ils trouvent, les cartes mémoires perdues, avec des photos orphelines.  </seg>
<seg id="56"> Matty extrait les photos de ces appareils et les met sur son site chaque semaine.  </seg>
<seg id="57"> Les gens viennent voir s'ils reconnaissent une photo qu'ils ont perdue ou aident d'autres personnes à retrouver les photos qu'ils recherchent désespérément.  </seg>
<seg id="58"> Celle-ci est ma préférée.  </seg>
<seg id="59">  Matty a trouvé ce moyen ingénieux d'utiliser la gentillesse d'inconnus.  </seg>
<seg id="60"> Cela semble simple, et ça l'est, mais l'impact que cela peut avoir sur la vie des gens est énorme.  </seg>
<seg id="61"> Matty a partagé avec moi un email chargé d'émotion qu'il a reçu de la part de la mère qui figure sur cette photo.  </seg>
<seg id="62"> " C'est moi, mon mari et mon fils.  </seg>
<seg id="63"> Les autres photos montrent ma grand-mère, très malade.  </seg>
<seg id="64"> Merci pour votre site web.  </seg>
<seg id="65"> Ces photos comptent énormément pour moi.  </seg>
<seg id="66"> Cet appareil photo contient les images de la naissance de mon fils.  </seg>
<seg id="67"> Il va avoir quatre ans demain. " Chaque photo que voyez là ainsi que des milliers d'autres ont été renvoyées aux personnes qui les avaient perdues -- parfois par-delà les océans, parfois en faisant fi des barrières imposées par les langues.  </seg>
<seg id="68"> Ceci est la dernière carte postale que je voudrais partager avec vous aujourd'hui.  </seg>
<seg id="69"> " Lorsque les gens que j'aime me laissent des messages téléphoniques, je les sauvegarde toujours au cas où ils viendraient à mourir demain et qu'il ne reste aucun autre moyen d'entendre à nouveau leur voix. " Lorsque j'ai mis ce secret sur le site, des dizaines de personnes m'ont envoyé des messages téléphoniques depuis leur téléphone, qu'ils gardaient parfois depuis des années, des messages de leur famille ou de leurs amis qui étaient morts.  </seg>
<seg id="70"> Ils disaient qu'en gardant ces voix et en les partageant, cela leur permettait de garder en vie l'esprit de ces êtres chers.  </seg>
<seg id="71"> Une petite fille a envoyé le dernier message que sa grand-mère lui avait adressé.  </seg>
<seg id="72"> Les secrets peuvent prendre bien des formes.  </seg>
<seg id="73"> Ils peuvent être choquants, idiots ou spirituels.  </seg>
<seg id="74"> Ils peuvent nous permettre d'entrer en contact avec notre humanité la plus profonde ou avec des gens que nous ne reverrons plus jamais.  </seg>
<seg id="75">  Premier message sauvegardé.  </seg>
<seg id="76">   C'est aujourd'hui que l'on fête un anniversaire ,  Que l'on fête un anniversaire   Les bougies sont allumées   sur le gâteau   Et nous sommes tous invités   à fêter cet événement  Tu as vingt et un ans aujourd'hui.  </seg>
<seg id="77"> Je te souhaite un très joyeux anniversaire, je t'aime.  </seg>
<seg id="78"> Maintenant, je te dis au revoir.  </seg>
<seg id="79">  Merci.  </seg>
</doc>
<doc docid="1413" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/fr/lucy_mcrae_how_can_technology_transform_the_human_body.html</url> 
<description>Lucy McRae, TED Fellow, est une architecte du corps -- elle imagine des façons de fusionner biologie et technologie dans nos propres corps. Dans cette conférence visuellement époustouflante, elle nous montre son travail, depuis des vêtements qui recréent l'intérieur du corps pour le clip d'une pop star, Robyn, à une pilule qui, quand on l'avale, vous fait transpirer du parfum.</description> 
<keywords>architecture,design,technology</keywords> 
<talkid>1413</talkid> 
<title>Lucy McRae : Comment la technologie transforme-t-elle le corps humain ?</title> 
<seg id="1"> Je dis que je suis une architecte du corps.  </seg>
<seg id="2"> J'ai une formation en danse classique et j'ai travaillé dans l'architecture et la mode.  </seg>
<seg id="3"> En tant qu'architecte du corps, je fascine avec le corps humain et j'explore comment je peux le transformer.  </seg>
<seg id="4"> J'ai travaillé chez Philips Electronics dans le laboratoire de recherche de design futuriste, en me projetant 20 ans dans le futur.  </seg>
<seg id="5"> J'ai exploré la peau humaine et comment la technologie peut transformer le corps.  </seg>
<seg id="6"> J'ai travaillé sur des concepts comme un tatouage électronique, qui est augmenté par le toucher, ou des robes que rougissaient et tremblaient à la lumière.  </seg>
<seg id="7"> J'ai commencé mes propres expériences.  </seg>
<seg id="8"> Ce sont les approches low-tech des conversations high-tech que j’avais.  </seg>
<seg id="9"> Il s'agit de cotons-tiges collés sur man colocataire avec de la colle à perruque.  </seg>
<seg id="10">  J'ai commencé une collaboration avec un ami à moi, Bart Hess-- en temps normal, il ne ressemble pas à ça -- et nous nous sommes servis de nous-mêmes comme modèles.  </seg>
<seg id="11"> Nous avons transformé nos appartements en laboratoires et avons travaillé de façon très spontanée et immédiate.  </seg>
<seg id="12"> Nous étions en train de créer des images provoquant l'évolution humaine.  </seg>
<seg id="13"> Alors que j'étais chez Philips, nous avons discuté de cette idée d'une technologie peut-être, quelque chose qui n'était ni allumé ni éteint, mais entre les deux.  </seg>
<seg id="14"> Une chose qui peut-être pouvait prendre la forme d'un gaz ou d'un liquide.  </seg>
<seg id="15"> Et je suis devenue obsédée par l'idée de brouiller le périmètre du corps pour qu'on ne puisse plus voir où se termine la peau et où commence l'environnement proche.  </seg>
<seg id="16"> J'ai créé mon studio dans le quartier des prostituées et me suis enveloppée moi-même dans des tuyaux de plomberie de manière obsessionnelle, et j'ai trouvé une façon de redéfinir la peau et de créer cette dynamique textile.  </seg>
<seg id="17"> On m'a présenté Robyn, la pop star suédoise, et elle explorait aussi comment la technologie coexiste avec l'émotion humaine brute.  </seg>
<seg id="18"> Et elle a parlé de comment la technologie avec ces nouvelles plumes, cette nouvelle peinture de visage, ce punk, la façon dont nous nous identifions avec le monde, et nous avons fait ce clip.  </seg>
<seg id="19"> Je suis fasciné par l'idée de ce qui se passe lorsqu'on fusionne la biologie avec la technologie, et je me souviens avoir lu cette idée d'être capable de reprogrammer la biologie, dans l'avenir, loin de la maladie et du vieillissement.  </seg>
<seg id="20"> Et j'ai pensé à ce concept.  </seg>
<seg id="21"> Imaginez si nous pouvions reprogrammer notre propre odeur corporelle, la modifier et l'améliorer sur le plan biologique et comment cela changerait la façon dont nous communiquons les uns avec les autres ?  </seg>
<seg id="22"> Ou la façon dont nous attirons des partenaires sexuels ?  </seg>
<seg id="23"> Et pourrions-nous revenir à être plus comme des animaux, à des modes de communication plus primaires ?  </seg>
<seg id="24"> J'ai travaillé avec un biologiste synthétique et j'ai créé un parfum qu'on peut avaler, qui est une pilule cosmétique que vous mangez et le parfum sort par la peau lorsque vous transpirez.  </seg>
<seg id="25"> Ça emporte complètement ce qu'est le parfum, et ça offre un tout nouveau format.  </seg>
<seg id="26"> C'est le parfum qui va de l'intérieur vers l'extérieur.  </seg>
<seg id="27"> Ça redéfinit le rôle de la peau, et nos corps deviennent un atomiseur.  </seg>
<seg id="28"> J'ai appris qu'il n'y a pas de limites, et si je regarde l'évolution de mon travail je vois des fils et des connexions qui ont du sens.  </seg>
<seg id="29"> Mais quand je regarde vers l'avenir, le prochain projet est complètement inconnu et grand ouvert.  </seg>
<seg id="30"> J'ai l'impression que toutes ces idées sont intégrées à l'intérieur de moi et ce sont ces expériences et ces conversations qui relient ces idées, et elles sortent de façon instinctive.  </seg>
<seg id="31"> En tant qu'architecte du corps, j'ai créé cette plateforme sans limites et sans bornes pour me permettre de découvrir tout ce que je veux.  </seg>
<seg id="32"> Et j'ai l'impression que j'ai à peine commencé.  </seg>
<seg id="33"> Voici donc une journée ordinaire au bureau.  </seg>
</doc>
<doc docid="1422" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/fr/drew_curtis_how_i_beat_a_patent_troll.html</url> 
<description>Drew Curtis, le fondateur de fark.com, raconte l'histoire de son combat lors d'un procès contre une entreprise qui avait un brevet " ...pour la création et la diffusion d'actualités par email ". Durant sa présentation il partage quelques statistiques surprenantes à propos du problème légal croissant des brevets futiles.</description> 
<keywords>business,entrepreneur,law</keywords> 
<talkid>1422</talkid> 
<title>Drew Curtis: Comment j'ai battu un chasseur de brevets.</title> 
<seg id="1"> En Janvier dernier, mon entreprise, Fark.com, a été poursuivie avec Yahoo, MSN, Reddit, AOL, TechCrunch et d'autres par une entreprise appelée Gooseberry Natural Resources.  </seg>
<seg id="2"> Gooseberry détient un brevet pour la création et la distribution d'actualités par emails.  </seg>
<seg id="3">  Ça peut paraître un peu étrange qu'une telle chose puisse être brevetée mais ça arrive tout le temps.  </seg>
<seg id="4"> Prenez quelque chose qui existe déjà et brevetez le comme si c'était une nouvelle technologie -- comme les appels téléphoniques sur internet ou les programmes pour les émissions télé ou la radio pour les téléphones portables et ainsi de suite.  </seg>
<seg id="5"> Le problème avec ces brevets c'est que les mécanismes sont obscurs et le système de brevetabilité présente des dysfonctionnements, et par conséquent, la plupart de ces procès finissent en règlements.  </seg>
<seg id="6"> Et parce que ces règlements sont soumis à une clause de non-divulgation, personne ne sait quels en étaient les termes.  </seg>
<seg id="7"> Et par conséquent, le chasseur de brevets peut clamer qu'il a gagné l'affaire.  </seg>
<seg id="8"> Dans le cas de Gooseberry Natural Resources ce brevet sur l'envoi par mail d'actualités avait une sorte de défaut mortel vu qu’il me concernait c'est-à-dire que généralement dans le monde médiatique il y a une seule définition pour l'actualité, et il se trouve que c'est les communiqués de presse -- comme dans C.P.  </seg>
<seg id="9"> Mon entreprise, Fark, s'occupe des informations, officiellement, et par conséquent, nous n'étions pas en interférence avec ce brevet.  </seg>
<seg id="10"> La discussion est close, non ?  </seg>
<seg id="11"> Non.  </seg>
<seg id="12"> Un des problèmes majeurs avec la loi des brevets est que, dans le cas où vous êtes poursuivis en justice par un chasseur de brevets, le fardeau des preuves montrant que vous n'avez pas transgressé le brevet est en fait à la charge de l'accusé ce qui veut dire que vous devez prouver que vous ne transgressez pas le brevet pour lequel ils vous poursuivent.  </seg>
<seg id="13"> Et cela peut prendre un peu de temps.  </seg>
<seg id="14"> Vous devez savoir qu'une défense contre un chasseur de brevets coûte en moyenne deux millions de dollars et prend 18 mois quand vous gagnez.  </seg>
<seg id="15"> Ceci est la meilleure issue possible pour vous quand vous êtes poursuivis par un chasseur de brevets.  </seg>
<seg id="16"> J'avais espéré pouvoir m'associer avec certaines de ces grosses entreprises pour me défendre contre ce procès, mais ils ont négocié un par un pour régler l’affaire, même si -- et c'est important -- aucune de ces entreprises n'a transgressé ce brevet -- aucune d'entre elles.  </seg>
<seg id="17"> Et elles ont commencé à négocier.  </seg>
<seg id="18"> La raison pour laquelle elles ont négocié est qu'il est moins cher de négocier que d'affronter le procès -- clairement, parfois, deux millions de dollars moins cher, et bien plus si en fait vous perdez le procès.  </seg>
<seg id="19"> Cela constituerait également une distraction importante pour la gestion de l'entreprise, particulièrement pour une petite entreprise de huit personnes comme la mienne.  </seg>
<seg id="20"> Six mois après le début du procès nous avons finalement atteint la phase de découverte.  </seg>
<seg id="21"> Et pendant la phase de découverte nous avons demandé au chasseur de brevets de nous fournir des captures d'écran de Fark montrant où les infractions au brevet étaient effectivement visibles.  </seg>
<seg id="22"> Peut-être parce qu'en fait de telles captures d'écran n'existaient pas, mais subitement Gooseberry a voulu négocier.  </seg>
<seg id="23"> Leur représentant : " Ah, oui. Mon entreprise se réorganise de notre côté ".  </seg>
<seg id="24"> Peu importe le fait que l'adresse conduise à un centre commercial au Nord de Los Angeles qui n'a pas d'employés.  </seg>
<seg id="25"> " Et vous voudrions aller de l'avant et clore ce procès.  </seg>
<seg id="26"> Voudriez-vous nous proposer votre meilleure et dernière offre ? " Ma réponse : " Et que diriez-vous de rien ? "  Nous n'avions pas beaucoup d'espoirs pour cette solution.  </seg>
<seg id="27">  Mais ils ont accepté.  </seg>
<seg id="28"> Pas de contre-proposition.  </seg>
<seg id="29"> Maintenant, comme signalé avant, une des raisons pour laquelle je peux vous parler de ça est parce qu'il n'y a pas de clause de confidentialité sur cette affaire.  </seg>
<seg id="30"> Comment cela est-il possible ?  </seg>
<seg id="31"> Eh bien, pendant la phase de négociation, quand nous avons reçu notre copie, je l'ai supprimée.  </seg>
<seg id="32"> Mon avocat a dit, " Nan, aucune chance que ça marche ".  </seg>
<seg id="33"> C'est revenu signé.  </seg>
<seg id="34"> Pourquoi ? Vous pouvez les appeler.  </seg>
<seg id="35"> Ils ne sont pas soumis à clause de confidentialité non plus.  </seg>
<seg id="36"> Qu'est-ce que j'ai appris à partir de cette affaire ? Trois choses.  </seg>
<seg id="37"> La première de toutes, si vous le pouvez, ne vous battez pas contre le brevet, battez-vous contre l'infraction.  </seg>
<seg id="38"> Les brevets sont très difficiles à contourner.  </seg>
<seg id="39"> L'infraction est beaucoup plus simple à contester.  </seg>
<seg id="40"> Deuxièmement, faites comprendre dès le début que soit vous n'avez pas d'argent du tout soit que vous préférez dépenser votre argent pour payer un avocat contre le chasseur de brevets plutôt que de leur donner cet argent.  </seg>
<seg id="41"> La raison pour laquelle ça fonctionne est parce que les chasseurs de brevets obtiennent un pourcentage sur ce qu'ils arrivent à récupérer lors des négociations.  </seg>
<seg id="42"> Et s’il devient clair pour eux qu'ils ne peuvent pas obtenir d'argent, ils deviennent moins intéressés pour continuer la procédure.  </seg>
<seg id="43"> Enfin, assurez-vous de leur dire que vous rendrez cette procédure aussi dérangeante, douloureuse et aussi difficile que possible pour eux.  </seg>
<seg id="44"> C'est une tactique que les chasseurs de brevets sont supposés utiliser sur les gens pour obtenir ce qu'ils veulent.  </seg>
<seg id="45"> Il s'avère, comme ils sont payés par honoraires, que ça fonctionne vraiment, vraiment bien à l'inverse.  </seg>
<seg id="46"> N'oubliez pas cela.  </seg>
<seg id="47"> Qu'est-ce que tout cela signifie ?  </seg>
<seg id="48"> Pour résumer, ça revient à une chose : ne négociez pas avec les terroristes.  </seg>
<seg id="49">  Les chasseurs de brevets ont fait plus de dégâts à l'économie des Etats Unis que n'importe quelle organisation terroriste locale ou étrangère dans l'histoire chaque année.  </seg>
<seg id="50"> Et que font-ils de cet argent ?  </seg>
<seg id="51"> Ils le réinvestissent directement en engageant plus de procès.  </seg>
<seg id="52"> C'est le moment de la Conférence où je suis supposé donner une sorte de solution pour le système de brevets.  </seg>
<seg id="53"> Et le problème c'est qu'il y a deux grands types d'industrie qui ont différents objectifs en tête pour le système de brevets.  </seg>
<seg id="54"> L'industrie de la santé voudrait des protections plus fortes pour les inventeurs.  </seg>
<seg id="55"> L'industrie des nouvelles technologies voudrait des protections plus fortes pour les fabricants.  </seg>
<seg id="56"> Ces objectifs ne sont pas nécessairement diamétralement opposés, mais ils sont en désaccord.  </seg>
<seg id="57"> Et par conséquent, les chasseurs de brevets peuvent en quelque sorte vivre dans l'espace qui existe entre les deux.  </seg>
<seg id="58"> Je ne suis donc malheureusement pas suffisamment intelligent pour avoir une solution au problème des chasseurs de brevets.  </seg>
<seg id="59"> Cependant, j'ai eu cette idée, et elle était assez bonne.  </seg>
<seg id="60"> Et j'ai pensé " Je devrais la breveter ".  </seg>
<seg id="61">  Voilà, infraction au brevet par un appareil mobile -- défini comme étant un ordinateur qui n'est pas fixe.  </seg>
<seg id="62"> Ma solution: accordez-moi ce brevet et je les détruirai tous.  </seg>
<seg id="63"> Merci.  </seg>
</doc>
<doc docid="1417" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/fr/frans_de_waal_do_animals_have_morals.html</url> 
<description>Empathie, collaboration, équité et réciprocité -- se soucier du bien-être des autres semble être un trait très humain. Mais Frans de Waal montre des vidéos surprenantes de test du comportement, sur les primates et sur d'autres mammifères qui montrent combien de ces traits moraux nous avons en commun.</description> 
<keywords>animals,community,morality,science</keywords> 
<talkid>1417</talkid> 
<title>Frans de Waal : Le comportement moral des animaux</title> 
<seg id="1"> Je suis né à Den Bosch, d'où le peintre Hieronymous Bosch a tiré son nom.  </seg>
<seg id="2"> J'ai toujours beaucoup aimé ce peintre qui a vécu et travaillé au 15° siècle.  </seg>
<seg id="3"> Et ce qui est intéressant chez lui quant à la moralité c’est qu'il a vécu à une époque où l'influence de la religion était en baisse, et il se demandait, je crois, ce qui arriverait à la société s'il n'y avait pas de religion ou s'il y avait moins de religion.  </seg>
<seg id="4"> Il a donc peint ce célèbre tableau, " Le Jardin des délices terrestres ", que certains ont interprété comme étant l'humanité avant la chute, ou étant l'humanité sans chute du tout.  </seg>
<seg id="5"> Vous vous demandez donc, que se passerait-il si nous n'avions pas goûté au fruit de la connaissance, pour ainsi dire, et quel genre de moralité aurions-nous ?  </seg>
<seg id="6"> Plus tard, en tant qu'étudiant, je suis allé dans un jardin très diffèrent, un jardin zoologique à Arnhem où nous avons des chimpanzés.  </seg>
<seg id="7"> Me voici tout jeune avec un bébé chimpanzé.  </seg>
<seg id="8">  Et là j'ai découvert que les chimpanzés ont très faim de pouvoir et j'en ai écrit un livre.  </seg>
<seg id="9"> A l'époque la recherche sur les animaux se focalisait sur l'agression et la compétition.  </seg>
<seg id="10"> J'ai peint un cadre général du règne animal, humanité comprise, selon lequel au fond de nous-mêmes nous sommes compétitifs nous sommes agressifs, nous sommes tous à la recherche de notre profit personnel.  </seg>
<seg id="11"> Voici le lancement de mon livre.  </seg>
<seg id="12"> Je ne suis pas sûr que les chimpanzés l’aient lu, mais c'est sûr qu'ils paraissaient intéressés.  </seg>
<seg id="13"> Pendant que je faisais ce travail sur le pouvoir et la domination et sur l'agressivité et ainsi de suite, j'ai découvert que les chimpanzés se réconcilient après les bagarres.  </seg>
<seg id="14"> Ce que vous voyez ici ce sont deux mâles qui se sont battus.  </seg>
<seg id="15"> Ils ont fini sur un arbre, et l'un d'eux tend la main à l'autre.  </seg>
<seg id="16"> Une seconde après que j'ai pris la photo, ils se sont réunis à la base de l'arbre et ils se sont embrassés.  </seg>
<seg id="17"> C'est très intéressant parce qu’à l'époque on ne parlait que de compétition et agressivité, et ça n'avait donc aucun sens.  </seg>
<seg id="18"> La seule chose qui compte c'est gagner ou perdre.  </seg>
<seg id="19"> Mais pourquoi se réconcilier après une bagarre ?  </seg>
<seg id="20"> Ça n'a aucun sens.  </seg>
<seg id="21"> C’est ce que font les bonobos. Les Bonobos font tout avec le sexe.  </seg>
<seg id="22"> Ils se réconcilient donc avec le sexe.  </seg>
<seg id="23"> Mais le principe est le même.  </seg>
<seg id="24"> Le principe est que vous avez une relation précieuse qui est dégradée par le conflit, il faut donc faire quelque chose.  </seg>
<seg id="25"> Tout mon cadre sur le règne animal, êtres humains compris, a commencé à changé à ce moment-là.  </seg>
<seg id="26"> Nous avons d'ailleurs cette image en science politique, en économie, en lettres, en philosophie, que l'homme est un loup pour l'homme.  </seg>
<seg id="27"> Et donc tout au fond, notre nature est en fait mauvaise.  </seg>
<seg id="28"> Je crois que c'est une image injuste pour le loup.  </seg>
<seg id="29"> Après tout le loup, est un animal très coopératif.  </seg>
<seg id="30"> Voilà pourquoi beaucoup d'entre vous ont un chien à la maison, qui lui aussi a toutes ces caractéristiques.  </seg>
<seg id="31"> Et c'est très injuste pour l'humanité, parce que l'humanité est en fait beaucoup plus coopérative et empathique que ce que l'on croit.  </seg>
<seg id="32"> J'ai donc commencé à m''intéresser à ce problème en l'étudiant chez d'autres animaux.  </seg>
<seg id="33"> Voici donc les piliers de la moralité.  </seg>
<seg id="34"> Si vous demandez à n'importe qui, " Sur quoi se fonde la moralité ? " voici les deux facteurs qui apparaissent toujours.  </seg>
<seg id="35"> Le premier est la réciprocité, et il est associé à un sens de justice et à un sens d'équité.  </seg>
<seg id="36"> Et l'autre est l'empathie et la compassion.  </seg>
<seg id="37"> Et la moralité humaine c'est plus que ça, mais si vous enlevez ces deux piliers, il ne reste pas grand-chose, je crois.  </seg>
<seg id="38"> Ils sont donc absolument essentiels.  </seg>
<seg id="39"> Je vais vous donner quelques exemples.  </seg>
<seg id="40"> Voici une vieille vidéo du Yerkes Primate Center où on dresse les chimpanzés à coopérer.  </seg>
<seg id="41"> Et ça fait déjà une centaine d'années que nous faisons des expériences sur la coopération.  </seg>
<seg id="42"> Vous avez ici deux jeunes chimpanzés qui ont une boite, et la boite est trop lourde pour qu'un chimpanzé l'attire à lui.  </seg>
<seg id="43"> Et bien sûr, il y a de la nourriture dans la boite.  </seg>
<seg id="44"> Autrement ils ne la tireraient pas avec autant de force.  </seg>
<seg id="45"> Ils amènent donc la boite.  </seg>
<seg id="46"> Et vous voyez qu'ils sont synchronisés.  </seg>
<seg id="47"> Vous voyez qu'ils travaillent ensemble, ils tirent au même moment.  </seg>
<seg id="48"> C'est déjà un gros progrès par rapport à beaucoup d'autres animaux qui ne seraient pas capables de faire ça.  </seg>
<seg id="49"> Et maintenant vous allez voir une image encore plus intéressante, parce que maintenant l’un des deux chimpanzés a été nourri.  </seg>
<seg id="50"> Donc l'un des deux n'est plus vraiment intéressé par la tâche.  </seg>
<seg id="51">    Regardez maintenant ce qui se passe à la fin.  </seg>
<seg id="52">  En gros il prend tout.  </seg>
<seg id="53">  Il y là a deux choses intéressantes.  </seg>
<seg id="54"> L'une est que le chimpanzé sur la droite comprend complètement ce dont son partenaire a besoin -- il comprend donc complétement le besoin de coopération.  </seg>
<seg id="55"> La deuxième est que le partenaire est prêt à travailler même si la nourriture ne l'intéresse pas.  </seg>
<seg id="56"> Pourquoi cela ? Ça a probablement à voir avec la réciprocité.  </seg>
<seg id="57"> Il y a beaucoup de preuves chez les primates et chez d'autres animaux du fait qu'ils rendent les faveurs.  </seg>
<seg id="58"> Donc il aura un jour ou l'autre une faveur en retour.  </seg>
<seg id="59"> Et voilà donc comment ça marche.  </seg>
<seg id="60"> Nous faisons la même chose avec les éléphants.  </seg>
<seg id="61"> C'est très dangereux de travailler avec les éléphants.  </seg>
<seg id="62"> Un autre problème avec les éléphants c'est que vous ne pouvez pas utiliser de boite qui soit trop lourde pour un éléphant.  </seg>
<seg id="63"> On peut peut-être en faire une, mais je crois qu'elle va être trop fragile.  </seg>
<seg id="64"> Ce que nous avons donc fait dans ce cas précis -- nous faisons ces études en Thaïlande pour Josh Plotnik -- nous avons cet instrument, nous utilisons cette corde.  </seg>
<seg id="65"> Si vous tirez de ce côté de la corde, la corde disparait de l'autre côté.  </seg>
<seg id="66"> Deux éléphants doivent donc la tirer en même temps.  </seg>
<seg id="67"> Autrement rien ne se passe et la corde disparait.  </seg>
<seg id="68"> Et le premier enregistrement que vous allez voir ce sont deux éléphants relâchés en même temps qui arrivent à l'équipement.  </seg>
<seg id="69"> L'équipement est sur la gauche avec de la nourriture dessus.  </seg>
<seg id="70"> Ils arrivent donc ensemble, ils la prennent ensemble et ils tirent ensemble.  </seg>
<seg id="71"> En fait pour eux c'est assez simple.  </seg>
<seg id="72"> Les voilà.  </seg>
<seg id="73"> Et voilà comment ils font.  </seg>
<seg id="74"> Nous allons maintenant rendre la tâche plus difficile.  </seg>
<seg id="75"> Parce que le but de cette expérience c'est de voir comment ils comprennent la coopération.  </seg>
<seg id="76"> Est-ce qu'ils la comprennent comme les chimpanzés, par exemple ?  </seg>
<seg id="77"> Ce que nous faisons à l'étape suivante c'est relâcher un éléphant avant l'autre, et cet éléphant doit être assez intelligent pour rester là, attendre et ne pas tirer la corde -- parce que s'il tire la corde, tout disparait et le test est fini.  </seg>
<seg id="78"> Cet éléphant fait une chose illégale que nous ne lui avons pas apprise.  </seg>
<seg id="79"> Mais il montre à quel point il comprend, parce qu'il met sa patte sur la corde, il se place sur la corde et attend que l'autre arrive, et ensuite l'autre fera tout le travail pour lui.  </seg>
<seg id="80"> C'est ce que nous appelons profiter des autres.  </seg>
<seg id="81">  Mais il montre l'intelligence qu'ont les éléphants.  </seg>
<seg id="82"> Ils développent plusieurs de ces techniques alternatives que nous n'approuvons pas nécessairement.  </seg>
<seg id="83"> L'autre éléphant arrive et il va tirer.  </seg>
<seg id="84"> Maintenant regardez l'autre. L'autre n'oublie pas de manger, bien sûr.  </seg>
<seg id="85">  C'était la partie sur la coopération, la réciprocité.  </seg>
<seg id="86"> Parlons maintenant de l'empathie.  </seg>
<seg id="87"> L'empathie est le sujet principal de ma recherche.  </seg>
<seg id="88"> Et l'empathie a deux qualités.  </seg>
<seg id="89"> L'une est la compréhension. Une définition ordinaire : la capacité de comprendre et partager les sensations des autres.  </seg>
<seg id="90"> Et la partie émotionnelle.  </seg>
<seg id="91"> L'empathie voyage sur deux voies.  </seg>
<seg id="92"> Une est la voie du corps.  </seg>
<seg id="93"> Si vous parlez avec une personne triste, vous adopterez une expression triste et une posture triste, avant même de savoir si vous vous sentez triste.  </seg>
<seg id="94"> Et c'est un peu la voie du corps ou l'empathie émotionnelle, qu'ont beaucoup d'animaux.  </seg>
<seg id="95"> Votre chien l'a aussi.  </seg>
<seg id="96"> C'est la raison pour laquelle les gens ont des mammifères à la maison et pas des tortues ou des serpents ou d'autres animaux qui n'ont pas ce genre d'empathie.  </seg>
<seg id="97"> Ensuite il y a la voie cognitive, qui signifie plutôt se mettre dans la perspective de quelqu'un d'autre.  </seg>
<seg id="98"> Et c'est plus limité.  </seg>
<seg id="99"> Il y a peu d'animaux -- je crois que les éléphants et les primates peuvent faire ce genre de chose -- mais il y a très peu d'animaux qui peuvent le faire.  </seg>
<seg id="100"> La synchronisation, qui fait partie de ce mécanisme de l'empathie est très ancienne dans le règne animal.  </seg>
<seg id="101"> Et chez les êtres humains, bien sûr, nous pouvons l'étudier sur la contagion du bâillement.  </seg>
<seg id="102"> Les êtres humains baillent quand les autres baillent.  </seg>
<seg id="103"> Et ça a un rapport avec l'empathie.  </seg>
<seg id="104"> Elle active les mêmes régions du cerveau.  </seg>
<seg id="105"> Nous savons aussi que ceux qui sont plus sujet à la contagion du bâillement sont très empathiques.  </seg>
<seg id="106"> Ceux qui ont des problèmes avec l'empathie, comme les enfants autistes, ne baillent pas par contagion.  </seg>
<seg id="107"> C'est donc lié.  </seg>
<seg id="108"> Et nous étudions donc ceci chez les chimpanzés en leurs présentant une tête animée.  </seg>
<seg id="109"> C'est ce que vous voyez en haut à gauche, une tête animée qui baille.  </seg>
<seg id="110"> Et il y a un chimpanzé qui regarde, un vrai chimpanzé qui regarde l'écran d'un ordinateur sur lequel nous faisons passer ces animations.  </seg>
<seg id="111">  La contagion du bâillement qui vous est probablement familière -- et vous allez peut-être commencer à bailler très rapidement -- c'est une chose que nous partageons avec d'autres animaux.  </seg>
<seg id="112"> Et c'est lié à la voie du corps qui est la synchronisation qui est à la base de l'empathie et en fait c'est universel chez les mammifères.  </seg>
<seg id="113"> Nous étudions aussi des expressions plus complexes. Voici la consolation.  </seg>
<seg id="114"> Voici un chimpanzé mâle qui a perdu dans une bagarre et il hurle, et un jeune arrive et lui met un bras autour et le calme.  </seg>
<seg id="115"> C'est la consolation. C'est semblable à la consolation humaine.  </seg>
<seg id="116"> Et le comportement de la consolation, est déterminé par l'empathie.  </seg>
<seg id="117"> Pour pouvoir étudier l'empathie chez les enfants il faut demander à la famille de faire semblant d'être bouleversée, pour voir ce que font les enfants.  </seg>
<seg id="118"> C'est donc lié à l'empathie, et c’est le genre d'expressions que nous cherchons.  </seg>
<seg id="119"> Récemment nous avons publié une expérience dont vous avez peut-être entendu parler.  </seg>
<seg id="120"> C'est sur l'altruisme et les chimpanzés où la question est, est-ce que les chimpanzés se soucient du bien-être de quelqu'un d'autre ?  </seg>
<seg id="121"> Et pendant des décennies on a supposé que seuls les êtres humains peuvent le faire, qu'uniquement les êtres humains se soucient du bien-être de quelqu'un d'autre.  </seg>
<seg id="122"> Nous avons fait une expérience très simple.  </seg>
<seg id="123"> Nous le faisons sur les chimpanzés qui vivent à Lawrenceville, dans la station de recherche de Yerkes.  </seg>
<seg id="124"> Et voici comment ils vivent.  </seg>
<seg id="125"> Nous les appelons dans une pièce et nous faisons l'expérience.  </seg>
<seg id="126"> Dans ce cas-là nous mettons deux chimpanzés l'un à côté de l'autre.  </seg>
<seg id="127"> et l'un d'entre eux a un seau plein de jetons, et les jetons signifient différentes choses.  </seg>
<seg id="128"> Un type de jeton nourrit uniquement le chimpanzé qui le choisi, l'autre nourrit les deux.  </seg>
<seg id="129"> Voici une étude que nous avons fait avec Vicky Horner.  </seg>
<seg id="130"> Et là vous avez deux jetons de couleur [égoïste et prosocial].  </seg>
<seg id="131"> Ils en ont un plein seau.  </seg>
<seg id="132"> Et ils doivent choisir une des deux couleurs.  </seg>
<seg id="133"> Vous allez voir comment ça se passe.  </seg>
<seg id="134"> Si ce chimpanzé fait le choix le plus égoïste, qui est le jeton rouge dans ce cas précis, il doit nous le donner.  </seg>
<seg id="135"> Nous le prenons, nous le mettons sur une table avec deux récompenses en nourriture, mais dans ce cas-là seul celui qui est à droite aura droit à la nourriture.  </seg>
<seg id="136"> Celui qui est sur la gauche s'en va parce qu'il sait déjà que ce n'est pas un bon test pour lui.  </seg>
<seg id="137"> Le suivant est celui du jeton pro-social.  </seg>
<seg id="138"> Celui qui fait le choix -- voici la partie intéressante -- pour celui qui fait le choix, ça n'a pas vraiment d'importance.  </seg>
<seg id="139"> Il nous donne maintenant un jeton pro-social et les deux obtiennent de la nourriture.  </seg>
<seg id="140"> Celui qui fait le choix obtient toujours une récompense.  </seg>
<seg id="141"> ça n'a donc pas d'importance.  </seg>
<seg id="142"> En fait il devrait choisir sans regarder.  </seg>
<seg id="143"> Mais ce que nous avons découvert c'est qu'ils préfèrent le jeton pro-social.  </seg>
<seg id="144"> Voici donc la ligne du 50% c'est à dire le choix au hasard.  </seg>
<seg id="145"> Et surtout si le partenaire attire l'attention, il choisit plus souvent.  </seg>
<seg id="146"> Et si le partenaire lui met la pression -- si le partenaire commence à cracher et à l'intimider -- le choix baisse.  </seg>
<seg id="147"> C'est comme s'ils disaient, " Si tu ne te comportes pas bien, je ne serais pas pro-social aujourd'hui. " Et voici ce qui arrive sans partenaire, quand il n'y a pas de partenaire.  </seg>
<seg id="148"> Nous avons donc découvert que les chimpanzés se soucient du bien-être de quelqu'un d'autre -- surtout si ce sont des membres de leur groupe.  </seg>
<seg id="149"> La dernière expérience que je veux vous raconter c'est notre étude sur l'équité.  </seg>
<seg id="150"> Cette étude est devenue célèbre.  </seg>
<seg id="151"> Et maintenant il y en a beaucoup d'autres, parce qu'après l'avoir faite il y a dix ans, elle est devenue très célèbre.  </seg>
<seg id="152"> Et au début nous avons fait ça avec des capucins.  </seg>
<seg id="153"> Je vais vous montrer la première expérience que nous avons faite.  </seg>
<seg id="154"> Maintenant elle a été faite avec des chiens et des oiseaux et avec des chimpanzés.  </seg>
<seg id="155"> Mais avec Sarah Brosnan nous avons commencé avec les capucins.  </seg>
<seg id="156"> Ce que nous avons fait c'est mettre deux capucins l'un à côté de l'autre.  </seg>
<seg id="157"> Encore une fois, ces animaux vivent en groupes, ils se connaissent.  </seg>
<seg id="158"> Nous les sortons du groupe, nous les mettons dans une pièce test.  </seg>
<seg id="159"> Et ils doivent accomplir une tache très simple.  </seg>
<seg id="160"> Et si vous leur donnez à tous les deux du concombre comme récompense, les deux singes sont l'un à côté de l'autre, ils sont parfaitement capables de le faire 25 fois de suite.  </seg>
<seg id="161"> Donc le concombre, même si à mon avis ce n'est que de l'eau, mais le concombre est parfait pour eux.  </seg>
<seg id="162"> Si vous donnez au partenaire du raisin -- les préférences de mes capucins pour la nourriture correspondent exactement aux prix du supermarché -- si vous leurs donnez du raisin -- une bien meilleure nourriture -- vous créez de l'iniquité entre eux.  </seg>
<seg id="163"> Voici donc l'expérience que nous avons faite.  </seg>
<seg id="164"> Récemment nous l'avons enregistrée avec de nouveaux singes qui n'avaient jamais accompli la tâche, en pensant qu'ils auraient peut-être eu une réaction plus forte, ce qui c'est avéré être vrai.  </seg>
<seg id="165"> Le singe sur la gauche est celui qui reçoit du concombre.  </seg>
<seg id="166"> Celui sur la droite est celui qui reçoit du raisin.  </seg>
<seg id="167"> Celui qui reçoit du concombre, veuillez remarquer que le premier morceau de concombre est parfait.  </seg>
<seg id="168"> Le premier morceau qu'il mange.  </seg>
<seg id="169"> Ensuite il voit l'autre qui obtient du raisin, et vous allez voir ce qui va se passer.  </seg>
<seg id="170"> Il nous donne un caillou. C'est la tâche.  </seg>
<seg id="171"> Et nous lui donnons un morceau de concombre et il le mange.  </seg>
<seg id="172"> L'autre doit nous donner un caillou.  </seg>
<seg id="173"> Et c'est ce qu'il fait.  </seg>
<seg id="174"> Il obtient du raisin et il le mange.  </seg>
<seg id="175"> L'autre voit ça.  </seg>
<seg id="176"> Il nous donne maintenant un caillou, il obtient à nouveau du concombre.  </seg>
<seg id="177">  Il essaye un caillou contre le mur.  </seg>
<seg id="178"> Il doit nous le donner.  </seg>
<seg id="179"> Il obtient du concombre encore une fois.  </seg>
<seg id="180">  En fait ce que vous voyez c'est en gros la manifestation de Wall Street.  </seg>
<seg id="181">   Il faut que je vous dise -- J'ai encore deux minutes, je vais vous raconter une histoire drôle.  </seg>
<seg id="182"> Cette étude est devenue célèbre et nous avons reçu beaucoup de commentaires, surtout d'anthropologues, d'économistes, de philosophes.  </seg>
<seg id="183"> Ils n'ont pas aimé du tout.  </seg>
<seg id="184"> Parce qu'ils avaient décidé dans leur tête, je crois, que l'équité est un problème très complexe et que les animaux ne peuvent pas l'avoir.  </seg>
<seg id="185"> Un philosophe nous a même écrit qu'il était impossible que les singes aient un sens d'équité parce que l'équité a été inventée pendant la Révolution Française.  </seg>
<seg id="186">  Un autre a écrit un chapitre tout entier qui dit qu'il croirait que c'est lié à l'équité si celui qui reçoit le raisin refusait le raisin.  </seg>
<seg id="187"> Ce qui est amusant c'est que Sarah Brosnan, qui fait ça avec les chimpanzés, a eu deux ou trois combinaisons de chimpanzés où, en effet, celui qui obtenait le raisin le refusait jusqu'à ce que l'autre aussi en obtienne.  </seg>
<seg id="188"> Nous nous rapprochons donc beaucoup du sens d'équité humain.  </seg>
<seg id="189"> Et je crois que les philosophes devraient repenser un peu leur philosophie.  </seg>
<seg id="190"> Donc pour récapituler.  </seg>
<seg id="191"> Je crois qu'il y a une moralité évoluée.  </seg>
<seg id="192"> Je crois que la moralité est beaucoup plus que ce dont nous parlons, mais elle serait impossible sans ces ingrédients que nous trouvons chez d'autres primates, c'est-à-dire l'empathie et la consolation, les tendances pro-sociales, la réciprocité et un sens d'équité.  </seg>
<seg id="193"> Nous travaillons donc sur ces questions pour voir si nous pouvons créer une moralité de bas en haut, pour ainsi dire, sans que Dieu ou la religion soient concernés, et pour voir comment on peut arriver à une moralité évoluée.  </seg>
<seg id="194"> Je vous remercie pour l'attention.  </seg>
</doc>
<doc docid="1419" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/fr/tal_golesworthy_how_i_repaired_my_own_heart.html</url> 
<description>Tal Golesworthy est ingénieur spécialiste des chaudières -- il s'y connait en tuyaux et en plomberie. Quand il lui a fallu une opération pour réparer un problème vital avec son aorte, il a allié ses compétences d'ingénieur aux connaissances de ses médecins pour concevoir une réparation meilleure.</description> 
<keywords>engineering,health,innovation,medicine,science,technology</keywords> 
<talkid>1419</talkid> 
<title>Tal Golesworthy : Comment j'ai réparé mon propre coeur</title> 
<seg id="1"> Je suis ingénieur procédé.  </seg>
<seg id="2"> Je sais tout des chaudières et des incinérateurs et des filtres en tissu et des cyclones et des choses comme ça, mais j'ai aussi le syndrome de Marfan.  </seg>
<seg id="3"> Il s'agit d'une maladie héréditaire.  </seg>
<seg id="4"> Et en 1992 j'ai participé à une étude génétique et j'ai découvert à ma grande horreur, comme vous pouvez le voir sur la diapo, que mon aorte ascendante n'était pas dans la fourchette normale, la ligne verte en bas.  </seg>
<seg id="5"> Tout le monde ici sera dans la fourchette entre 3,2 et 3,6 cm.  </seg>
<seg id="6"> J'étais déjà à 4,4.  </seg>
<seg id="7"> Et comme vous pouvez le voir, mon aorte se dilatait progressivement, et petit à petit, j'en suis arrivé au point où la chirurgie allait être nécessaire.  </seg>
<seg id="8"> La chirurgie disponible était assez horrible - on vous anesthésiait, on vous ouvrait la poitrine, on vous branchait à une machine cœur-poumon, on faisait descendre votre température corporelle à environ 18°C, on arrêtait votre cœur, on coupait l'aorte, on la remplaçait par une valve en plastique et une aorte en plastique, et, surtout, on vous condamnait à une vie entière de traitement anticoagulant, normalement de la warfarine.  </seg>
<seg id="9"> L'idée de la chirurgie n'était pas très attrayante.  </seg>
<seg id="10"> L'idée de la warfarine était vraiment effrayante.  </seg>
<seg id="11"> Donc, je me suis dit, je suis ingénieur, je suis dans la recherche et le développement, c'est juste un problème de plomberie.  </seg>
<seg id="12"> Je peux le faire. Je peux changer ça.  </seg>
<seg id="13"> Alors je me suis mis à modifier tout le traitement de la dilatation de l'aorte.  </seg>
<seg id="14"> Le but du projet est vraiment très simple.  </seg>
<seg id="15"> Le seul vrai problème avec l'aorte ascendante chez les personnes atteintes du syndrome de Marfan est qu'elle manque de résistance à la traction.  </seg>
<seg id="16"> Donc, la possibilité existe de simplement envelopper le tuyau à l’extérieur.  </seg>
<seg id="17"> Et elle resterait stable et fonctionnerait tout à fait bien.  </seg>
<seg id="18"> Si votre tuyau d'arrosage à haute pression, ou votre conduite hydraulique haute pression gonfle un peu, vous vous contentez de mettre un peu de ruban adhésif autour.  </seg>
<seg id="19"> C'est aussi simple que ça dans le concept, mais pas dans l'exécution.  </seg>
<seg id="20"> Le grand avantage d'un soutien externe pour moi c'était de pouvoir conserver la totalité de mes propres morceaux, tout mon endothélium et mes valves, sans avoir besoin de traitement anticoagulant.  </seg>
<seg id="21"> Alors, par où commencer ?  </seg>
<seg id="22"> Eh bien c'est une coupe sagittale à travers moi.  </seg>
<seg id="23"> On pouvait voir au milieu ce dispositif, cette petite structure, qui pompe.  </seg>
<seg id="24"> C'est un ventricule gauche qui pousse le sang à travers la valve aortique - vous pouvez voir deux des feuillets de la valve aortique qui y travaillent - vers le haut dans l'aorte ascendante.  </seg>
<seg id="25"> Et c'est cette partie, l'aorte ascendante, qui se dilate et, finalement, éclate, ce qui, bien sûr, est fatal.  </seg>
<seg id="26"> Nous avons commencé par organiser l'acquisition d'images à partir de machines IRM et de scanners à partir desquelles on puisse faire un modèle de l'aorte du patient.  </seg>
<seg id="27"> Voici un modèle de mon aorte.  </seg>
<seg id="28"> J'en ai un vrai dans ma poche, si quelqu'un souhaite le voir et jouer avec.  </seg>
<seg id="29"> Vous pouvez le voir, c'est une structure très complexe.  </seg>
<seg id="30"> Il a une drôle de forme trilobée en bas, qui contient la valve aortique.  </seg>
<seg id="31"> Il revient ensuite en une forme ronde puis se rétrécit et se courbe.  </seg>
<seg id="32"> Il s'agit donc d'une structure assez difficile à produire.  </seg>
<seg id="33"> Ceci, comme je l'ai dit, est un modèle CAO de moi, et c'est l'un des derniers modèles de CAO.  </seg>
<seg id="34"> Nous sommes passés par une méthode itérative de production de modèles de plus en plus bons.  </seg>
<seg id="35"> Une fois le modèle produit, nous le transformons en un modèle en plastique solide, comme vous pouvez le voir.  </seg>
<seg id="36"> en utilisant une technique de prototypage rapide, une autre technique d'ingénierie.  </seg>
<seg id="37"> Nous utilisons ensuite ce premier modèle pour en fabriquer un en maille textile poreuse, parfaitement sur mesure, qui prend la forme du premier et s'adapte parfaitement à l'aorte.  </seg>
<seg id="38"> C'est donc de la médecine absolument personnalisée vraiment au mieux.  </seg>
<seg id="39"> Chaque patient sur qui nous intervenons a un implant parfaitement sur mesure.  </seg>
<seg id="40"> Une fois que vous l'avez fabriqué, l'installation est très facile.  </seg>
<seg id="41"> John Pepper, qu'il soit béni, professeur de chirurgie cardiothoracique - n'avait jamais fait ça auparavant dans sa vie - il a posé le premier, ne l'a pas aimé, il l'a enlevé et a posé le second.  </seg>
<seg id="42"> Je suis reparti satisfait.  </seg>
<seg id="43"> Quatre heures et demie sur la table et tout était fini.  </seg>
<seg id="44"> Donc, l'implantation chirurgicale était en réalité la partie la plus facile.  </seg>
<seg id="45"> Si vous comparez notre nouveau traitement à l'alternative existante, que l'on appelle greffe composite de la racine de l'aorte, il y a une ou deux comparaisons surprenantes, qui, je suis sûr, seront claires pour vous tous.  </seg>
<seg id="46"> Deux heures pour installer l'un de nos dispositifs par rapport à six heures pour le traitement existant.  </seg>
<seg id="47"> Le traitement actuel exige, comme je l'ai dit, la machine cœur-poumon et il nécessite un refroidissement corporel total.  </seg>
<seg id="48"> Nous n'avons pas besoin de tout cela, nous travaillons sur un cœur qui bat.  </seg>
<seg id="49"> Il vous ouvre, il accède à l'aorte alors que votre cœur bat, le tout à la bonne température.  </seg>
<seg id="50"> Pas de rupture dans votre système circulatoire.  </seg>
<seg id="51"> Donc, c'est vraiment génial.  </seg>
<seg id="52"> Mais pour moi, la meilleure des choses est qu'il n'y a pas besoin de traitement anticoagulant.  </seg>
<seg id="53"> Je ne prends aucune substance à part celles que je choisis de prendre parfois pour le plaisir.  </seg>
<seg id="54">  Et en fait, si vous parlez à des gens qui sont sous warfarine à long terme, ça nuit gravement à votre qualité de vie.  </seg>
<seg id="55"> Et pire encore, ça raccourcit inévitablement votre vie.  </seg>
<seg id="56"> De même, dans l'option de la valve artificielle, vous devez prendre un traitement antibiotique chaque fois que vous avez un traitement médical envahissant quelconque.  </seg>
<seg id="57"> Même les visites chez le dentiste exigent que vous preniez des antibiotiques, au cas où vous développeriez une infection interne sur la valve.  </seg>
<seg id="58"> Encore une fois, je n'ai pas tout ça, donc je suis entièrement libre.  </seg>
<seg id="59"> Mon aorte est réparée, je n'ai pas à m'en inquiéter, ce qui est une renaissance pour moi.  </seg>
<seg id="60"> Revenons au thème de la présentation: Dans la recherche multidisciplinaire, comment diable un ingénieur procédé habitué à travailler avec les chaudières se retrouve à produire un dispositif médical qui transforme sa propre vie ?  </seg>
<seg id="61"> Eh bien la réponse à cette question est une équipe multidisciplinaire.  </seg>
<seg id="62"> Il s'agit d'une liste de l'équipe de base.  </seg>
<seg id="63"> Et comme vous pouvez le voir, il n'y a pas seulement deux disciplines techniques principales, la médecine et le génie, mais aussi il y a divers spécialistes à l'intérieur de ces deux disciplines.  </seg>
<seg id="64"> John Pepper, ici, était le chirurgien cardiaque qui a fait le travail proprement dit sur moi, mais tout le monde devait y contribuer d'une manière ou d'une autre.  </seg>
<seg id="65"> Raad Mohiaddin, radiologue : Nous avons dû obtenir des images de bonne qualité à partir desquelles faire le modèle CAO.  </seg>
<seg id="66"> Warren Thornton, qui fait toujours tous nos modèles CAO, a dû écrire un code CAO sur mesure pour produire ce modèle à partir de cette série de données vraiment plutôt compliquée.  </seg>
<seg id="67"> Il y a cependant certains obstacles. Il y a quelques problèmes.  </seg>
<seg id="68"> Le jargon en est un grand.  </seg>
<seg id="69"> Je pense que personne dans cette salle ne comprend ces quatre premiers points de jargon.  </seg>
<seg id="70"> Les ingénieurs parmi vous reconnaîtront le prototypage rapide et la CAO.  </seg>
<seg id="71"> Les médecins parmi vous, s'il y en a, reconnaîtront les deux premiers.  </seg>
<seg id="72"> Mais il n'y aura personne d'autre dans cette salle qui comprenne l'ensemble de ces quatre mots.  </seg>
<seg id="73"> Eliminer le jargon était très important pour veiller à ce que tout le monde dans l'équipe comprenne exactement ce qu'on voulait dire quand on employait une expression particulière.  </seg>
<seg id="74"> Nos conventions disciplinaires étaient drôles aussi.  </seg>
<seg id="75"> Nous avons pris beaucoup d'images en coupe horizontale de moi, produit ces tranches et ensuite les avons utilisées pour construire un modèle CAO.  </seg>
<seg id="76"> Et le tout premier modèle CAO que nous avons fait, les chirurgiens jouaient avec le modèle en plastique, ils ne le comprenaient pas tout à fait.  </seg>
<seg id="77"> Et puis nous avons réalisé que c'était en fait une image miroir de l'aorte réelle.  </seg>
<seg id="78"> Et c'était une image miroir parce que dans le monde réel nous regardons toujours les plans d'en haut, les plans de maisons ou de rues ou les cartes.  </seg>
<seg id="79"> Dans le monde médical ils lèvent les yeux vers les plans.  </seg>
<seg id="80"> Donc, les images horizontales n'étaient qu'une inversion.  </seg>
<seg id="81"> Donc, il faut être prudent avec les conventions disciplinaires.  </seg>
<seg id="82"> Tout le monde a besoin de comprendre ce qui est supposé et ce qui ne l’est pas.  </seg>
<seg id="83"> Les obstacles institutionnels étaient une autre prise de tête grave dans le projet.  </seg>
<seg id="84"> Le Brompton Hospital a été repris par l'école de médecine de l'Imperial College, et il y a des problèmes relationnels graves entre les deux organisations.  </seg>
<seg id="85"> Je travaillais avec l'Imperial et le Brompton, et cela a généré de sérieux problèmes avec le projet, vraiment, des problèmes qui ne devraient pas exister.  </seg>
<seg id="86"> La recherche et le comité d'éthique : si vous voulez faire quelque chose de nouveau en chirurgie, vous devez obtenir une licence de votre département de recherche et d'éthique local.  </seg>
<seg id="87"> Je suis sûr que c'est la même chose en Pologne.  </seg>
<seg id="88"> Il y aura quelque chose d'équivalent, qui autorise de nouveaux types de chirurgie.  </seg>
<seg id="89"> Nous n'avions pas seulement les problèmes bureaucratiques liés à cela, il y avait aussi des jalousies professionnelles.  </seg>
<seg id="90"> Il y avait des gens au comité de recherche et d'éthique qui ne voulaient vraiment pas voir John Pepper réussir à nouveau, parce qu'il a tellement de succès.  </seg>
<seg id="91"> Et ils nous ont fait des difficultés supplémentaires.  </seg>
<seg id="92"> Les problèmes bureaucratiques : Finalement, lorsque vous avez un nouveau traitement vous devez envoyer une note d'orientation à tous les hôpitaux dans le pays.  </seg>
<seg id="93"> Au Royaume-Uni, nous avons l'Institut national d'excellence clinique, NICE.  </seg>
<seg id="94"> Vous aurez un équivalent en Pologne, sans aucun doute.  </seg>
<seg id="95"> Nous avons dû aller au-delà du problème NICE.  </seg>
<seg id="96"> Nous avons maintenant une orientation clinique géniale sur le web.  </seg>
<seg id="97"> Donc, tout hôpital intéressé peut s'avancer, lire le rapport de NICE entrer en contact avec nous et se mettre ensuite à le faire lui-même.  </seg>
<seg id="98"> Les obstacles de financement : Un autre grand domaine dont il faut se préoccuper : Un gros problème pour comprendre l'un de ces points de vue : Lorsque nous avons approché pour la première fois l'un des grands organismes de bienfaisance britanniques qui finance ce genre de choses, ce qu'ils voyaient était essentiellement une proposition d'ingénierie.  </seg>
<seg id="99"> Ils ne comprenaient pas, ils étaient médecins, ils venaient juste après Dieu.  </seg>
<seg id="100"> Ça devait être nul. Ils l'ont mise à la poubelle.  </seg>
<seg id="101"> Donc à la fin je suis allé vers des investisseurs privés et j'ai laissé tomber.  </seg>
<seg id="102"> Mais la plupart de la recherche et développement va être financé par les institutions, par l'Académie polonaise des sciences ou le Conseil de recherches en Science Physique et en ingénierie ou quelque chose comme ça, et vous devez passer par ces personnes.  </seg>
<seg id="103"> Le jargon est un énorme problème lorsque vous essayez de travailler dans plusieurs disciplines, parce que dans un monde d'ingénierie, nous comprenons tous la CAO et RP - pas dans le monde médical.  </seg>
<seg id="104"> Je suppose que, finalement, les bureaucrates du financement doivent vraiment se ressaisir.  </seg>
<seg id="105"> Ils doivent vraiment commencer à parler entre eux, et ils doivent avoir un peu d'imagination, si ce n'est pas trop demander - ça l'est probablement.  </seg>
<seg id="106"> J'ai inventé une expression " conservatisme obstructif ".  </seg>
<seg id="107"> Tant de gens dans le monde médical ne veulent pas changer, surtout pas quand un quelconque ingénieur qui débarque arrive avec la réponse.  </seg>
<seg id="108"> Ils ne veulent pas changer.  </seg>
<seg id="109"> Ils veulent tout simplement faire ce qu'ils ont fait avant.  </seg>
<seg id="110"> Et en fait, il y a beaucoup de chirurgiens au Royaume-Uni qui attendent encore que l'un de nos patients ait un problème, pour qu'ils puissent dire: " Ah, je vous ai dit que ce n'était pas bon. " Nous avons en fait 30 patients.  </seg>
<seg id="111"> J'en suis à sept ans et demi.  </seg>
<seg id="112"> A nous tous, nous cumulons 90 années post-opératoires, et nous n'avons pas eu un seul problème.  </seg>
<seg id="113"> Et pourtant, il y a des gens au Royaume-Uni qui disent, " Oui, cette racine aortique externe, oui, ça ne marchera jamais, vous savez. " C'est vraiment un problème. C'est vraiment un problème.  </seg>
<seg id="114"> Je suis sûr que tout le monde dans cette salle a eu affaire à l'arrogance du corps médical, des médecins, des chirurgiens à un moment ou un autre.  </seg>
<seg id="115"> En général, c'est simplement la façon dont les médecins se protègent.  </seg>
<seg id="116"> "Oui, bien sûr, je m'occupe de mon patient."  </seg>
<seg id="117"> Je pense que ce n'est pas bon, mais voilà, c'est mon avis.  </seg>
<seg id="118"> Les egos, bien sûr, encore une fois, un énorme problème Si vous travaillez dans une équipe multidisciplinaire, vous devez donner à vos gars le bénéfice du doute.  </seg>
<seg id="119"> Vous devez leur exprimer votre soutien.  </seg>
<seg id="120"> Tom Treasure, professeur de chirurgie cardiothoracique : un type incroyable.  </seg>
<seg id="121"> C'est super facile de le respecter.  </seg>
<seg id="122"> Lui me respecter ? Légèrement différent.  </seg>
<seg id="123"> C’était les mauvaises nouvelles.  </seg>
<seg id="124"> La bonne nouvelle est que les avantages sont absolument énormes.  </seg>
<seg id="125"> Allez traduire ça. Je parie qu'ils ne le peuvent pas.  </seg>
<seg id="126">  Lorsque vous avez un groupe de personnes qui ont eu une formation professionnelle différente, une expérience professionnelle différente, ils ont non seulement une base de connaissances différente, mais ils ont une perspective différente sur tout.  </seg>
<seg id="127"> Et si vous pouvez rassembler ces gars-là et les faire parler et se comprendre les uns les autres, les résultats peuvent être spectaculaires.  </seg>
<seg id="128"> Vous pouvez trouver de nouvelles solutions, des solutions vraiment nouvelles, qui n'ont jamais été examinées avant très, très rapidement et facilement.  </seg>
<seg id="129"> Vous pouvez économiser d'énormes quantités de travail rien qu'en utilisant la base de connaissances élargie que vous avez.  </seg>
<seg id="130"> Et par conséquent, c'est un tout autre usage de la technologie et de la connaissance qui vous entoure.  </seg>
<seg id="131"> Le résultat de tout cela est que vous pouvez obtenir des progrès incroyablement rapides avec des budgets extrêmement réduits.  </seg>
<seg id="132"> Je suis tellement gêné que ça ait coûté si peu d'obtenir que mon idée me soit implantée que je ne suis pas prêt à vous dire ce que ça a coûté.  </seg>
<seg id="133"> Parce que je soupçonne qu'il y a des traitements chirurgicaux absolument classiques sans doute aux Etats-Unis qui coûtent plus pour un patient unique que le coût pour nous de transformer mon rêve en ma réalité.  </seg>
<seg id="134"> C'est tout ce que je veux dire, et il me reste trois minutes.  </seg>
<seg id="135"> Donc, Heather va m'aimer.  </seg>
<seg id="136"> Si vous avez des questions, s'il vous plaît venez et parlez-moi plus tard.  </seg>
<seg id="137"> Ce serait un plaisir de parler avec vous. Un grand merci.  </seg>
</doc>
<doc docid="1409" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/fr/sherry_turkle_alone_together.html</url> 
<description>As we expect more from technology, do we expect less from each other? Sherry Turkle studies how our devices and online personas are redefining human connection and communication -- and asks us to think deeply about the new kinds of connection we want to have.</description> 
<keywords>communication,community,culture,technology</keywords> 
<talkid>1409</talkid> 
<title>Sherry Turkle: Connected, but alone?</title> 
<seg id="1"> Il y a un instant, ma fille Rebecca m'a envoyé un texto pour me souhaiter bonne chance.  </seg>
<seg id="2"> Son texto disait, " Maman, tu va cartonner. " J'adore ça.  </seg>
<seg id="3"> Recevoir ce texto c'était comme recevoir un câlin.  </seg>
<seg id="4"> J'incarne le paradoxe central.  </seg>
<seg id="5"> Je suis une femme qui aime recevoir des textos qui va vous dire que trop de textos peuvent être un problème.  </seg>
<seg id="6"> En fait, ce rappel de ma fille me ramène au début de mon histoire.  </seg>
<seg id="7"> 1996, quand j'ai donné ma première conférence TED, Rebecca avait cinq ans et elle était assise juste là au premier rang.  </seg>
<seg id="8"> Je venais d'écrire un livre qui célébrait notre vie sur internet et j'étais sur le point de faire la couverture du magazine Wired.  </seg>
<seg id="9"> En ces jours grisants, nous expérimentions avec salles de chat en ligne et des communautés virtuelles.  </seg>
<seg id="10"> Nous explorions les différents aspects de nous-mêmes.  </seg>
<seg id="11"> Et puis nous avons débranché.  </seg>
<seg id="12"> J'étais enthousiaste.  </seg>
<seg id="13"> Et, en tant que psychologue, ce qui m'a enthousiasmée le plus c'était l'idée que nous allions utiliser ce que nous avions appris dans le monde virtuel sur nous-mêmes, sur notre identité, pour vivre une vie meilleure dans le monde réel.  </seg>
<seg id="14"> Maintenant avançons rapidement jusqu'en 2012.  </seg>
<seg id="15"> Je suis à nouveau ici sur la scène de TED.  </seg>
<seg id="16"> Ma fille a 20 ans. Elle est étudiante.  </seg>
<seg id="17"> Elle dort avec son téléphone portable, moi aussi.  </seg>
<seg id="18"> Et je viens d'écrire un nouveau livre, mais cette fois ce n'en est pas un qui me vaudra la couverture du magazine Wired.  </seg>
<seg id="19"> Donc qu'est-ce qui s'est passé ?  </seg>
<seg id="20"> Je suis toujours enthousiasmée par la technologie, mais je crois, et je suis ici pour le démontrer, que nous la laissons nous emmener là où nous ne voulons pas aller.  </seg>
<seg id="21"> Au cours des 15 dernières années, j'ai étudié les technologies de communication mobile et j'ai interrogé des centaines et des centaines de personnes, jeunes et vieux, au sujet de leurs vies branchées.  </seg>
<seg id="22"> Et ce que j'ai trouvé est que nos petits appareils, ces petits appareils dans nos poches, sont si puissant psychologiquement qu'ils ne changent pas seulement ce que nous faisons, ils changent qui nous sommes.  </seg>
<seg id="23"> Certaines des choses que nous faisons maintenant avec nos appareils sont des choses que, il y a seulement quelques années, nous aurions trouvé bizarres ou inquiétantes, mais elles nous sont vite devenues familières, c'est ce que nous faisons.  </seg>
<seg id="24"> Donc, pour ne prendre que quelques exemples rapides: Les gens envoient des textos ou des emails pendant les réunions du conseil d'administration de l'entreprise.  </seg>
<seg id="25"> Ils envoient des textos, font des courses et vont sur Facebook pendant les cours, pendant les présentations, en fait pendant toutes les réunions.  </seg>
<seg id="26"> Les gens me parlent de la compétence nouvelle et importante d'établir un contact visuel pendant que vous envoyer des SMS.  </seg>
<seg id="27">  Les gens m'expliquent que c'est difficile, mais que c'est possible.  </seg>
<seg id="28"> Les parents envoient des textos et des emails au petit déjeuner et au dîner tandis que leurs enfants se plaignent de ne pas avoir toute l'attention de leurs parents.  </seg>
<seg id="29"> Mais alors ces mêmes enfants se refusent l’un l’autre leur attention.  </seg>
<seg id="30"> C'est une photo récente de ma fille et ses amis ensemble tout en n'étant pas ensemble.  </seg>
<seg id="31"> Et nous envoyons même des textos lors des funérailles.  </seg>
<seg id="32"> J'étudie ce sujet.  </seg>
<seg id="33"> Nous nous soustrayons à notre chagrin ou à notre rêverie et nous nous plongeons dans nos téléphones.  </seg>
<seg id="34"> Mais en quoi est-ce important ?  </seg>
<seg id="35"> C'est important pour moi parce que je pense que nous allons au devant des ennuis - des ennuis c'est sûr dans nos relations les uns aux autres, mais aussi des ennuis dans notre relation à nous même et notre capacité d'autoréflexion.  </seg>
<seg id="36"> Nous nous habituons à une nouvelle façon d'être seuls ensemble.  </seg>
<seg id="37"> Les gens veulent être les uns avec les autres, mais aussi ailleurs - connectés à tous les différents endroits où ils veulent être.  </seg>
<seg id="38"> Les gens veulent personnaliser leur vie.  </seg>
<seg id="39"> Ils veulent entrer et sortir de tous les endroits où ils sont parce que la chose qui importe le plus pour eux est de contrôler où ils ont mis leur attention.  </seg>
<seg id="40"> Donc, vous voulez aller à cette réunion du conseil, mais vous ne voulez prêter attention qu'aux moments qui vous intéressent.  </seg>
<seg id="41"> Et certaines personnes pensent que c'est une bonne chose.  </seg>
<seg id="42"> Mais vous pouvez vous retrouver à vous cacher l'un de l'autre, alors même que nous sommes tous connectés en permanence les uns aux autres.  </seg>
<seg id="43"> Un homme d'affaires de 50 ans m'a confié qu'il a l'impression de ne plus avoir de collègues au travail.  </seg>
<seg id="44"> Quand il va travailler, il ne s'arrête pas pour parler à qui que ce soit, il n'appelle pas.  </seg>
<seg id="45"> Et il dit qu'il ne veut pas interrompre ses collègues parce que, dit-il, " Ils sont trop occupés avec leurs e-mails. " Mais alors il s'arrête et il dit: " Vous savez, je ne vous dis pas la vérité.  </seg>
<seg id="46"> Je suis celui qui ne veut pas être interrompu.  </seg>
<seg id="47"> je pense que je devrais le vouloir, mais en fait je préfère tout simplement faire des choses sur mon Blackberry. " Dans toutes les générations, je vois que les gens n'en ont jamais assez de l'autre, si et seulement si ils peuvent avoir l'autre à une distance, dans des quantités qu'ils peuvent contrôler.  </seg>
<seg id="48"> C'est ce que j'appelle l'effet Boucle d'Or: pas trop près, pas trop loin, juste comme il faut.  </seg>
<seg id="49"> Mais ce qui pourrait convenir parfaitement à un cadre d'âge moyen peut être un problème pour un adolescent qui a besoin de développer des relations face-à-face.  </seg>
<seg id="50"> Un garçon de 18 ans qui utilise des SMS pour presque tout me dit avec nostalgie, " Un jour, un jour, mais certainement pas maintenant, je voudrais apprendre à avoir une conversation. " Lorsque je demande aux gens " Quel mal y a-t-il à avoir une conversation ? " Les gens disent, " Je vais vous dire ce qu'il y a de mal à avoir une conversation.  </seg>
<seg id="51"> Elle se déroule en temps réel et vous ne pouvez pas contrôler ce que vous allez dire. " Donc, c'est le vrai problème.  </seg>
<seg id="52"> Envoyer des SMS, des emails, des billets de blogs, toutes ces choses nous permettent de nous présenter comme nous voulons être.  </seg>
<seg id="53"> Nous pouvons modifier, et cela signifie que nous pouvons supprimer, et cela signifie que nous pouvons retoucher, le visage, la voix, la chair, le corps - ni trop peu, ni trop, juste ce qu'il faut.  </seg>
<seg id="54"> Les relations humaines sont riches et elles sont compliquées et elles sont exigeantes.  </seg>
<seg id="55"> Et nous les nettoyons avec la technologie.  </seg>
<seg id="56"> Et quand nous le faisons, une des choses qui peuvent arriver est que nous sacrifions la conversation pour une simple connexion.  </seg>
<seg id="57"> Nous nous bernons.  </seg>
<seg id="58"> Et au fil du temps, on semble oublier cela, ou nous semblons cesser de nous inquiéter.  </seg>
<seg id="59"> J'ai été prise au dépourvu quand Stephen Colbert m'a posé une question profonde, une question profonde.  </seg>
<seg id="60"> Il a dit, " Est-ce que tous ces petits tweets, est-ce que toutes ces petites gorgées de communication en ligne, s'additionnent pour faire une grande gorgée de vraie conversation ? " Ma réponse était non, ils ne s'additionnent pas.  </seg>
<seg id="61"> Se connecter à petites gorgées peut marcher pour recueillir les bits d'information discrets, ça peut marcher pour dire, " je pense à toi ", ou même pour dire, " Je t'aime ", - Je veux dire, regardez comment je me sentais quand j'ai reçu le texto de ma fille - mais ça ne fonctionne pas vraiment pour apprendre les uns des autres, pour vraiment arriver à se connaître et se comprendre mutuellement.  </seg>
<seg id="62"> Et nous utilisons des conversations les uns les autres pour apprendre à avoir des conversations avec nous-mêmes.  </seg>
<seg id="63"> Donc, fuir la conversation peut vraiment avoir de l'importance parce que ça peut compromettre notre capacité d'autoréflexion.  </seg>
<seg id="64"> Pour les enfants qui grandissent, cette compétence est le fondement du développement.  </seg>
<seg id="65"> Maintes et maintes fois j'entends, " Je préfère envoyer des textos que de parler. " Et ce que je vois est que des gens ont tellement l'habitude d'avoir bien moins qu'avec la conversation réelle, tellement habitués à se débrouiller avec moins, qu'ils sont devenus presque prêts à se passer complètement des gens.  </seg>
<seg id="66"> Ainsi, par exemple, de nombreuses personnes partagent avec moi cet espoir, qu'un jour une version plus avancée de Siri, l'assistant numérique sur l'iPhone d'Apple, sera plus comme un meilleur ami, quelqu'un qui sera à l'écoute quand d'autres ne le seront pas.  </seg>
<seg id="67"> Je crois que cet espoir reflète une vérité douloureuse que j'ai apprise au cours des 15 dernières années.  </seg>
<seg id="68"> Ce sentiment que personne ne m'écoute est très important dans nos relations avec la technologie.  </seg>
<seg id="69"> C'est pourquoi il est si attrayant d'avoir une page Facebook ou un flux Twitter - tant d'auditeurs automatiques Et le sentiment que personne ne m'écoute nous donner envie de passer du temps avec des machines qui semblent se soucier de nous.  </seg>
<seg id="70"> Nous mettons au point des robots, on les appelle les robots sociables, qui sont spécifiquement conçus pour être des compagnons - pour les personnes âgées, pour nos enfants, pour nous.  </seg>
<seg id="71"> Avons-nous donc perdu confiance dans le fait que nous serons là pour l'autre ?  </seg>
<seg id="72"> Au cours de mes recherches j'ai travaillé dans des maisons de retraites, et j'ai apporté ces robots sociables qui ont été conçus pour donner aux personnes âgées le sentiment qu'elles étaient comprises.  </seg>
<seg id="73"> Et un jour je suis venue et une femme qui avait perdu un enfant parlait à un robot qui avait la forme d'un bébé phoque.  </seg>
<seg id="74"> Il semblait la regarder dans les yeux.  </seg>
<seg id="75"> Il semblait suivre la conversation.  </seg>
<seg id="76"> Il la réconfortait.  </seg>
<seg id="77"> Et beaucoup de gens ont trouvé cela étonnant.  </seg>
<seg id="78"> Mais cette femme essayait de donner un sens à sa vie avec une machine qui n'avait aucune expérience de l'arc de la vie humaine.  </seg>
<seg id="79"> Ce robot jouait bien son rôle.  </seg>
<seg id="80"> Et nous sommes vulnérables.  </seg>
<seg id="81"> Les gens éprouvent un simulacre d'empathie comme si c'était vrai.  </seg>
<seg id="82"> Ainsi, durant ce moment où cette femme éprouvait cette fausse empathie, Je pensais, " Ce robot ne peut pas faire preuve d'empathie.  </seg>
<seg id="83"> Il ne fait pas face à la mort.  </seg>
<seg id="84"> Il ne connait pas la vie. " Et comme cette femme trouvait un réconfort dans son robot-compagnon, je n'ai pas trouvé cela étonnant; J'ai trouvé que c'était un des moments les plus déchirants, les plus compliqués de mes 15 années de travail.  </seg>
<seg id="85"> Mais quand j'ai pris du recul, Je me suis sentie au centre froid, et dur d'une tempête parfaite.  </seg>
<seg id="86"> Nous attendons plus de la technologie et moins de l'autre.  </seg>
<seg id="87"> Et je me demande, " Pourquoi en sommes-nous arrivés là ? " Et je crois que c'est parce que la technologie nous séduit principalement là où nous sommes le plus vulnérables.  </seg>
<seg id="88"> Et nous sommes vulnérables.  </seg>
<seg id="89"> Nous sommes seuls, mais nous avons peur de l'intimité.  </seg>
<seg id="90"> Et donc des réseaux sociaux aux robots sociables, nous concevons des technologies qui vont nous donner l'illusion de la compagnie sans les exigences de l'amitié.  </seg>
<seg id="91"> Nous nous tournons vers la technologie pour nous aider à nous sentir connectés de façon que nous pouvons contrôler confortablement.  </seg>
<seg id="92"> Mais nous ne sommes pas tellement à l'aise.  </seg>
<seg id="93"> Nous ne sommes pas tellement en contrôle.  </seg>
<seg id="94"> De nos jours, ces téléphones dans nos poches changent nos esprits et nos cœurs parce qu'ils nous offrent trois fantasmes gratifiant.  </seg>
<seg id="95"> Un, que nous pouvons mettre notre attention partout où nous voulons qu'elle soit ; deux, que nous serons toujours entendus ; et trois, que nous n'aurons jamais à être seuls.  </seg>
<seg id="96"> Et cette troisième idée, que nous ne serons jamais obligés d'être seuls, est au cœur de l'évolution de notre psyché.  </seg>
<seg id="97"> Parce qu'au moment où les gens sont seuls, même pour quelques secondes, ils deviennent anxieux, ils paniquent, ils s'agitent, se saisissent d'un appareil.  </seg>
<seg id="98"> Il suffit de penser aux gens qui font la queue à la caisse ou à un feu rouge.  </seg>
<seg id="99"> Être seul c'est comme un problème qui doit être résolu.  </seg>
<seg id="100"> Et donc les gens essaient de le résoudre en se connectant.  </seg>
<seg id="101"> Mais ici, la connexion est plus un symptôme qu'un remède.  </seg>
<seg id="102"> Il exprime, mais il ne résout pas, un problème sous-jacent.  </seg>
<seg id="103"> Mais plus qu'un symptôme, la connexion constante transforme la façon dont les gens se conçoivent eux-mêmes.  </seg>
<seg id="104"> Elle façonne une nouvelle façon d'être.  </seg>
<seg id="105"> La meilleure façon de le décrire c'est, je partage donc je suis.  </seg>
<seg id="106"> Nous utilisons la technologie pour nous définir en partageant nos pensées et nos sentiments alors même que nous les pensons et les ressentons.  </seg>
<seg id="107"> Donc, avant c'était : je ressens quelque chose, je veux passer un appel.  </seg>
<seg id="108"> Maintenant, c'est : je veux ressentir quelque chose, J'ai besoin d'envoyer un texto.  </seg>
<seg id="109"> Le problème avec ce nouveau régime de " Je partage donc je suis " est que, si nous n'avons pas de connexion, nous n'avons pas l'impression d'être nous-mêmes Nous n'avons presque pas l'impression d'être nous-mêmes Alors, que faisons-nous ? Nous nous connectons de plus en plus.  </seg>
<seg id="110"> Mais dans la foulée, nous nous condamnons à être isolés.  </seg>
<seg id="111"> Comment passe-t-on de la connexion à l'isolement ?  </seg>
<seg id="112"> Vous vous retrouvez isolé si vous ne cultivez pas la capacité d'être seul, la capacité d'être séparé, pour vous recueillir.  </seg>
<seg id="113"> La solitude est l'endroit où vous vous retrouvez pour pouvoir atteindre à d'autres personnes et former des attachements réels.  </seg>
<seg id="114"> Lorsque nous n'avons pas la capacité de la solitude, nous nous tournons vers d'autres personnes pour nous sentir moins anxieux ou pour nous sentir vivant.  </seg>
<seg id="115"> Lorsque cela se produit, nous ne sommes pas en mesure d'apprécier qui ils sont.  </seg>
<seg id="116"> C'est comme si nous les utilisions comme des pièces de rechange pour soutenir notre fragile sentiment de nous-mêmes.  </seg>
<seg id="117"> Nous nous laissons aller à penser qu'être connecté en permanence va nous faire nous sentir moins seul.  </seg>
<seg id="118"> Mais nous courons un risque, parce qu'en fait c'est le contraire qui est vrai.  </seg>
<seg id="119"> Si nous ne sommes pas en mesure d'être seul, nous serons plus solitaire.  </seg>
<seg id="120"> Et si nous n'enseignons pas à nos enfants à être seul, ils ne sauront qu'être Quand j'ai parlé à TED en 1996, et fait un compte-rendu de mes études sur les premières communautés virtuelles, J'ai dit, " Ceux qui tirent le plus grand parti de leur vie sur l'écran venir à elle dans un esprit d'autoréflexion. " Et c'est ce à quoi j'appelle ici et maintenant : la réflexion, et plus encore, une conversation sur où notre utilisation actuelle de la technologie peut nous emmener, ce que cela pourrait nous coûter.  </seg>
<seg id="121"> Nous sommes subjugués par la technologie.  </seg>
<seg id="122"> Et nous avons peur, comme de jeunes amants, que trop parler puisse gâcher la romance.  </seg>
<seg id="123"> Mais il est temps de parler.  </seg>
<seg id="124"> Nous avons grandi avec la technologie numérique et donc nous la voyons comme aboutie.  </seg>
<seg id="125"> Mais ce n'est pas le cas, on en est qu'au début.  </seg>
<seg id="126"> Nous avons largement le temps de reconsidérer la manière dont nous l'utilisons, dont nous la construisons.  </seg>
<seg id="127"> Je ne suggère pas que nous nous détournions de nos appareils, juste que nous développions une relation plus consciente avec eux, les uns avec les autres et avec nous-mêmes.  </seg>
<seg id="128"> Je vois les premières mesures.  </seg>
<seg id="129"> Commencez à penser à la solitude comme à une bonne chose.  </seg>
<seg id="130"> Faites de la place pour ça.  </seg>
<seg id="131"> Trouvez des façons de le démontrer en tant que valeur à vos enfants.  </seg>
<seg id="132"> Créez des espaces sacrés à la maison - la cuisine, la salle à manger - et reprenez-en possession pour la conversation.  </seg>
<seg id="133"> Faites la même chose au travail.  </seg>
<seg id="134"> Au travail, nous sommes tellement occupés à communiquer que nous n'avons souvent pas le temps de penser, nous n'avons pas le temps de parler, des choses qui importent vraiment.  </seg>
<seg id="135"> Changeons ça.  </seg>
<seg id="136"> Plus important encore, nous devons tous vraiment nous écouter les uns les autres, y compris quand nous sommes ennuyeux.  </seg>
<seg id="137"> Parce que c'est quand nous bafouillons ou hésitons ou ne trouvons pas nos mots que nous nous révélons les uns aux autres.  </seg>
<seg id="138"> La technologie prend le pari de redéfinir la connexion humaine - comment nous prenons soin les uns des autres, comment nous prenons soin de nous-mêmes - mais elle nous donne aussi l'occasion d'affirmer nos valeurs et notre direction.  </seg>
<seg id="139"> Je suis optimiste.  </seg>
<seg id="140"> Nous avons tout ce qu'il faut pour commencer.  </seg>
<seg id="141"> Nous avons les uns et les autres.  </seg>
<seg id="142"> Et nous avons le plus de chances de succès si nous admettons notre vulnérabilité.  </seg>
<seg id="143"> Que nous écoutons lorsque la technologie dit qu'il faudra quelque chose de compliqué et promet quelque chose de plus simple .  </seg>
<seg id="144"> Donc, dans mon travail, j'entend dire que la vie est dure, les relations sont pleines de risque.  </seg>
<seg id="145"> Et puis il y a la technologie - simple, pleine d'espoir, optimiste, toujours jeune.  </seg>
<seg id="146"> C'est comme faire appel à la cavalerie.  </seg>
<seg id="147"> Une campagne publicitaire promet que, en ligne et avec des avatars vous pouvez " Enfin, aimez vos amis aimez votre corps, aimer votre vie, en ligne et avec des avatars. " Nous sommes attirés par la romance virtuelle, les jeux informatiques qui ressemblent à des mondes, par l'idée que les robots, les robots, seront un jour nos vrais compagnons.  </seg>
<seg id="148"> Nous passons une soirée sur le réseau social au lieu d'aller au pub avec des amis.  </seg>
<seg id="149"> Mais nos fantasmes de substitution nous ont coûté.  </seg>
<seg id="150"> Maintenant nous devons tous nous concentrer sur les nombreuses façons dont la technologie peut nous ramener à nos vies réelles, à nos propres corps, nos propres communautés, nos propres politiques, notre propre planète.  </seg>
<seg id="151"> Ils ont besoin de nous.  </seg>
<seg id="152"> Parlons de la manière dont nous pouvons utiliser la technologie numérique, la technologie de nos rêves, pour faire de cette vie la vie que nous pouvons aimer.  </seg>
<seg id="153"> Merci !  </seg>
</doc>
<doc docid="1421" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/fr/atul_gawande_how_do_we_heal_medicine.html</url> 
<description>Nos systèmes médicaux ne fonctionnent plus. Les docteurs sont capables de traitements extraordinaires , mais ils sont en train de perdre de vue leur objectif principal: guérir les gens. Le docteur et auteur Atul Gawande propose qu'on prenne du recul et considère de nouvelles façons de pratiquer la médecine -- avec moins de cowboys et plus d'équipes de spécialistes.</description> 
<keywords>TEDTalk, Video, Talks</keywords> 
<talkid>1421</talkid> 
<title>Atul Gawande: Comment guérissons-nous la médecine ?</title> 
<seg id="1"> J'ai commencé dans l'écriture et la recherche comme interne en chirurgie, comme quelqu'un qui était très loin de devenir un expert quelconque en quoi que ce soit.  </seg>
<seg id="2"> Alors, naturellement la question qui se pose à ce moment là est, comment est-ce que je deviens bon à ce que j'essaye de faire ?  </seg>
<seg id="3"> Et c'est devenu une question de, comment est-ce qu'on devient tous bons à ce que nous essayons de faire ?  </seg>
<seg id="4"> C'est déjà assez difficile d'acquérir toutes les techniques, d'essayer d'apprendre toutes les connaissances que vous devez assimiler pour toutes les tâches que vous prenez en charge.  </seg>
<seg id="5"> Je devais penser à la façon dont je couds et je coupe, mais aussi à comment je choisis la bonne personne qui vient dans la salle d'opération.  </seg>
<seg id="6"> Et au beau milieu de tout ça est arrivé ce nouveau contexte pour réfléchir à ce que "être bon" voulait dire.  </seg>
<seg id="7"> Ces dernières années nous avons réalisé que nous traversions la crise la plus sévère dans l'existence de la médecine à cause d'une chose à laquelle on ne pense pas normalement quand on est un médecin qui se préoccupe de comment faire du bien aux gens, et c'est le coût des soins médicaux.  </seg>
<seg id="8"> Il n'y a pas un pays au monde qui ne se demande pas maintenant si nous pouvons nous permettre ce que les docteurs font.  </seg>
<seg id="9"> Le combat politique que nous avons développé porte désormais sur si la nature du problème est le gouvernement ou les compagnies d'assurance.  </seg>
<seg id="10"> Et la réponse est oui et non; c'est plus compliqué que cela.  </seg>
<seg id="11"> La source de nos problèmes est en fait la complexité que la science nous a donné.  </seg>
<seg id="12"> Et pour comprendre ça, je vais vous faire remonter de quelques générations.  </seg>
<seg id="13"> Je veux vous ramener à une époque où Lewis Thomas écrivait son livre, "Une Science Naissante".  </seg>
<seg id="14"> Lewis Thomas était un médecin-écrivain, un de mes auteurs préférés.  </seg>
<seg id="15"> Et il a écrit ce livre pour expliquer, entre autres, ce que c'était d'être un interne en médecine au Boston City Hospital en 1937 avant la création de la pénicilline.  </seg>
<seg id="16"> C'était une époque où la médecine était bon marché et très inefficace.  </seg>
<seg id="17"> Si vous étiez dans un hôpital, il disait, ça vous faisait du bien juste parce qu'on vous offrait un peu de chaleur, de nourriture, un abri, et peut-être les soins et l'attention d'une infirmière.  </seg>
<seg id="18"> Les docteurs et la médecine ne faisaient absolument aucune différence.  </seg>
<seg id="19"> Ça ne semblait pas empêcher les docteurs d'être complètement surchargés à leur époque, comme il l'expliqua.  </seg>
<seg id="20"> Ce qu'ils essayaient de faire était de trouver si vous aviez un des diagnostiques pour lesquels ils pouvaient faire quelque chose.  </seg>
<seg id="21"> Et il y en avait quelques-uns.  </seg>
<seg id="22"> Si vous aviez une pneumonie lobaire aiguë, par exemple ils pouvaient vous faire subir une sérothérapie, qui est l'injection d'anticorps de la rage à la bactérie streptocoque, si l'interne l'avait correctement sous-classée.  </seg>
<seg id="23"> Si vous aviez une insuffisance cardiaque, ils pouvaient vous vider d'un demi-litre de sang en vous ouvrant une veine du bras, vous administrant une préparation grossière de feuilles de digitale pourpre puis en vous plaçant dans une tente à oxygène.  </seg>
<seg id="24"> Si vous aviez les premiers signes d'une paralysie et que vous étiez très bon à poser des questions personnelles, vous pouviez déduire que cette paralysie était due à la syphilis, auquel cas vous pourriez administrer cette agréable concoction de mercure et d'arsenic -- du moment que vous ne causiez pas une overdose et tuiez le patient.  </seg>
<seg id="25"> En dehors de tout ça, un médecin ne pouvait pas faire grand-chose de plus.  </seg>
<seg id="26"> C'est à cette époque que la structure principale de la médecine a été créée -- ce qui signifiait être bon à ce qu'on faisait et comment on voulait que la médecine se développe.  </seg>
<seg id="27"> C'était à une époque où vous pouviez connaitre ce qui était connu, vous pouviez tout retenir, et vous pouviez faire tout.  </seg>
<seg id="28"> Si vous aviez un carnet d'ordonnance, si vous aviez une infirmière, si vous aviez un hôpital qui vous donnerait un lieu de convalescence, peut-être quelques outils basiques, vous pouviez vraiment tout faire.  </seg>
<seg id="29"> On réduisait la fracture, on faisait des saignées, on centrifugeait le sang, l'observait au microscope, on mettait les cellules en culture, on injectait la sérothérapie.  </seg>
<seg id="30"> C'était la vie d'un artisan.  </seg>
<seg id="31"> Par conséquent, on a construit la médecine moderne autour d'une culture et d'un système de valeurs qui disaient que vos qualités étaient d'être audacieux, courageux, être indépendant et autonome.  </seg>
<seg id="32"> L'autonomie était notre plus grande qualité.  </seg>
<seg id="33"> Regardons quelques générations plus tard, à notre époque, et on dirait un monde complètement différent.  </seg>
<seg id="34"> Nous avons maintenant trouvé des traitements pour presque tous les milliers de maladie qu'un être humain peut avoir.  </seg>
<seg id="35"> On ne peut pas tout guérir.  </seg>
<seg id="36"> On ne peut pas garantir que tout le monde vivra une longue vie en bonne santé.  </seg>
<seg id="37"> Mais on peut le rendre possible pour la plupart.  </seg>
<seg id="38"> Mais qu'est-ce que ça coûte en échange ?  </seg>
<seg id="39"> Eh bien, maintenant nous avons découvert 4000 procédures médicales et chirurgicales.  </seg>
<seg id="40"> Nous avons découvert 6000 médicaments que j'ai maintenant l'autorisation de prescrire.  </seg>
<seg id="41"> Et nous essayons de déployer cette capacité, ville par ville, à toutes les personnes vivantes -- dans notre propre pays, sans parler du monde entier.  </seg>
<seg id="42"> Et nous avons atteint le point où nous avons réalisé, qu'en tant que docteurs, on ne peut pas tout savoir.  </seg>
<seg id="43"> On ne peut pas tout faire tout seuls.  </seg>
<seg id="44"> Une étude a été réalisée où ils ont regardé combien de cliniciens il fallait pour prendre soin de vous si vous alliez dans un hôpital, à différentes époques.  </seg>
<seg id="45"> Et en 1970, il fallait seulement l'équivalent de deux cliniciens à temps complet.  </seg>
<seg id="46"> il fallait en gros les soins d'une infirmière puis seulement quelques visites d'un docteur qui vous examinait plus ou moins une fois par jour.  </seg>
<seg id="47"> A la fin du 20ème siècle, le chiffre avait augmenté à plus de 15 cliniciens pour le même patient d'hôpital typique -- les spécialistes, les kinésithérapeutes, les infirmières.  </seg>
<seg id="48"> Nous sommes tous des spécialistes maintenant, même les médecins de premiers secours.  </seg>
<seg id="49"> Tout le monde obtient une partie des soins.  </seg>
<seg id="50"> Mais nous accrocher à cette structure que nous avons construite autour de l'audace, de l'indépendance, de l'autonomie de chacune de ces personnes est devenu un désastre.  </seg>
<seg id="51"> Nous avons entraîné, engagé et récompensé des gens à agir comme des cowboys.  </seg>
<seg id="52"> Mais c'est d'une équipe de spécialiste dont nous avons besoin, comme en Formule 1, mais pour les patients.  </seg>
<seg id="53"> On en trouve la preuve partout autour de nous : 40% des patients en cardiopathie coronarienne dans nos communautés reçoivent des soins incomplets ou inadaptés.  </seg>
<seg id="54"> 60 % de nos patients asthmatiques ou avec une congestion cérébrale reçoivent des soins incomplets ou inadaptés.  </seg>
<seg id="55"> Deux millions de personnes qui viennent dans nos hôpitaux contractent une infection qu'ils n'avaient pas parce que quelqu'un n'a pas pu suivre les règles basiques d'hygiène.  </seg>
<seg id="56"> Notre expérience en tant que personnes qui tombent malade, et avons besoin d'aide d'autres personnes, est que nous avons des cliniciens formidables vers lesquels nous pouvons nous tourner -- des travailleurs, incroyablement bien formés et très intelligents -- que nous avons accès à des technologies incroyables qui nous donnent de grands espoirs, mais pas vraiment l'impression que tout se déroule régulièrement pour vous du début à la fin pour aboutir à un résultat réussi.  </seg>
<seg id="57"> Il y a un autre signe qui nous montre que nous avons besoin d'équipes de spécialistes, et c'est le coût démesuré de nos soins.  </seg>
<seg id="58"> Je pense que, maintenant, en médecine nous sommes dépassés par cette question de coût.  </seg>
<seg id="59"> On veut dire : " Les choses sont ainsi.  </seg>
<seg id="60"> C'est juste le coût de la médecine. " Quand vous venez d'un monde où on traitait l'arthrose avec de l'aspirine, qui la plupart du temps ne fonctionnait pas, à un où, si les choses empirent, on peut vous mettre une prothèse de hanche ou de genoux qui vous donnent des années, voire des décennies, sans handicape, un changement dramatique, et bien est-ce étonnant qu'une prothèse de hanche à 40 000$ remplaçant de l'aspirine à 10 centimes soit plus chère ?  </seg>
<seg id="61"> Les choses sont ainsi.  </seg>
<seg id="62"> Mais je pense que nous ignorons certains faits qui nous disent quelque chose sur ce que nous pouvons faire.  </seg>
<seg id="63"> Nous avons étudié les données sur les résultats qui sont arrivés au fur et à mesure que la complexité a augmenté nous avons trouvé que les soins les plus chers ne sont pas forcément les meilleurs.  </seg>
<seg id="64"> Et vice versa, les meilleurs soins souvent s'avèrent être les moins chers -- ont moins de complications, les gens deviennent plus efficaces à ce qu'ils font.  </seg>
<seg id="65"> Et cela signifie qu'il y a de l'espoir.  </seg>
<seg id="66"> Parce que si pour obtenir les meilleurs résultats, on avait vraiment besoin des soins les plus chers du pays, ou du monde, alors nous parlerions sérieusement de rationnement, de qui nous allons priver d'assurance maladie.  </seg>
<seg id="67"> Ce serait vraiment notre unique choix.  </seg>
<seg id="68"> Mais quand on regarde les déviants positifs -- ceux qui obtiennent les meilleurs résultats aux coûts les plus moindres -- on découvre que ceux qui ressemblent le plus à des systèmes sont plus efficaces.  </seg>
<seg id="69"> Ce qui veut dire qu'ils ont trouvé des moyens de rassembler toutes les différentes pièces, tous les différents composants en un tout.  </seg>
<seg id="70"> Avoir des supers composants n'est pas suffisant, et pourtant, en médecine, nous avons été obsédés avec les composants.  </seg>
<seg id="71"> On veut les meilleurs médicaments, les meilleures technologies, les meilleurs spécialistes, mais nous ne pensons pas assez à comment tout cela s'assemble.  </seg>
<seg id="72"> C'est une horrible méthode de conception en fait.  </seg>
<seg id="73"> Il y a une expérience connue qui parle précisément de ça qui dit, que se passerait-il si vous construisiez une voiture avec les meilleures pièces détachées ?  </seg>
<seg id="74"> Eh bien, cela vous ferait installer des freins Porsche, un moteur Ferrari, une carrosserie Volvo, un châssis BMW.  </seg>
<seg id="75"> Et vous assemblez tout et qu'est-ce que vous obtenez ?  </seg>
<seg id="76"> Un tas de bric-à-brac inabordable qui ne va nulle part.  </seg>
<seg id="77"> Et parfois, c'est l'impression qu'on a avec la médecine.  </seg>
<seg id="78"> Ce n'est pas un système.  </seg>
<seg id="79"> On réalise qu'un système, en revanche, où les choses commencent à s'imbriquer, possèdent certaines qualités pour ressembler à un système et fonctionner de la sorte.  </seg>
<seg id="80"> La qualité numéro un est l'habilité de reconnaître la réussite et l'habilité de reconnaître l'échec.  </seg>
<seg id="81"> Quand vous êtes un spécialiste, vous ne pouvez pas très bien voir le résultat final.  </seg>
<seg id="82"> Vous devez commencer à vous intéresser vraiment aux données, aussi peu sexy que ça en ait l'air.  </seg>
<seg id="83"> Un de mes collègues est un chirurgien à Cedar Rapids en Iowa et il s'est intéressé à cette question : combien de scanners ont-ils effectué pour leur communauté à Cedar Rapids ?  </seg>
<seg id="84"> Il s'est intéressé à ça car il y avait eu des rapports gouvernementaux, des reportages, des articles de journaux disant qu'on avait fait beaucoup trop de scanners.  </seg>
<seg id="85"> Il ne l'a pas vu avec ses propres patients.  </seg>
<seg id="86"> Et alors, il s'est demandé, " Combien en avons-nous fait ? " et il voulait obtenir les données.  </seg>
<seg id="87"> Ça lui a pris trois mois.  </seg>
<seg id="88"> Personne n'avait posé la question dans sa communauté avant.  </seg>
<seg id="89"> Et ce qu'il a découvert c'est que pour les 300 000 personnes dans leur communauté, l'année précédente ils avaient effectué 52.000 scanners.  </seg>
<seg id="90"> Ils avaient trouvé un problème.  </seg>
<seg id="91"> Ce qui nous amène à la deuxième qualité qu'un système possède.  </seg>
<seg id="92"> Première qualité, trouver où vous avez échoué.  </seg>
<seg id="93"> La seconde qualité est de concevoir des solutions.  </seg>
<seg id="94"> Je me suis intéressé à ça quand l'Organisation Mondiale de la Santé est venue dans mon équipe en demandant si nous pouvions les aider avec un projet pour réduire les décès en chirurgie.  </seg>
<seg id="95"> Le nombre de chirurgie a augmenté dans le monde entier, mais pas la sûreté de la chirurgie.  </seg>
<seg id="96"> Nos tactiques habituelles pour s'attaquer à ce type de problème sont de faire plus de formation, de donner aux gens plus de spécialisation ou d'apporter plus de technologie.  </seg>
<seg id="97"> Eh bien, en chirurgie, vous ne pourriez pas avoir des gens plus spécialisés et vous ne pourriez pas avoir des gens mieux formés.  </seg>
<seg id="98"> Et pourtant, nous voyons des niveaux impensables de morts, d'handicapes, qui pourraient être évités.  </seg>
<seg id="99"> Donc, nous avons regardé ce que les autres industries à haut risques font.  </seg>
<seg id="100"> Nous avons regardé la construction de gratte-ciels, nous avons regardé le monde de l'aviation, et nous avons découvert qu'ils ont des technologies, des formations et ils ont une autre chose: ils ont des checklists.  </seg>
<seg id="101"> Je ne m'attendais pas à passer une partie considérable de mon temps en tant que chirurgien à Harvard à me préoccuper de checklists.  </seg>
<seg id="102"> Et pourtant, ce que nous avons découvert c'est que ces outils aidaient les experts à s'améliorer.  </seg>
<seg id="103"> Nous avons fait appel à l'ingénieur sécurité en chef de Boeing pour nous aider.  </seg>
<seg id="104"> Pouvions-nous créer une checklist pour la chirurgie ?  </seg>
<seg id="105"> Pas pour les personnes tout en bas de l'organigramme, mais pour les gens qui sont tout au long de la chaîne, l'équipe tout entière y compris les chirurgiens.  </seg>
<seg id="106"> Et ce qu'ils nous ont enseigné c'est que créer une checklist pour aider les gens à gérer la complexité implique, en fait, plus de difficultés que ce que j'avais cru.  </seg>
<seg id="107"> Vous devez penser à des choses telles que des pauses.  </seg>
<seg id="108"> Vous devez identifier les moments dans un processus où vous pouvez saisir un problème avant qu'il ne devienne un danger et agir.  </seg>
<seg id="109"> Vous devez identifier que ceci est une checklist de pré-décollage.  </seg>
<seg id="110"> Et après vous devez vous concentrer sur les éléments cruciaux.  </seg>
<seg id="111"> Une checklist d'aviation comme celle-ci pour un avion monomoteur, n'est pas une recette pour faire voler un avion, c'est un rappel des éléments clé qui sont oubliés ou manqués s'ils ne sont pas vérifiés.  </seg>
<seg id="112"> Alors nous avons fait ça.  </seg>
<seg id="113"> Nous avons créé une checklist de 19 éléments qui prend 2 minutes.  </seg>
<seg id="114"> pour les équipes chirurgicales.  </seg>
<seg id="115"> Nous avions les moments de pause juste avant que l'anesthésie se passe, juste avant que le scalpel touche la peau, juste avant que le patient quitte la salle d'opération.  </seg>
<seg id="116"> Et nous avions un mélange de choses bêtes sur cette liste -- s'assurer qu'un antibiotique soit donné au bon moment parce que ça réduit le taux d'infection de moitié -- et puis, des choses intéressantes, parce que vous ne pouvez pas concocter une recette pour quelque chose d'aussi compliqué que la chirurgie.  </seg>
<seg id="117"> Au lieu de ça, vous pouvez créer une recette pour préparer une équipe à l'inattendu.  </seg>
<seg id="118"> Et nous avions des points comme s'assurer que tout le monde dans la pièce se soit présenté par son nom au début de la journée, parce que vous avez une demi-douzaine de personnes ou plus qui parfois forment une équipe pour la première fois quand vous arrivez.  </seg>
<seg id="119"> On a implémenté cette checklist dans 8 hôpitaux dans le monde, délibérément dans des endroits différents de la Tanzanie rurale à l'université de Washington à Seattle.  </seg>
<seg id="120"> On a découvert qu’après l’avoir adoptée le taux de complications est tombé à 35 pour cent.  </seg>
<seg id="121"> Il est tombé dans tous les hôpitaux où la liste a été implémentée.  </seg>
<seg id="122"> Le taux de mortalité est tombé à 47 pour cent.  </seg>
<seg id="123"> C'était plus important qu'un médicament.  </seg>
<seg id="124">  Et ça nous amène à la qualité numéro trois, la capacité à implémenter ceci, à faire en sorte que les collègues tout au long de la chaîne l'appliquent vraiment.  </seg>
<seg id="125"> Et ça fut long à se développer.  </seg>
<seg id="126"> Ce n'est pas encore notre norme en chirurgie -- sans parler de faire des checklists pour l'accouchement et pour d'autres domaines.  </seg>
<seg id="127"> Il y a une résistance profonde parce que utiliser ces outils nous forcent à nous confronter au fait que nous ne sommes pas un système, nous forcent à agir avec un système différent de valeurs.  </seg>
<seg id="128"> Seulement utiliser une checklist requiert qu'on adopte des valeurs différentes que celles qu'on a, comme l'humilité, la discipline, le travail d'équipe.  </seg>
<seg id="129"> C'est le contraire de comment nous avons été formés: l'indépendance, l'autosuffisance, l'autonomie.  </seg>
<seg id="130"> J'ai d'ailleurs rencontré un vrai cowboy.  </seg>
<seg id="131"> Je lui ai demandé ce que ça faisait de rassembler un troupeau de milles bestiaux pour de vrai à travers des centaines de kilomètres ?  </seg>
<seg id="132"> Comment faites-vous ça ?  </seg>
<seg id="133"> Et il a dit, " Nous avons des cowboys stationnés à des endroits différents tout autour. " Ils communiquent électroniquement constamment, et ils ont des protocoles et des checklists sur comment tout gérer --  -- du mauvais temps aux urgences ou aux vaccinations pour le bétail.  </seg>
<seg id="134"> Même les cowboys sont des équipes de spécialistes maintenant.  </seg>
<seg id="135"> Et il semble qu'il soit temps que nous le devenions aussi.  </seg>
<seg id="136"> Faire fonctionner des systèmes est la grande tâche de ma génération de médecins et scientifiques.  </seg>
<seg id="137"> Mais j'irais plus loin et je dirais que faire fonctionner des systèmes, que ce soit en soins médicaux, éducation, changement climatique, créer un chemin pour sortir de la pauvreté, est la grande tâche de notre génération tout entière.  </seg>
<seg id="138"> Dans tous les domaines, la connaissance a explosé, mais ça a apporté de la complexité, ça a apporté de la spécialisation.  </seg>
<seg id="139"> Et nous en sommes arrivés à un point où nous n'avons d'autre choix que de reconnaître, que aussi individualiste que nous souhaitons être, la complexité exige la réussite du groupe.  </seg>
<seg id="140"> Nous avons tous besoin de former des équipes de spécialistes maintenant.  </seg>
<seg id="141"> Merci.  </seg>
</doc>
<doc docid="1424" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/fr/laura_carstensen_older_people_are_happier.html</url> 
<description>Au 20ème siècle, nous avons ajouté un nombre inédit d'années à notre espérance de vie, mais la qualité de vie est-elle aussi bonne ? C'est surprenant, mais oui ! A TEDxWomen, la psychologue Laura Carstensen nous parle des recherches qui démontrent que les gens deviennent plus heureux, plus satisfaits et ont une vision du monde plus positive en vieillissant.</description> 
<keywords>aging,culture,science</keywords> 
<talkid>1424</talkid> 
<title>Laura Carstensen : les gens plus âgés sont plus heureux</title> 
<seg id="1"> Les gens vivent plus longtemps et les sociétés grisonnent.  </seg>
<seg id="2"> On en entend parler tout le temps.  </seg>
<seg id="3"> On le lit dans les journaux.  </seg>
<seg id="4"> On l'entend à la télévision.  </seg>
<seg id="5"> Parfois je m'inquiète que d'en entendre autant parler nous ait amenés à accepter des vies plus longues avec une sorte de complaisance, même de facilité.  </seg>
<seg id="6"> Mais ne vous trompez pas, des vies plus longues peuvent et je pense, vont, améliorer la qualité de vie à tous les ages.  </seg>
<seg id="7"> Pour mettre cela en perspective, permettez-moi de voir le plan d'ensemble une minute.  </seg>
<seg id="8"> Plus d'années ont été ajoutées à l'espérance de vie au 20ème siècle que si l'on avait additionné toutes les années depuis des millénaires d'évolution humaine En un clin d'oeil, nous avons presque doublé la durée de notre vie.  </seg>
<seg id="9"> Alors si jamais il vous arrive de trouver que vous n’appréhendez pas cette histoire du vieillissement, ce n'est pas grave.  </seg>
<seg id="10"> C'est tout nouveau.  </seg>
<seg id="11"> Et parce que le taux de fécondité a chuté sur cette même période où l'espérance de vie augmentait, cette pyramide qui a toujours représenté la distribution des âges dans la population, avec beaucoup de jeunes en bas se rétrécissant à une minuscule pointe de personnes âgées qui parviennent à survivre jusqu'à la vieillesse est en train d'être refaçonnée sous la forme d'un rectangle.  </seg>
<seg id="12"> Et maintenant, si vous êtes le genre de personne qui peut s'angoisser à cause des statistiques de population, voilà celles que vous devriez redouter.  </seg>
<seg id="13"> Parce que ce que ça signifie que pour la première fois dans l'histoire de notre espèce, la majorité des bébés qui naissent dans le monde développé ont l'opportunité de vieillir.  </seg>
<seg id="14"> Comment cela est-il arrivé ?  </seg>
<seg id="15"> Et bien nous ne sommes pas plus hardis génétiquement que nos ancêtres ne l'étaient il y a 10 000 ans.  </seg>
<seg id="16"> Cet allongement de l'espérance de vie est le produit remarquable de la culture -- le creuset qui contient la science et la technologie et les changements à grande échelle de comportement qui améliorent la santé et le bien-être.  </seg>
<seg id="17"> Par les changements culturels, nos ancêtres ont largement éliminé la mort prématurée de sorte que les gens peuvent maintenant vivre leur vies complètes.  </seg>
<seg id="18"> Il y a des problèmes associés au vieillissement -- les maladies, la pauvreté, la perte de statut social.  </seg>
<seg id="19"> Il est trop tôt pour nous reposer sur nos lauriers.  </seg>
<seg id="20"> Mais plus nous en apprenons sur le vieillissement, plus il devient clair qu'une descente abrupte est grossièrement inexacte.  </seg>
<seg id="21"> Le vieillissent apporte des améliorations remarquables -- des connaissances accrues, de l'expertise -- et des aspects émotionnels de la vie s'améliorent.  </seg>
<seg id="22"> C'est vrai, les gens plus âgés sont heureux.  </seg>
<seg id="23"> Ils sont plus heureux que les gens d'âge moyen, et certainement que les jeunes.  </seg>
<seg id="24"> Les études les unes après les autres arrivent à la même conclusion.  </seg>
<seg id="25"> Le ministère de la santé a récemment mené une étude dans laquelle ils demandaient simplement aux gens interrogés de leur dire s'ils avaient ressenti un stress psychologique important la semaine précédente.  </seg>
<seg id="26"> Et moins de personnes âgées ont répondu par l'affirmative à cette question que de gens d'âge moyen, et que de jeunes également.  </seg>
<seg id="27"> Et un récent sondage Gallup a demandé aux participants combien de stress, d'inquiétude et de colère ils avaient éprouvé le jour précédent.  </seg>
<seg id="28"> Et le stress, l'inquiétude et la colère diminuent tous avec l'âge.  </seg>
<seg id="29"> Les sociologues appellent ça le paradoxe du vieillissement.  </seg>
<seg id="30"> Après tout, vieillir, ce n'est pas de la tarte.  </seg>
<seg id="31"> Alors nous avons posé toutes sortes de questions pour voir si nous pouvions contredire cette découverte.  </seg>
<seg id="32"> Nous avons demandé si peut-être les générations actuelles de gens âgés sont et ont toujours été les meilleures générations.  </seg>
<seg id="33"> C'est-à-dire que les jeunes aujourd'hui ne vivront peut-être pas ces améliorations quand ils vieilliront.  </seg>
<seg id="34"> Nous avons demandé, peut-être que les gens âgés essayent simplement de mettre un peu d'optimisme dans une existence qui par ailleurs est déprimante.  </seg>
<seg id="35">  Mais plus nous avons essayé de désavouer cette découverte, plus nous avons trouvé de preuves en sa faveur.  </seg>
<seg id="36"> Il y a des années, mes collègues et moi nous sommes embarqués dans une étude dans laquelle nous suivions le même groupe de gens sur une période de 10 ans.  </seg>
<seg id="37"> A l'origine l'échantillon allait de 18 à 94 ans.  </seg>
<seg id="38"> Et nous avons étudié si oui et comment les émotions ressenties changeaient en vieillissant.  </seg>
<seg id="39"> Nos participants portaient des bips électroniques pendant une semaine à la fois, et nous les bippions au cours de la journée et de la soirée de manière aléatoire.  </seg>
<seg id="40"> Et chaque fois que nous les bippions nous leur demandions de répondre à plusieurs questions -- Sur une échelle de un à sept, à quel point êtes-vous heureux maintenant ?  </seg>
<seg id="41"> A quel point êtes-vous triste maintenant ?  </seg>
<seg id="42"> A quel point êtes-vous frustré maintenant ? -- pour avoir une idée des genres d'émotions qu'ils avaient dans leurs vies quotidiennes.  </seg>
<seg id="43"> Et en utilisant cette étude intense d'individus, nous trouvons que ce n'est pas une génération particulière qui s'en tire mieux que les autres, mais les mêmes individus au fil du temps en viennent à rapporter une expérience relativement plus positive.  </seg>
<seg id="44"> Vous voyez maintenant cette baisse à des âges très avancés.  </seg>
<seg id="45"> Et il y a une baisse légère.  </seg>
<seg id="46"> Mais à aucun point la courbe ne revient aux niveaux que nous voyons au début de l'âge adulte.  </seg>
<seg id="47"> C'est vraiment trop simpliste de dire que les gens âgés sont "heureux".  </seg>
<seg id="48"> Dans notre étude, ils sont plus positifs, mais ils sont aussi plus susceptibles que les plus jeunes de vivre des émotions mitigées -- de la tristesse en même temps que du bonheur ; vous savez, cette larme à l'oeil quand vous souriez à une ami.  </seg>
<seg id="49"> Et d'autres recherches ont montré que les personnes plus âgées semblent aborder la tristesse plus confortablement.  </seg>
<seg id="50"> Ils acceptent plus la tristesse que les gens plus jeunes.  </seg>
<seg id="51"> Et nous soupçonnons que cela peut contribuer à expliquer pourquoi les gens plus âgés sont meilleurs que les gens plus jeunes quand il s'agit de résoudre des conflits et des débats à haute charge émotionnelle.  </seg>
<seg id="52"> Les gens plus âgés peuvent voir l'injustice avec compassion, mais pas avec désespoir.  </seg>
<seg id="53"> Et toutes choses étant égales, les gens plus âgés dirigent leurs ressources cognitives, comme l'attention et la mémoire, vers des informations positives plutôt que négatives.  </seg>
<seg id="54"> Si on montre des images à des jeunes, des gens d'âge moyen et des gens plus âgés comme ceux que vous voyez à l'écran, et qu'ensuite on leur demande de se rappeler toutes les images qu'ils peuvent, les gens âgés, mais pas les jeunes, se souviennent de plus d'images positives que de négatives.  </seg>
<seg id="55"> Nous avons demandé aux vieux et aux jeunes de regarder des visages au cours d'études en laboratoire, certains fronçant les sourcils, certains souriants Les personnes âgées regardent vers les visages qui sourient et se détournent des visages en colère qui froncent les sourcils.  </seg>
<seg id="56"> Dans la vie de tous les jours, cela se traduit par une plus grande appréciation et une plus grande satisfaction.  </seg>
<seg id="57"> Mais en tant que sociologues, nous continuons à nous interroger sur les alternatives possibles.  </seg>
<seg id="58"> Nous avons dit que peut-être les personnes âgées rapportent plus d'émotions positives parce que leurs facultés cognitives sont dégradées.  </seg>
<seg id="59">  Nous avons dit, serait-il possible que que les émotions positives soient simplement plus faciles à gérer que les négatives, et que donc qu'on bascule sur les émotions positives ?  </seg>
<seg id="60"> Nos centres neuronaux dans notre cerveau sont peut-être dégradés de sorte que nous sommes incapables désormais de gérer les émotions négatives.  </seg>
<seg id="61"> Mais ce n'est pas le cas.  </seg>
<seg id="62"> Les adultes âgés les plus vifs intellectuellement sont ceux qui montrent le plus l'effet positif.  </seg>
<seg id="63"> Et dans des conditions où cela a vraiment de l'importance, les gens âgés gèrent les informations négatives tout aussi bien que les informations positives.  </seg>
<seg id="64"> Alors comment est-ce possible ?  </seg>
<seg id="65"> Dans nos recherches, nous avons trouvé que ces changements sont fondamentalement issus de la capacité humaine unique de voir passer le temps -- pas simplement le temps de l'horloge et le temps du calendrier, mais le temps de la vie.  </seg>
<seg id="66"> Et s'il y a un paradoxe du vieillissement, c'est qu'admettre que nous ne vivrons pas éternellement change notre perspective de la vie de manière positive.  </seg>
<seg id="67"> Quand les horizons du temps sont longs et nébuleux, comme c'est typiquement le cas quand on est jeune, les gens se préparent constamment, ils essayent de s’imprégner de toutes les informations qu'ils peuvent, ils prennent des risques, ils explorent.  </seg>
<seg id="68"> Nous pouvons passer du temps avec des gens que nous n'aimons même pas parce que c'est quelque chose d'intéressant.  </seg>
<seg id="69"> Nous pourrions apprendre quelque chose d'inattendu.  </seg>
<seg id="70">  Nous allons à des rendez-vous avec des inconnus.  </seg>
<seg id="71">  Vous savez, après tout, si ça ne marche pas, demain est un autre jour.  </seg>
<seg id="72"> Les gens de plus de 50 ans ne vont pas à des rendez-vous avec des inconnus.  </seg>
<seg id="73">  En vieillissant, nos horizons de temps rétrécissent et nos objectifs changent.  </seg>
<seg id="74"> Quand nous reconnaissons que nous n'avons pas tout le temps du monde, nous voyons nos priorités plus clairement.  </seg>
<seg id="75"> Nous faisons moins cas des questions secondaires.  </seg>
<seg id="76"> Nous savourons la vie.  </seg>
<seg id="77"> Nous apprécions mieux, nous sommes plus ouverts à la réconciliation.  </seg>
<seg id="78"> Nous investissons dans des parties de la vie plus importantes émotionnellement et la vie s'améliore, donc nous sommes plus heureux au jour le jour.  </seg>
<seg id="79"> Mais ce même changement en perspective nous conduit à avoir moins de tolérance envers l'injustice.  </seg>
<seg id="80"> D'ici 2015, il y aura plus de gens aux Etats-Unis de plus de 60 ans que de moins de 15 ans.  </seg>
<seg id="81"> Qu'arrivera-t-il aux sociétés qui auront trop de personnes âgées ?  </seg>
<seg id="82"> Les chiffres ne détermineront pas le résultat.  </seg>
<seg id="83"> La culture le fera.  </seg>
<seg id="84"> Si nous investissons dans la science et la technologie et trouvons des solutions aux vrais problèmes auxquels les personnes âgées sont confrontées et que nous capitalisons sur les forces réelles des gens âgés, alors des années de vie supplémentaires peuvent radicalement améliorer la qualité de vie à tout âge.  </seg>
<seg id="85"> Des sociétés avec des millions de citoyens émotionnellement stables et talentueux qui sont en meilleure santé et mieux éduqués que n'importe quelle génération avant eux, armés de connaissances sur les sujets pratiques de la vie et motivés pour résoudre les grands problèmes peuvent être de meilleures sociétés que ce que nous avons jamais connu.  </seg>
<seg id="86"> Mon père, qui a 92 ans, aime dire, "Arrêtons de penser seulement à la façon de sauver les vieux et commençons à parler de comment faire pour qu'ils nous sauvent tous."  </seg>
<seg id="87"> Merci.  </seg>
</doc>
<doc docid="1427" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/fr/michael_norton_how_to_buy_happiness.html</url> 
<description>A TEDxCambridge, Michael Norton partage des recherches fascinantes sur comment l'argent peut effectivement acheter le bonheur : quand on ne le dépense pas pour soi-même. Ecoutez les données surprenantes sur les nombreuses façons dont dépenser de façon pro-sociale peut être un bénéfice pour vous, votre travail et bien sur pour les autres.</description> 
<keywords>business,community,money,philanthropy,psychology,shopping</keywords> 
<talkid>1427</talkid> 
<title>Michael Norton : Comment acheter le bonheur</title> 
<seg id="1"> Je veux parler ici de l'argent et du bonheur, qui sont deux choses auxquelles beaucoup d'entre nous passons beaucoup de notre temps à penser soit à essayer d'en gagner ou à essayer de les augmenter.  </seg>
<seg id="2"> Et beaucoup d'entre nous trouvent un écho dans cette expression.  </seg>
<seg id="3"> Nous le voyons dans les religions et les livres d'auto-assistance, que l'argent ne peut pas acheter le bonheur.  </seg>
<seg id="4"> Et je veux vous suggérer aujourd'hui que, en fait, c'est faux.  </seg>
<seg id="5">  Je suis dans une école de commerce, c'est ce que nous faisons.  </seg>
<seg id="6"> C'est faux et, en fait, si vous pensez ça, c'est qu'en fait vous ne le dépensez pas bien.  </seg>
<seg id="7"> Alors au lieu de le dépenser la façon dont vous le dépensez habituellement peut-être que si vous le dépensiez différemment, ça pourrait marcher un peu mieux.  </seg>
<seg id="8"> Et avant que je vous dise les façons dont vous pouvez le dépenser qui vous rendront plus heureux, réfléchissons aux moyens dont nous le dépensons généralement qui, en fait, ne nous rendent pas plus heureux.  </seg>
<seg id="9"> Nous avons fait une petite expérience naturelle.  </seg>
<seg id="10"> CNN, il y a quelques temps, a écrit cet article intéressant sur ce qui arrive aux gens quand ils gagnent à la loterie.  </seg>
<seg id="11"> Il s'avère que des gens pensent que quand ils gagnent à la loterie leur vie va être incroyable.  </seg>
<seg id="12"> Cet article décrit comment leur vie est gachée.  </seg>
<seg id="13"> Ce qui se passe quand les gens gagnent à la loterie est que, premièrement, ils dépensent tout l'argent et s'endettent, et deuxièmement, tous leurs amis et tous ceux qu'ils ont jamais rencontré les trouvent et leur demandent de l'argent.  </seg>
<seg id="14"> Et en fait ça gâche leurs relations sociales.  </seg>
<seg id="15"> Ils ont donc plus de dettes et moins d'amitiés pies qu'ils n'avaient avant d'avoir gagné à la loterie.  </seg>
<seg id="16"> Ce qui était intéressant dans l'article c'est que les gens ont commencé à faire des commentaires sur l'article, les lecteurs.  </seg>
<seg id="17"> Et au lieu de parler de comment ça leur a fait prendre conscience que l'argent ne conduit pas au bonheur, tout le monde a immédiatement commencé à dire, " Vous savez ce que je ferais si je gagnais à la loterie...? " et à fantasmer sur ce qu'ils feraient.  </seg>
<seg id="18"> Et voici deux de ceux que nous avons vu auxquels il est vraiment intéressant de réfléchir.  </seg>
<seg id="19"> Une personne a écrit, " quand je gagnerai, j'achèterai ma propre petite montagne et je mettrai une petite maison dessus. "  Et une autre personne a écrit, " je remplirai une grande baignoire avec de l'argent et j'irai dans la baignoire tout en fumant un bon gros cigare et en sirotant un verre de champagne. " C'est encore pire après: " Alors je ferai prendre une photo et en ferai imprimer des dizaines.  </seg>
<seg id="20"> Tous ceux qui me demanderont de l'argent ou essayerons de m'en soutirer recevront un exemplaire de la photo et rien d'autre. "  Et tant de commentaires étaient exactement de ce type, où les gens recevaient de l'argent et, en fait, ça les rendait antisociaux.  </seg>
<seg id="21"> Je vous ai dit que ça gâche la vie des gens et que leurs amis les sollicitent.  </seg>
<seg id="22"> Aussi, l'argent nous fait souvent nous sentir très égoïste et nous faisons des choses seulement pour nous-mêmes.  </seg>
<seg id="23"> Peut-être bien que la raison pour laquelle l'argent ne nous rend pas heureux est que nous le dépensons toujours pour de mauvaises choses, en particulier, que nous le dépensons toujours pour nous-mêmes.  </seg>
<seg id="24"> Et nous avons pensé, je me demande ce qui se passerait si nous amenions les gens à dépenser plus d'argent pour les autres.  </seg>
<seg id="25"> Au lieu d'être antisocial avec votre argent, et si vous étiez un peu plus prosocial avec votre argent ?  </seg>
<seg id="26"> Et nous avons pensé, faisons faire ça aux gens et voyons ce qui se passe.  </seg>
<seg id="27"> Faisons faire à des gens ce qu'ils font habituellement et dépenser de l'argent pour eux-mêmes, faisons donner de l'argent par des gens, et mesurons leur bonheur et voyons si, en fait, ils deviennent plus heureux.  </seg>
<seg id="28"> La première manière dont nous l'avons fait.  </seg>
<seg id="29"> Un matin à Vancouver, nous sommes allés sur le campus à l'Université de Colombie-Britannique et nous avons approché des gens et dit: " Voulez-vous participer à une expérience? " Ils ont dit: " Oui. " Nous leur avons demandé à quel point ils étaient heureux, et puis on leur a donné une enveloppe.  </seg>
<seg id="30"> Et une des enveloppes contenait des choses qui disaient,, " D'ici 17 heures aujourd'hui, dépensez cet argent pour vous-même. " Nous avons donc donné quelques exemples de ce à quoi vous pouviez le dépenser.  </seg>
<seg id="31"> D'autres personnes, le matin, ont eu un bout de papier qui disait : " D'ici 17 heures aujourd'hui, dépensez cet argent pour quelqu'un d'autre. " Il y avait aussi de l'argent dans l'enveloppe.  </seg>
<seg id="32"> Et nous avons manipulé combien d'argent on leur a donné.  </seg>
<seg id="33"> Certains recevaient cette feuille de papier et cinq dollars.  </seg>
<seg id="34"> Certains recevaient cette feuille de papier et 20 dollars.  </seg>
<seg id="35"> Nous les laissions faire leur journée. Ils faisaient ce qu'ils voulaient faire.  </seg>
<seg id="36"> Nous avons constaté qu'ils le dépensaient de la manière que nous leur avons demandé.  </seg>
<seg id="37"> Nous avons les appelé le soir et leur avons demandé, " A quoi l'avez-vous dépensé et à quel point vous sentez-vous heureux maintenant? " A quoi l'ont-ils dépensé ?  </seg>
<seg id="38"> Ce sont des étudiantes en licence, alors elles l'ont largement dépensé pour elles-mêmes avec des choses comme des boucles d'oreilles et du maquillage.  </seg>
<seg id="39"> Une femme a dit qu'elle a acheté un peluche pour sa nièce.  </seg>
<seg id="40"> Des gens ont donné l'argent à des sans-abris.  </seg>
<seg id="41"> Un énorme effet ici de Starbucks.  </seg>
<seg id="42">  Donc si vous donnez à des étudiants de premier cycle cinq dollars, ça ressemble à du café pour eux et ils courent chez Starbucks et le dépensent aussi vite que possible.  </seg>
<seg id="43"> Certains se payent un café comme ils le feraient d'habitude, mais d'autres ont dit qu'ils ont acheté un café pour quelqu'un d'autre.  </seg>
<seg id="44"> Donc le même achat, juste ciblé envers vous-même ou ciblé vers quelqu'un d'autre.  </seg>
<seg id="45"> Qu'avons-nous trouvé lorsque nous les avons appelés à la fin de la journée ?  </seg>
<seg id="46"> Les gens qui ont dépensé de l'argent pour les autres étaient plus heureux.  </seg>
<seg id="47"> A ceux qui ont dépensé de l'argent pour eux-mêmes, rien n'est arrivé.  </seg>
<seg id="48"> Ça ne les a pas rendus moins heureux, ça n'a juste pas fait grand-chose pour eux.  </seg>
<seg id="49"> Et l'autre chose que nous avons vue est que la somme d'argent n'a pas beaucoup d'importance.  </seg>
<seg id="50"> Les gens pensaient que 20 dollars seraient bien mieux que cinq dollars.  </seg>
<seg id="51"> En fait, peu importe combien d'argent vous avez dépensé.  </seg>
<seg id="52"> Ce qui importe vraiment est que vous le dépensiez pour quelqu'un d'autre plutôt que pour vous-même.  </seg>
<seg id="53"> Nous le voyons encore et encore quand nous donnons aux gens de l'argent à dépenser pour d'autres personnes plutôt que pour eux-mêmes.  </seg>
<seg id="54"> Bien sûr, ce sont des étudiants de premier cycle au Canada -- pas la population du monde la plus représentative.  </seg>
<seg id="55"> Ils sont aussi assez riches et aisés, et toutes ces autres sortes de choses.  </seg>
<seg id="56"> Nous avons voulu voir si cela est vrai partout dans le monde ou uniquement dans les pays riches.  </seg>
<seg id="57"> Nous sommes allés, en fait, en Ouganda et avons fait une expérience très similaire.  </seg>
<seg id="58"> Imaginez donc, au lieu de juste des personnes au Canada, nous avons dit, " Citez la dernière fois que vous avez dépensé de l'argent pour vous-même ou d'autres personnes.  </seg>
<seg id="59"> Décrivez-le. A quel point ça vous a rendu heureux ? " Ou en Ouganda, " Citez la dernière fois que vous avez dépensé de l'argent pour vous-même ou d'autres personnes et décrivez-le. " Et puis nous leur avons demandé encore une fois à quel point ils étaient heureux.  </seg>
<seg id="60"> Et ce que nous voyons est assez incroyable parce qu'il y a des caractéristiques humaines universelles dans ce que vous faites avec votre argent puis de réelles différences culturelles dans ce que vous faites également.  </seg>
<seg id="61"> Ainsi, par exemple, un gars de l'Ouganda a dit cela.  </seg>
<seg id="62"> Il a dit: " J'ai appelé une fille que je voulais aimer. " En gros ils sont sortis ensemble, et il dit à la fin qu'il n'a pas " atteint son but " avec elle jusqu'à présent.  </seg>
<seg id="63"> Voici un gars du Canada.  </seg>
<seg id="64"> Chose très semblable.  </seg>
<seg id="65"> " J'ai emmené ma copine dîner.  </seg>
<seg id="66"> Nous sommes allés au cinéma, nous sommes partis tôt, et puis on est rentrés à sa chambre pour... " du gâteau -- juste un morceau de gâteau.  </seg>
<seg id="67"> Constante humaine universelle -- donc vous dépensez de l'argent pour les autres personnes, vous êtes gentils avec eux.  </seg>
<seg id="68"> Peut-être que vous avez quelque chose à l'esprit, peut-être pas.  </seg>
<seg id="69"> Mais ensuite, nous voyons les différences extraordinaires.  </seg>
<seg id="70"> Regardez donc ces deux-là.  </seg>
<seg id="71"> C'est une femme du Canada.  </seg>
<seg id="72"> Nous disons, " Citez une fois où vous avez dépensé de l'argent pour quelqu'un d'autre. " Elle dit: " J'ai acheté un cadeau pour ma maman.  </seg>
<seg id="73"> Je suis allée au centre commercial dans ma voiture, ai acheté un cadeau, je l'ai donné à ma mère. " Une très belle chose à faire.  </seg>
<seg id="74"> C'est bien de faire des cadeaux aux personnes que vous connaissez.  </seg>
<seg id="75"> Comparez cela à cette femme de l'Ouganda.  </seg>
<seg id="76"> " Je marchais et j'ai rencontré une amie de longue date dont le fils avait le paludisme.  </seg>
<seg id="77"> Ils n'avaient pas d'argent, ils sont allés à une clinique et je lui ai donné cet argent. " Ce n'est pas 10 000 $, c'est la monnaie locale.  </seg>
<seg id="78"> C'est donc une très petite somme d'argent, en fait.  </seg>
<seg id="79"> Mais des motivations extrêmement différentes ici.  </seg>
<seg id="80"> Il s'agit d'un besoin médical réel , littéralement un don pour sauver la vie.  </seg>
<seg id="81"> Plus haut, c'est simplement, j'ai acheté un cadeau pour ma mère.  </seg>
<seg id="82"> Ce que nous voyons encore une fois pourtant c'est que la manière spécifique dont vous dépensez pour d'autres personnes n'est pas aussi importante que le fait que vous dépensez pour les autres afin de vous rendre heureux, ce qui est vraiment très important.  </seg>
<seg id="83"> Vous n'avez pas à faire des choses étonnantes avec votre argent pour vous rendre heureux.  </seg>
<seg id="84"> Vous pouvez faire des choses petites, triviales et pourtant toujours obtenir ces avantages en faisant cela.  </seg>
<seg id="85"> Il s'agit de deux pays seulement.  </seg>
<seg id="86"> Nous avons aussi voulu élargir l'expérience et regarder tous les pays dans le monde, si nous le pouvions, pour voir quelle est la relation entre l'argent et le bonheur.  </seg>
<seg id="87"> Nous avons obtenu des données de l'organisation Gallup, que vous connaissez pour tous les sondages politiques qui ont été faits ces derniers temps.  </seg>
<seg id="88"> Ils demandent aux gens, " Avez-vous donné de l'argent à un organisme caritatif récemment? " et ils leur demandent, " à quel point êtes-vous heureux de votre vie en général? " Et nous pouvons voir la relation entre ces deux choses.  </seg>
<seg id="89"> Sont-elles positivement corrélées ? Donner de l'argent rend heureux.  </seg>
<seg id="90"> Ou sont-elles négativement corrélées ?  </seg>
<seg id="91"> Sur cette carte, vert signifie qu'ils sont en corrélation positive et rouge signifie qu'ils sont en corrélation négative.  </seg>
<seg id="92"> Et vous pouvez le voir, le monde est follement vert.  </seg>
<seg id="93"> Dans presque tous les pays du monde où nous avons des données les gens qui donnent de l'argent aux organismes caritatifs sont des gens plus heureux que les gens qui ne donnent pas d'argent aux organismes caritatifs.  </seg>
<seg id="94"> Je sais que vous regardez tous ce pays rouge au milieu.  </seg>
<seg id="95"> Je serais un crétin si je ne vous disais pas ce que c'est, mais en fait, c'est la République Centrafricaine.  </seg>
<seg id="96"> Vous pouvez inventer des histoires. Peut-être que c'est différent là pour une raison ou une autre.  </seg>
<seg id="97"> Juste en dessous à droite, c'est le Rwanda qui est étonnamment vert.  </seg>
<seg id="98"> Donc presque partout où nous regardons nous voyons que donner de l'argent vous rend plus heureux que de le garder pour vous-même.  </seg>
<seg id="99"> Qu'en est-il de votre vie professionnelle, qui est là où nous passons le reste de notre temps quand nous ne sommes pas avec les gens que nous connaissons.  </seg>
<seg id="100"> Nous avons décidé de nous infiltrer dans des entreprises et de faire une chose très semblable.  </seg>
<seg id="101"> Ce sont des équipes de vente en Belgique.  </seg>
<seg id="102"> Ils travaillent en équipes ; ils vont vendre aux médecins et essayent de les amener à acheter des médicaments.  </seg>
<seg id="103"> Nous pouvons regarder et voir comment ils vendent des choses dans leur rôle de membre d'une équipe.  </seg>
<seg id="104"> Certaines équipes, nous donnons aux gens de l'équipe une somme d'argent pour eux-mêmes et nous disons, " Dépensez-le comme vous voulez pour vous-même " comme nous l'avons fait avec les étudiants au Canada.  </seg>
<seg id="105"> Mais aux autres équipes nous disons " Voici 15 euros.  </seg>
<seg id="106"> Dépensez-les pour l'un de vos coéquipiers cette semaine.  </seg>
<seg id="107"> Achetez lui un cadeau et donnez-le lui.  </seg>
<seg id="108"> Et puis nous pouvons voir, et maintenant nous avons des équipes qui dépensent pour eux-mêmes et nous avons ces équipes prosociales qui donnent de l'argent pour améliorer un peu l'équipe.  </seg>
<seg id="109"> La raison pour laquelle j'ai une piñata ridicule là c'est qu'une des équipes a mis en commun son argent et a acheté une piñata, et ils se sont tous mis autour et ont fracassé la piñata et tous les bonbons sont tombés et des choses comme ça.  </seg>
<seg id="110"> Une chose très stupide, banale à faire, mais pensez à la différence dans une équipe qui n'a pas du tout fait cela qui a reçu 15 euros, les a empochés, s'est offert un café, ou les équipes qui ont cette expérience prosociale où ils se sont tous liés pour acheter quelque chose et faire une activité de groupe.  </seg>
<seg id="111"> Ce que nous voyons est que, en fait, les équipes qui sont prosociales vendent plus de choses que les équipes qui ont seulement reçu de l'argent pour eux-mêmes.  </seg>
<seg id="112"> Et une façon de penser à ça c'est : pour chaque 15 euros que vous donnez aux gens pour eux-mêmes, ils le mettent dans leur poche, ils ne font rien de différent de ce qu'ils faisaient avant.  </seg>
<seg id="113"> Vous n’y gagnez rien.  </seg>
<seg id="114"> En fait vous perdez de l'argent parce que ça ne les motive pas à faire mieux.  </seg>
<seg id="115"> Mais quand vous leur donnez 15 euros à dépenser pour leurs coéquipiers, ils font tellement mieux dans leurs équipes que vous obtenez en fait un gain énorme sur l'investissement de ce genre d'argent.  </seg>
<seg id="116"> Et je me rends compte que vous pensez probablement en vous-mêmes, c'est bien beau, mais il y a un contexte qui est extrêmement important pour les politiques publiques et je ne peux imaginer que cela fonctionnerait là-dedans.  </seg>
<seg id="117"> Et en gros que si il ne me montre que ça fonctionne ici, je ne crois rien de ce qu'il a dit.  </seg>
<seg id="118"> Et je sais que ce à quoi vous pensez tous ce sont les équipes de ballon chasseur.  </seg>
<seg id="119">  On a reçu une critique énorme, si vous ne pouvez pas le montrert avec des équipes de ballon chasseur, c'est stupide tout ça.  </seg>
<seg id="120"> Alors on est allé trouver ces équipes de ballon chasseur on les a infiltrées.  </seg>
<seg id="121"> Et nous avons fait exactement la même chose qu'avant.  </seg>
<seg id="122"> Pour certaines équipes, nous donnons aux gens de l'équipe de l'argent , ils le dépensent pour eux-mêmes.  </seg>
<seg id="123"> A d'autres équipes, nous leur donnons de l'argent à consacrer à leurs coéquipiers de ballon chasseur.  </seg>
<seg id="124"> Les équipes qui dépensent de l'argent pour eux-mêmes gagnent quand même comme avant.  </seg>
<seg id="125"> Les équipes auxquelles nous donnons de l'argent à dépenser pour l'autre, deviennent des équipes différentes et, en fait, elles dominent la Ligue au moment où ils ont tout dépensé.  </seg>
<seg id="126"> Dans l'ensemble de ces différents contextes -- votre vie personnelle, votre vie professionnelle, même les choses stupides comme sports intramuraux-- nous voyons que faire des dépenses pour les autres vous rapporte plus que faire des dépenses pour vous-même.  </seg>
<seg id="127"> Et donc je vais juste dire, je pense que si vous pensez que l'argent ne peut pas acheter le bonheur vous ne le dépensez pas bien.  </seg>
<seg id="128"> L'implication n'est pas que vous devez acheter ce produit-ci au lieu de ce produit-là et c'est la façon de vous rendre plus heureux.  </seg>
<seg id="129"> C'est en fait, que vous devez cesser de penser à quel produit acheter pour vous-même et vous devez essayer de donner plutôt à d'autres personnes.  </seg>
<seg id="130"> Et il se trouve que nous avons une opportunité pour vous.  </seg>
<seg id="131"> DonorsChoose.org est un organisme à but non lucratif principalement pour les enseignants des écoles publiques dans les écoles à faible revenu.  </seg>
<seg id="132"> Ils mettent des projets en ligne, donc ils disent, " je veux enseigner Huckleberry Finn à ma classe et nous n'avons pas les livres " ou " je veux un microscope pour enseigner la science à mes élèves et nous n'avons pas un microscope.  </seg>
<seg id="133"> Vous et moi pouvons aller acheter pour eux.  </seg>
<seg id="134"> L'enseignant vous écrit un mot de remerciement. Les enfants vous écrivent un mot de remerciement.  </seg>
<seg id="135"> Parfois ils vous envoient les photos d'eux en train d'utiliser le microscope.  </seg>
<seg id="136"> C'est une chose extraordinaire.  </seg>
<seg id="137"> Allez sur le site et lancez-vous dans le processus de penser, encore, moins à " Comment puis-je dépenser de l'argent pour moi-même? " et plus à " Si j'ai 5 ou 15 dollars, que puis-je faire pour en faire bénéficier d'autres personnes ? " Parce qu'en fin de compte quand vous le ferez, vous trouverez que vous en profitez vous-même beaucoup plus.  </seg>
<seg id="138"> Merci.  </seg>
</doc>
<doc docid="1425" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/fr/christina_warinner_tracking_ancient_diseases_using_plaque.html</url> 
<description>Imaginez ce que nous pourrions apprendre sur les maladies en étudiant l'histoire des maladies humaines, des anciens hominidés jusqu'à nos jours. Mais comment? Chritina Warinner, TED Fellow, es généticienne archéologue, et elle a trouvé un nouvel outil spectaculaire -- de l'ADN microbien dans de la plaque dentaire fossilisée.</description> 
<keywords>evolution,medicine,paleontology,science</keywords> 
<talkid>1425</talkid> 
<title>Christina Warinner : Sur la piste des maladies anciennes ... grâce à la plaque dentaire</title> 
<seg id="1"> Vous êtes-vous déjà demandé ce qui est à l'intérieur de votre plaque dentaire ?  </seg>
<seg id="2"> Probablement pas, mais les gens comme moi, oui.  </seg>
<seg id="3"> Je suis généticien archéologue au Centre pour la médecine évolutive à l'Université de Zurich, et j'étudie les origines et l'évolution de la santé humaine et des maladies en menant des recherches génétiques sur les restes squelettiques et momifiés des anciens hommes.  </seg>
<seg id="4"> Et grâce à ce travail, j'espère mieux comprendre les vulnérabilités évolutives de notre corps, afin que nous puissions améliorer et mieux gérer notre santé à l'avenir.  </seg>
<seg id="5"> Il existe différentes façons d'aborder la médecine évolutionniste et une de ces manières est d'extraire l'ADN humain d'os anciens.  </seg>
<seg id="6"> Et à partir de ces extraits, nous pouvons reconstituer le génome humain à différents points dans le temps et rechercher les modifications qui pourraient être liées à des adaptations, des facteurs de risque et des maladies héréditaires.  </seg>
<seg id="7"> Mais ce n'est qu'une moitié de l'histoire.  </seg>
<seg id="8"> Les problèmes de santé les plus importants aujourd'hui ne sont pas causés par de simples mutations dans notre génome, mais sont plutôt le résultat d'une interaction complexe et dynamique entre la variation génétique, le régime alimentaire, les microbes et les parasites et notre réponse immunitaire.  </seg>
<seg id="9"> Toutes ces maladies ont une forte composante évolutive qui est directement liée au fait que nous vivons aujourd'hui dans un environnement très différent que ceux dans lesquels notre corps a évolué.  </seg>
<seg id="10"> Et afin de comprendre ces maladies, on doit dépasser les études du seul génome humain pour aller vers une approche plus globale de la santé humaine dans le passé.  </seg>
<seg id="11"> Mais cela présente beaucoup de problèmes.  </seg>
<seg id="12"> Et tout d'abord, qu'est-ce que nous étudions en fait ?  </seg>
<seg id="13"> Les squelettes sont omniprésents ; on les trouve partout.  </seg>
<seg id="14"> Mais bien sûr, tous les tissus mous se sont décomposés, et le squelette lui-même a des renseignements sur la santé limités.  </seg>
<seg id="15"> Les momies sont une excellente source d'information, sauf qu'elles sont vraiment limitées géographiquement et aussi limitées dans le temps.  </seg>
<seg id="16"> Les coprolithes sont des selles humaines fossilisées , et ils sont effectivement très intéressants.  </seg>
<seg id="17"> Vous pouvez en apprendre beaucoup sur le régime ancien et les maladies intestinales mais ils sont très rares.  </seg>
<seg id="18">  Pour résoudre ce problème, j'ai mis sur pied une équipe de chercheurs internationaux en Suisse, au Danemark et au Royaume-Uni.  </seg>
<seg id="19"> pour étudier un matériau très mal étudié, peu connu que l'on retrouve sur les gens partout dans le monde.  </seg>
<seg id="20"> C'est un type de plaque dentaire fossilisée qu'on appelle officiellement calcul dentaire.  </seg>
<seg id="21"> Beaucoup d'entre vous le connaissent peut-être sous le nom de tartre.  </seg>
<seg id="22"> C'est ce que le dentiste enlève de vos dents chaque fois que vous allez le voir pour un contrôle.  </seg>
<seg id="23"> Et lors d'un controle dentaire typique, on peut vous en enlever environ 15 à 30 milligrammes.  </seg>
<seg id="24"> Mais dans les temps anciens, avant le brossage des dents, jusqu'à 600 milligrammes pouvaient s'accumuler sur les dents au cours d'une vie entière.  </seg>
<seg id="25"> Et ce qui est vraiment important avec le calcul dentaire est qu'il se fossilise tout comme le reste du squelette, il en trouve en grande quantité avant aujourd'hui et il est omniprésent dans le monde entier.  </seg>
<seg id="26"> Nous en trouvons chez chaque population du monde entier à toutes les époques en remontant des dizaines de milliers d'années.  </seg>
<seg id="27"> Et nous en trouvons même chez les animaux et les néandertaliens.  </seg>
<seg id="28"> Et les études précédentes n'avaient porté que sur la microscopie.  </seg>
<seg id="29"> Ils avaient regardé le calcul dentaire sous le microscope, et ils avaient trouvé des choses comme du pollen et des amidons de végétaux, et ils avaient trouvé des cellules musculaires de viande animale et les bactéries.  </seg>
<seg id="30"> Et donc ce que mon équipe de chercheurs, ce que nous voulions faire, c'est, pouvons-nous appliquer la génétique et la technologie protéomique pour chercher de l'ADN et des protéines, et de là pouvons-nous obtenir une meilleure résolution taxonomique pour vraiment comprendre ce qui se passe ?  </seg>
<seg id="31"> Et ce que nous avons trouvé est que nous pouvons trouver beaucoup de bactéries commensales et pathogènes qui logeaient dans les voies nasales et la bouche.  </seg>
<seg id="32"> Nous avons également trouvé des protéines immunitaires liées à l'infection et l'inflammation et de l'ADN et des protéines liés au régime alimentaire.  </seg>
<seg id="33"> Mais ce qui nous a surpris et qui était aussi tout à fait passionnant, est que nous avons également trouvé des bactéries qui logent normalement dans les systèmes respiratoires supérieurs.  </seg>
<seg id="34"> Donc cela nous donne un accès virtuel aux poumons, où résident de nombreuses maladies importantes.  </seg>
<seg id="35"> Et nous avons également trouvé des bactéries qui logent normalement dans le tube digestif.  </seg>
<seg id="36"> Et donc nous pouvons maintenant accéder virtuellement à ce système d'organes encore plus éloigné qui, à partir du squelette seul, s'est décomposé depuis longtemps.  </seg>
<seg id="37"> Et donc en appliquant le séquençage de l'ADN ancien et les technologies de spectrométrie de masse des protéines à l'ancien calcul dentaire, nous pouvons générer d'immenses quantités de données qu'alors nous pouvons utiliser pour commencer à reconstruire une image détaillée de l'interaction dynamique entre l'alimentation, l'infection et l'immunité il y a des milliers d'années.  </seg>
<seg id="38"> Donc ce qui a commencé comme une idée, est maintenant mis en œuvre pour produire des millions de séquences que nous pouvons utiliser pour enquêter sur l'évolution à long terme de la santé humaine et des maladies, jusqu'au code génétique des agents pathogènes individuels.  </seg>
<seg id="39"> Et de ces informations nous pouvons apprendre comment les agents pathogènes évoluent et aussi pourquoi ils continuent de nous rendre malades.  </seg>
<seg id="40"> Et j'espère que je vous ai convaincus de la valeur du calcul dentaire.  </seg>
<seg id="41"> Et la dernière pensée sur laquelle je veux vous laisser,, au nom des futurs archéologues, je voudrais vous demander de réfléchir à deux fois avant de rentrer chez vous et de vous brossez les dents.  </seg>
</doc>
</srcset>
</mteval>
