<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mteval>
<srcset setid="iwslt2015-tst2011" srclang="french">
<doc docid="1175" genre="lectures">
    <url>http://www.ted.com/talks/lang/fre_fr/daniel_tammet_different_ways_of_knowing.html</url>
    <description>Daniel Tammet est atteint de synesthésie linguistique, numérique et visuelle -- ce qui signifie que sa perception des mots, des chiffres et des couleurs sont entremêlées en une nouvelle façon de percevoir et de comprendre le monde. Tammet, auteur de "Je suis né un jour bleu,"  partage son art et sa passion pour les langues dans cet aperçu de son esprit magnifique.</description>
    <keywords>Arts,Culture,brain</keywords>
    <talkid>1175</talkid>
    <title>Daniel Tammet : Les différentes façons de savoir</title>
<seg id="1"> Je suis un savant autiste,  ou plus exactement,  un autiste savant  avec un fonctionnement élevé.   </seg>
<seg id="2"> C'est une condition rare.   </seg>
<seg id="3"> Et encore plus rare si elle s'accompagne  comme dans mon cas,  d'une conscience de soi  et d'une maîtrise du langage.   </seg>
<seg id="4"> Très souvent, quand je rencontre quelqu'un  et qu'ils découvrent que je suis comme ça,  il y a un certain malaise.   </seg>
<seg id="5"> Je le vois dans leurs yeux.   </seg>
<seg id="6"> Ils veulent me demander quelque chose.   </seg>
<seg id="7"> Et en fin de compte, très souvent,  l'envie est plus forte qu'eux  et ils ne peuvent s'empêcher de dire :  "Si je vous donne ma date de naissance  pouvez-vous me dire quel jour de la semaine je suis né?"   </seg>
<seg id="8"> ou ils parlent de racines cubiques  ou ils me demandent de réciter un nombre long ou un texte long.   </seg>
<seg id="9"> J'espère que vous me pardonnerez  si je ne fais pas  ce genre de numéro pour vous aujourd'hui.   </seg>
<seg id="10"> Je vais plutôt vous parler  de quelque chose  bien plus intéressant  que les dates de naissances ou les racines cubiques --  un peu plus profond  et un peu plus proche, selon moi, que le travail.   </seg>
<seg id="11"> Je veux vous parler brièvement  de perception.   </seg>
<seg id="12"> Quand il écrivait les pièces de théâtre et les nouvelles  qui devaient le rendre célèbre,  Anton Tchekhov tenait un carnet  dans lequel il notait  ses observations  sur le monde qui l'entourait --  des petits détails  que les autres gens ne semblaient pas voir.   </seg>
<seg id="13"> Chaque fois que je lis Tchekhov  et sa vision unique de la vie humaine,  ça me rappelle pourquoi moi aussi  je suis devenu écrivain.   </seg>
<seg id="14"> Dans mes livres,  j'explore la nature de la perception  et comment différentes sortes de perceptions  créent différentes sortes de savoir  et de compréhension.   </seg>
<seg id="15"> Voici 3 questions  tirées de mon oeuvre.   </seg>
<seg id="16"> Plutôt que d'essayer de les comprendre,  je vais vous demander de considérer pendant un moment  les intuitions  et les instincts viscéraux  qui vous traversent la tête et le coeur  pendant que vous les regardez.   </seg>
<seg id="17"> Par exemple, le calcul.   </seg>
<seg id="18"> Pouvez-vous ressentir à quel endroit sur la ligne des chiffres  la solution est susceptible de tomber?   </seg>
<seg id="19"> Ou regardez le mot étranger et les sons.   </seg>
<seg id="20"> Percevez-vous l'étendue des sens  vers lesquels ils vous pointent?   </seg>
<seg id="21"> Et en termes de vers de poésie,  pourquoi le poète emploie-t-il le mot lièvre  plutôt que le mot lapin?   </seg>
<seg id="22"> Je vous demande de faire ça  parce que je crois que nos perceptions personnelles, vous voyez,  sont au coeur  de notre façon d'acquérir le savoir.   </seg>
<seg id="23"> Des jugements esthétiques,  plutôt que des raisonnements abstraits,  guident et façonnent le processus  par lequel nous en venons à savoir  ce que nous savons.   </seg>
<seg id="24"> J'en suis un exemple extrême.   </seg>
<seg id="25"> Mes mondes de mots et de chiffres  se mêlent à la couleur, à l'émotion  et à la personnalité.   </seg>
<seg id="26"> Comme Juan l'a dit,  c'est la condition que les scientifiques appellent la synesthésie,  une interférence inhabituelle  entre les sens.   </seg>
<seg id="27"> Voici les chiffres de 1 à 12  tels que je les vois --  chaque chiffre avec sa propre forme et son propre caractère.   </seg>
<seg id="28"> Un est un flash de lumière blanche.   </seg>
<seg id="29"> Six est un minuscule trou noir très triste.   </seg>
<seg id="30"> Les croquis sont en noir et blanc ici,  mais dans mn esprit ils sont en couleur.   </seg>
<seg id="31"> Trois est vert.   </seg>
<seg id="32"> Quatre est bleu.   </seg>
<seg id="33"> Cinq est jaune.   </seg>
<seg id="34"> Je peins aussi.   </seg>
<seg id="35"> Et voici un de mes tableaux.   </seg>
<seg id="36"> C'est une multipication de deux nombres premiers.   </seg>
<seg id="37"> Des formes tridimensionnelles  et l'espace qu'elles créent au milieu  crée une nouvelle forme,  la réponse de l'opération.   </seg>
<seg id="38"> Et les grands nombres?   </seg>
<seg id="39"> Et bien on ne peut guère avoir plus grand que pi,  la constante mathématique.   </seg>
<seg id="40"> C'est un nombre infini --  il ne finit littéralement jamais.   </seg>
<seg id="41"> Dans ce tableau que j'ai fait  des 20 premières décimales de Pi,  je prends les couleurs  et les émotions et les textures  et je les réunis  dans une sorte de paysage numérique valloné.   </seg>
<seg id="42"> Mais il n'y a pas que les chiffres que je vois en couleur.   </seg>
<seg id="43"> Les mots aussi, pour moi,  ont des couleurs et des émotions  et des textures.   </seg>
<seg id="44"> Voici une phrase d'ouverture  du roman "Lolita".   </seg>
<seg id="45"> Nabokov était lui-même synesthétique.   </seg>
<seg id="46"> Vous voyez ici  comment ma perception du son L  contribue à mettre en évidence  l'allitération.   </seg>
<seg id="47"> Un autre exemple :  un peu plus mathématique.   </seg>
<seg id="48"> Je me demande si certains d'entre vous remarqueront  la construction de la phrase  tirée de "Great Gatsby".   </seg>
<seg id="49"> Il y a une procession de syllabes --  blé, un ;  prairies, deux ;  lost Swede towns,  trois ;  un, deux, trois.   </seg>
<seg id="50"> Et cet effet est très agréable à l'esprit,  et cela aide à apprécier  cette phrase.   </seg>
<seg id="51"> Revenons aux questions  que je vous ai posées il y a un moment.   </seg>
<seg id="52"> 64 mulitplié par 75.   </seg>
<seg id="53"> Si certains d'entre vous jouent aux échecs,  vous saurez que 64  est un nombre carré,  et c'est la raison pour laquelle les échiquiers,  huit fois huit,  ont 64 cases.   </seg>
<seg id="54"> Cela nous donne une forme  que nous pouvons nous représenter, que nous pouvons percevoir.   </seg>
<seg id="55"> Et 75?   </seg>
<seg id="56"> Et bien si 100,  et si nous pensons à 100 comme à un carré  75 ressemblerait à ça.   </seg>
<seg id="57"> Alors ce que nous devons faire maintenant  c'est d'assembler ces deux images  dans notre esprit --  quelque chose comme ça.   </seg>
<seg id="58"> 64 devient 6400.   </seg>
<seg id="59"> Et dans le coin droit,  vous n'avez rien à calculer.   </seg>
<seg id="60"> Quatre horizontal, quatre vers le haut et vers le bas --  ça fait 16.   </seg>
<seg id="61"> Alors ce que l'opération vous demande en fait de faire  est 16,  16,16.   </seg>
<seg id="62"> C'est bien plus facile  que la façon dont l'école vous a appris à faire des maths, j'en suis sûr.   </seg>
<seg id="63"> C'est 16, 16, 16, 48,  4 800 --  4 000,  la réponse à l'opération.   </seg>
<seg id="64"> Facile quand on sait coment faire.   </seg>
<seg id="65"> La deuxième question était un mot islandais.   </seg>
<seg id="66"> Je présume qu'il n'y a pas beaucoup de gens ici  qui parlent l'islandais.   </seg>
<seg id="67"> Alors permettez-moi de restreindre les choix à deux.   </seg>
<seg id="68"> est-ce un mot joyeux,  ou un mot triste?   </seg>
<seg id="69"> Qu'en dites-vous?   </seg>
<seg id="70"> Bon.   </seg>
<seg id="71"> Certains disent qu'il est joyeux.   </seg>
<seg id="72"> La plupart des gens, une majorité de gens  disent qu'il est triste.   </seg>
<seg id="73"> Et en fait il veut dire triste.   </seg>
<seg id="74"> Pourquoi, statistiquement,  une majorité de gens  disent qu'un mot est triste, dans ce cas,  lourd dans d'autres cas?   </seg>
<seg id="75"> En théorie, la langue évolue d'une etelle manière  que le son est associé,  correspond à l'expérience  subjective, personnelle,  intuitive  de celui qui l'écoute.   </seg>
<seg id="76"> Jetons un oeil à la troisième question.   </seg>
<seg id="77"> C'est un vers d'un poème de John Keats.   </seg>
<seg id="78"> Les mots, comme les nombres,  expriment des relations fondamentales  entre les objets,  les évènements et les forces  qui constituent notre monde.   </seg>
<seg id="79"> Il va de soi, que comme nous existons dans ce monde,  nous devrions au cours de nos vies  absorber intuitivement ces relations.   </seg>
<seg id="80"> Les poètes, comme les autres artistes,  jouent avec leurs compréhensions intuitives.   </seg>
<seg id="81"> Dans le cas de 'hare', le lièvre,  c'est un son ambigü en anglais.   </seg>
<seg id="82"> Il peut aussi signifier les fibres qui poussent sur la tête   </seg>
<seg id="83"> Et si nous y réfléchissons --  permettez-moi d'afficher l'image --  les fibres représentent la vulnérabilité.   </seg>
<seg id="84"> Ils cèdent au plus petit mouvement  ou la moindre émotion.   </seg>
<seg id="85"> Ce que vous avez donc est une atmosphère  de vulnérabilité et de tension.   </seg>
<seg id="86"> Le lièvre lui-même, l'animal --  pas un chat, pas un chien, un lièvre --  pourquoi un lièvre?   </seg>
<seg id="87"> Parce que, pensez à l'image,  pas au mot, à l'image.   </seg>
<seg id="88"> Les oreilles trop longues,  les pattes trop longues,  nous aident à nous représenter, à ressentir intuitivement,  ce que ça signifie de boiter  et de trembler.   </seg>
<seg id="89"> J'espère donc qu'au cours de ces quelques minutes  j'ai pu vous partager avec vous  un peu de ma vision des choses,  et vous montrer  que les mots peuvent avoir des couleurs et des émotions,  des chiffres, des formes et des personnalitées.   </seg>
<seg id="90"> Le monde est plus riche,  plus vaste  qu'il en a trop souvent l'air.   </seg>
<seg id="91"> J'espère vous avoir donné l'envie  d'apprendre à voir le monde avec des yeux neufs.   </seg>
<seg id="92"> Merci.   </seg>
</doc>
<doc docid="1169" genre="lectures">
    <url>http://www.ted.com/talks/lang/fre_fr/shea_hembrey_how_i_became_100_artists.html</url>
    <description>Comment mettre en scène un salon d'art international avec des oeuvres de 100 artistes différents? Si vous êtes Shea hembrey, vous inventez tous les artistes et toutes les oeuvres vous-même -- depuis les installations en extérieur à grande échelle jusqu'aux minuscules tableaux réalisés avec un pinceau à un seul poil. Regardez cette conférence drôle et hallucinante pour voir l'explosion de créativité et la diversité des talents dont un seul artiste est capable.</description>
    <keywords>Arts,Design,art,creativity,storytelling</keywords>
    <talkid>1169</talkid>
    <title>Shea Hembrey: Comment je suis devenu 100 artistes</title>
<seg id="93"> Je suis un artiste contemporain  et je viens d'un contexte inattendu.   </seg>
<seg id="94"> J'avais une vingtaine d'années quand je suis allé dans un musée d'art pour la première fois.   </seg>
<seg id="95"> J'ai grandi au milieu de nulle part  sur une route de terre dans l'Arkansas,  à une heure du cinéma le plus proche.   </seg>
<seg id="96"> Et je pense que c'était un excellent endroit pour grandir en tant qu'artiste,  parce que j'ai grandi entouré de personnages excentriques et hauts en couleurs  qui savaient faire des merveilles avec leurs mains.   </seg>
<seg id="97"> Et je ne pourrais jamais vous raconter  à quel point j'ai eu une enfance de plouc,  et aussi plus intellectuelle que vous ne vous y attendriez.   </seg>
<seg id="98"> Par exemple, ma sœur et moi, quand nous étions petits,  nous faisions une compétitiion pour voir qui pouvait manger le plus de cerveaux d'écureuil.   </seg>
<seg id="99"> Mais à l'opposé de ça,  nous lisions beaucoup chez nous.   </seg>
<seg id="100"> Et si la télé était allumée, nous regardions un documentaire.   </seg>
<seg id="101"> Et mon père est le lecteur le plus vorace que je connaisse.   </seg>
<seg id="102"> Il peut lire un roman ou deux par jour.   </seg>
<seg id="103"> Mais quand j'étais petit, je me souviens,  il tuait les mouches dans notre maison avec mon fusil à air comprimé.   </seg>
<seg id="104"> Et ce qui pour moi était le plus étonnant,  c'est qu'il était dans son fauteuil, me criait d'aller chercher le fusil à air comprimé,  et j'allais le chercher.   </seg>
<seg id="105"> Et ce qui était étonnant pour moi --  et bien, il était assez génial, il tuait une mouche dans la maison avec un pistolet -  mais ce qui était si étonnant pour moi  était qu'il en savait juste assez pour l'armer.   </seg>
<seg id="106"> Et qu'il pouvait tirer d'une distance de deux pièces  et de ne pas endommager ce sur quoi elle était posée,  parce qu'il en savait juste assez pour armer le fusil et tuer la mouche  sans abimer ce sur quoi elle s'était posée.   </seg>
<seg id="107"> Donc, je devrais parler d'art.   </seg>
<seg id="108"> Ou nous allons passer toute la journée avec mes histoires d'enfance.   </seg>
<seg id="109"> J'aime l'art contemporain,  mais je suis souvent vraiment frustré par le monde de l'art contemporain  et la scène artistique contemporaine.   </seg>
<seg id="110"> Il y a quelques annees,  j'ai passé des mois en Europe  pour voir les grandes expositions d'art internationales  qui prennent le pouls  de ce qui est censé se passer dans le monde de l'art.   </seg>
<seg id="111"> Et j'ai été frappé  en allant en voir tant, les unes après les autres,  avec une certaine lucidité quant à ce  que je désirais ardemment.   </seg>
<seg id="112"> Et je désirais ardemment plusieurs choses que je n'obtenais pas,  ou dont je n'obtenais pas assez.   </seg>
<seg id="113"> Mais deux des principales choses:  l'une d'elle, je désirais ardemment plus d'oeuvres  qui attirent un large public,  qui étaient accessibles.   </seg>
<seg id="114"> Et la deuxième chose que je désirais ardemment  c'était un artisanat et une technique  plus exquis.   </seg>
<seg id="115"> Alors j'ai commencé à penser et à lister  tout ce qui selon moi ferait une biennale parfaite.   </seg>
<seg id="116"> J'ai donc décidé,  de lancer ma propre biennale.   </seg>
<seg id="117"> Je vais l'organiser et la diriger  et l'ouvrir au monde .   </seg>
<seg id="118"> Alors j'ai pensé, ok,  Je dois avoir quelques critères sur la façon de choisir les oeuvres.   </seg>
<seg id="119"> Alors parmi tous les critères que j'ai,  il y a deux choses principales.   </seg>
<seg id="120"> L'un d'eux, je l'appelle mon test de Mimaw.   </seg>
<seg id="121"> Et c'est  que je m'imagine en train d'expliquer une œuvre d'art  à ma grand-mère en cinq minutes.   </seg>
<seg id="122"> Et si je peux l'expliquer en cinq minutes,  alors elle est trop obtuse  ou ésotérique  et elle n'a pas été encore assez raffinée.   </seg>
<seg id="123"> Elle a besoin d'être retravaillée  jusqu'à ce qu'elle puisse parler couramment.   </seg>
<seg id="124"> Et puis mon deuxième ensemble de règles --  Je déteste dire "règles" car c'est de l'art -  mes critères seraient  les trois H,  qui sont la tête, le cœur et les mains   </seg>
<seg id="125"> Et le grand art aurait la tête:  il aurait des idées intellectuelles intéressantes  et des concepts.   </seg>
<seg id="126"> Il aurait le cœur en ce sens qu'il aurait la passion  et du cœur et de l'âme.   </seg>
<seg id="127"> Et il aurait la main en ce qu'il serait grandement conçu.   </seg>
<seg id="128"> Alors j'ai commencé à penser  comment vais-je faire de cette biennale,  comment vais-je voyager à travers le monde  et trouver ces artistes.   </seg>
<seg id="129"> Et puis j'ai réalisé un jour, il y a une solution plus facile.   </seg>
<seg id="130"> Je vais me contenter de tout faire moi-même.   </seg>
<seg id="131"> Et donc c'est ce que j'ai fait.   </seg>
<seg id="132"> Alors j'ai pensé, une biennale a besoin d'artistes.   </seg>
<seg id="133"> Je vais faire une biennale internationale, j'ai besoin d'artistes du monde entier.   </seg>
<seg id="134"> Donc ce que j'ai fait c'est que  j'ai inventé une centaine d'artistes venus du monde entier.   </seg>
<seg id="135"> j'ai élaboré leurs biographies, leurs passions  et leurs styles de l'art,  et j'ai commencé à faire leur travail.   </seg>
<seg id="136"> Je me suis dit, oh je pourrais passser ma vie à réaliser un tel projet.   </seg>
<seg id="137"> J'ai donc décidé de faire une vraie biennale.   </seg>
<seg id="138"> Elle va prendre deux ans de travail en studio.   </seg>
<seg id="139"> Et je vais créer cela en deux ans.   </seg>
<seg id="140"> Et je l'ai fait.   </seg>
<seg id="141"> Donc, je devrais commencer à parler de ces gars-là.   </seg>
<seg id="142"> Eh bien la gamme est très étendue.   </seg>
<seg id="143"> Et je suis comme un technicien, donc j'ai adoré projet,  apprendre à jouer avec toutes les techniques.   </seg>
<seg id="144"> Ainsi, par exemple, dans les peintures réalistes,  on va de ceci  qui est dans le style des vieux maîtres,  à des natures mortes vraiment réalistes,  à ce type de peinture où je peins avec un seul poil.   </seg>
<seg id="145"> Et puis à l'autre bout, il y a des performances et des courts métrages  et les installations intérieures  comme cette installation intérieure  et celle-ci,  et les installations en plein air comme celle-ci  et celle-ci.   </seg>
<seg id="146"> Je sais que je dois mentionner que je fais toutes ces choses.   </seg>
<seg id="147"> Ce n'est pas retouché.   </seg>
<seg id="148"> Je suis sous l'eau dans la rivère avec ces poissons.   </seg>
<seg id="149"> Alors maintenant, laissez-moi vous présenter quelques uns de mes artistes fictifs.   </seg>
<seg id="150"> C'est Nell Remmel.   </seg>
<seg id="151"> Nell s'intéresse aux procédés agricoles,  et son travail se base sur ces pratiques.   </seg>
<seg id="152"> Cette oeuvre, qui est intitulée "Terre retournée" -  elle voulait prendre le ciel  et l'utiliser pour nettoyer une terre désolée.   </seg>
<seg id="153"> Et en prenant des miroirs géants -  Et voici qu'elle prend des miroirs géants  et les traine dans la poussière.   </seg>
<seg id="154"> Et il mesure 7 mètres de long.   </seg>
<seg id="155"> Et ce que j'ai aimé dans son travail  est, quand je peux marcher autour  et de regarder vers le bas dans le ciel,  regardant vers le bas pour regarder le ciel,  et il se révèle sous un nouvel angle.   </seg>
<seg id="156"> Et le meilleur aspect de cette oeuvre  est probablement au crépuscule et à l'aube  lorsque le coin du crépuscule est tombé et la terre est dans la pénombre ,  mais il y a encore de la lumière au-dessus, c'est lumineux au-dessus.   </seg>
<seg id="157"> Et vous êtes là et tout le reste est sombre,  mais il y a ce portail dans lequel vous voulez sauter.   </seg>
<seg id="158"> Cette oeuvre était géniale. C'est dans le jardin de mes parents dans l'Arkansas.   </seg>
<seg id="159"> Et j'aime creuser un trou.   </seg>
<seg id="160"> Donc, cette ouvre a été très amusante à faire,  parce qu'il a fallu creuser la terre meuble pendant deux jours.   </seg>
<seg id="161"> La prochaine artiste est Kay Overstry,  et elle s'intéresse à l'éphémère.   </seg>
<seg id="162"> Et dans son projet le plus plus récent,  qui s'intitule "La météo que j'ai faite."   </seg>
<seg id="163"> Et elle fait des temps météorologiques  à l'échelle de son corps.   </seg>
<seg id="164"> Et cette oeuvre est "Givre".   </seg>
<seg id="165"> Et ce qu'elle a fait c'est sortit par une nuit froide et sèche  et respirer d'avant en arrière sur la pelouse  pour laisser --  pour laisser la marque de sa vie,  la marque de sa vie.   </seg>
<seg id="166"> Et donc c'est 1,65 mètre de givre  qu'elle a laissé derrière elle.   </seg>
<seg id="167"> Le soleil se lève, et il s'évanouit.   </seg>
<seg id="168"> Et c'est ma mère qui a joué le rôle.   </seg>
<seg id="169"> Alors, le prochain artiste, c'est un groupe d'artistes japonais,  un collectif d'artistes japonais --  à Tokyo.   </seg>
<seg id="170"> Et ils voulaient développer un nouvel espace d'art alternatif.   </seg>
<seg id="171"> Et ils avaient besoin de financement,  alors ils ont décidé d'inventer quelques projets de financement intéressants.   </seg>
<seg id="172"> L'une d'eux ce sont ces chefs-d'œuvre à gratter.   </seg>
<seg id="173"> Et donc ce qu'ils font --  chacun de ces artistes sur une carte de 23 cm sur 18,  qu'ils vendent pour 10 dollars,  a dessiné des œuvres d'art originales.   </seg>
<seg id="174"> Et vous en achetez un, et vous obtenez peut-être une vraie oeuvre, et peut-être pas.   </seg>
<seg id="175"> Eh bien cela a suscité un véritable engouement au Japon,  parce que tout le monde voulait avoir un chef-d'œuvre.   </seg>
<seg id="176"> Et celles qui sont les plus recherchés  sont celles qui sont à peine gratté.   </seg>
<seg id="177"> Et toutes ces œuvres, d'une certaine manière,  parlent de la chance ou du destin ou du hasard.   </seg>
<seg id="178"> Ces deux premières  sont des portraits de gagnants des méga-jackpot des années avant et après avoir gagné.   </seg>
<seg id="179"> Et dans celle-ci intitulée "Tirer la courte paille."   </seg>
<seg id="180"> J'aime ces oeuvres parce que j'ai un petit cousin à la maison  qui m'a présenté -- qui, je pense, est une présentation tellement géniale -  à un ami un jour en disant "Voici mon cousin, Shea.   </seg>
<seg id="181"> Il est fort pour tirer des pailles."   </seg>
<seg id="182"> Et c'est l'un des meilleurs compliments qu'on puisse faire.   </seg>
<seg id="183"> Cet artiste est Gus Weinmueller,  et il fait un projet, un grand projet, appelé "l'art pour les peuples."   </seg>
<seg id="184"> Et à l'intérieur de ce projet, il fait un projet plus petit  appelé «Artistes en résidence».   </seg>
<seg id="185"> Et ce qu'il fait --  il passe une semaine à la fois avec une famille.   </seg>
<seg id="186"> Et il apparaît sur leur porche, devant leur porte,  avec une brosse à dents et un pyjama,  et il est prêt à passer la semaine avec eux.   </seg>
<seg id="187"> Et avec ce qu'il trouve sur place,  il entre et fait son petit studio qui sert de base de travail.   </seg>
<seg id="188"> Et il passe cette semaine à parler à la famille  de ce quils pensent qu'est le grand art.   </seg>
<seg id="189"> Il a toutes ces discussions avec leur famille.   </seg>
<seg id="190"> Et il creuse dans tout ce qu'ils ont,  et il trouve les matériaux pour travailler.   </seg>
<seg id="191"> Et il fait une oeuvre  qui répond à ce qu'ils pensent être du grand art.   </seg>
<seg id="192"> Pour cette famille, il a fait cette nature morte.   </seg>
<seg id="193"> Et tout ce qu'il fait  en quelque sorte fait référence à la nidification et l'espace  et les biens personnels.   </seg>
<seg id="194"> Le projet suivant,  c'est de Jaochim Parisvega,  et il s'intéresse à -  Il croit que l'art est partout en attente -  qu'il a juste besoin d'un coup de pouce pour se produire.   </seg>
<seg id="195"> Et il donne ce coup de pousse en exploitant des forces naturelles,  comme dans sa série où il a utilisé la pluie pour faire des peintures.   </seg>
<seg id="196"> Ce projet s'appele "nids d'amour."   </seg>
<seg id="197"> Il a fait en sorte que des oiseaux sauvages créent son art pour lui.   </seg>
<seg id="198"> Il a donc mis les matériaux dans des endroits où les oiseaux allaient les récupérer,  et ils ont élaboré ses nids pour lui.   </seg>
<seg id="199"> Et celui-ci s'appele "Nid mèche d'amour."   </seg>
<seg id="200"> Celui-ci s'appelle "Nid remix de chansons d'amour."   </seg>
<seg id="201"> Et celui-ci est appelé "Nid d'amour."   </seg>
<seg id="202"> Ensute il s'agit de Sylvia Slater.   </seg>
<seg id="203"> Sylvia s'intéresse à la formation artistique   </seg>
<seg id="204"> C'est une artiste suisse très sérieuse.   </seg>
<seg id="205"> Et elle pensait à ses amis et sa famille  qui travaillent dans des endroits où le chaos règne et des pays en développement,  et elle pensait,  que puis-je faire qui aurait de la valeur pour eux,  dans le cas où quelque chose se passe mal  et qu'ils doivent acheter leur passage de la frontière  ou payer un tueur.   </seg>
<seg id="206"> Et elle a eu l'idée de créer  ces œuvres en format de poche  qui sont des portraits de la personne qui les portent.   </seg>
<seg id="207"> Et vous avez toujours ça sur vous,  et si tout partait en vrille, vous pourriez faire des paiements  et acheter votre vie.   </seg>
<seg id="208"> Alors ce prix de la vie  est pour un directeur d'une irrigation sans but lucratif.   </seg>
<seg id="209"> Donc, j'espère ce qui arrive est que vous n'avez jamais à l'utiliser,  et que c'est un héritage que vous transmettez.   </seg>
<seg id="210"> Et elle les fait tels qu'on peut les diviser en paiements,  ou ils pourraient être comme ceux-ci, qui sont des feuilles qui peuvent être des paiements.   </seg>
<seg id="211"> Et ils sont donc précieux. Ce sont des métaux et des pierres précieuses.   </seg>
<seg id="212"> Et celui-ci a dû être fragmenté.   </seg>
<seg id="213"> Il a dû briser un morceau pour sortir d'Egypte récemment.   </seg>
<seg id="214"> C'est l'ouvre d'un duo, Michael Abernathy et Bud Holland.   </seg>
<seg id="215"> Et ils s'intéressent à la création de culture,  de la tradition pure.   </seg>
<seg id="216"> Donc, ce qu'ils font, c'est qu'ils emménagent dans une zone  et essayent d'établir une nouvelle tradition dans une petite zone géographique.   </seg>
<seg id="217"> Donc, c'est dans l'Est du Tennessee,  ils ont décidé  que nous avons besoin d'une tradition positive  qui aille avec la mort.   </seg>
<seg id="218"> Alors ils ont inventé des gigues tombales.   </seg>
<seg id="219"> Et une gigue tombale --  une gigue tombale c'est quand,  pour un anniversaire important ou un anniversaire,  vous vous réunissez tous vos amis et votre famille  et vous dansez sur l'endroit où vous allez être enterré.   </seg>
<seg id="220"> Et nous avons attiré beaucoup d'attention quand nous l'avons fait.   </seg>
<seg id="221"> J'ai persuadé ma famille de faire ça, et ils ne savaient pas ce que je faisais.   </seg>
<seg id="222"> Et j'ai dit, «Habillez-vous pour un enterrement. Nous allons faire une oeuvre."   </seg>
<seg id="223"> Et donc nous sommes allés à la tombe et avons fait ça, ce qui était hilarant -  l'attention que nous avons eu.   </seg>
<seg id="224"> Donc ce qui se passe c'est que vous dansez sur la tombe.   </seg>
<seg id="225"> Et une fois votre danse terminée,  tout le monde porte un toast et vous dit combien vous êtes génial.   </seg>
<seg id="226"> Et vous avez en fait un enterrement  auquel vous êtes présent.   </seg>
<seg id="227"> C'est mon papa et ma maman.   </seg>
<seg id="228"> C'est une oeuvre de Jason Birdsong.   </seg>
<seg id="229"> Il s'intéresse à la façon dont nous voyons comme un animal,  combien nous sommes intéressés par le mimétisme et le camouflage.   </seg>
<seg id="230"> Vous savez, nous regardons dans une ruelle sombre  ou un sentier dans la jungle,  essayant de distinguer un visage ou une créature.   </seg>
<seg id="231"> Nous avons simplement cette façon naturelle de voir.   </seg>
<seg id="232"> Et il joue avec cette idée.   </seg>
<seg id="233"> Et cette oeuvre: ce ne sont pas de vraies feuilles.   </seg>
<seg id="234"> Ce sont des spécimens de papillons qui ont un camouflage naturel.   </seg>
<seg id="235"> Alors ils les associe.   </seg>
<seg id="236"> Voici un autre tas de feuilles.   </seg>
<seg id="237"> Ceux-ci sont en fait tous de vrais spécimens de papillons.   </seg>
<seg id="238"> Et il les associe avec des peintures.   </seg>
<seg id="239"> Comme cette peinture d'un serpent dans une boîte.   </seg>
<seg id="240"> Alors vous ouvrez la boîte et vous pensez: «Oh, il y a un serpent là-dedans."   </seg>
<seg id="241"> Mais c'est en fait une peinture.   </seg>
<seg id="242"> Alors il crée des conversations intéressantes  sur le réalisme et le mimétisme  et notre propension à être dupé par le camouflage.   </seg>
<seg id="243"> Le prochain artiste est Hazel Clausen.   </seg>
<seg id="244"> Hazel Clausen est une anthropologue qui a pris une année sabbatique  et décidé: «Vous savez, j'apprendrais beaucoup sur la culture  si je créais à partir de zéro une culture qui n'existe pas"   </seg>
<seg id="245"> Donc c'est ce qu'elle a fait.   </seg>
<seg id="246"> Elle a créé le peuple suisse nommé Uvulites,  et ils ont cette chanson typique de style tyrolien  qu'ils produisent en se servant de la luette.   </seg>
<seg id="247"> Et aussi comment ils font référence à la luette --  Tout ce qu'ils disent est tombé  à cause du fruit défendu.   </seg>
<seg id="248"> Et c'est le symbole de leur culture.   </seg>
<seg id="249"> Et ceci est tiré d'un documentaire  intitulé «pratiques sexuelles et contrôle des populations  chez les Uvulites."   </seg>
<seg id="250"> Ceci est une broderie angora typique pour eux.   </seg>
<seg id="251"> C'est l'un de leurs fondateurs, Gert Schaeffer.   </seg>
<seg id="252"> Et en fait c'est ma tante Irène.   </seg>
<seg id="253"> C'était si drôle d'avoir un faux personnage  qui faisait des choses fausses.   </seg>
<seg id="254"> Et je craque devant cette oeuvre,  parce que quand je la vois, je sais que c'est de l'angora Français  et tous des vieux rubans allemands  et de la laine que j'ai trouvée dans une filature du Nebraska  et baladé partout pendant 10 ans  puis de vieilles jupes chinoises.   </seg>
<seg id="255"> Ce qui suit est un collectif d'artistes  appelé les Dobermans Argent.   </seg>
<seg id="256"> Et leur devise est de répandre le pragmatisme  une personne à la fois.   </seg>
<seg id="257"> Et ils s'intéressent vraiment  à comment nous sommes devenus trop dorlotés.   </seg>
<seg id="258"> Donc, c'est un de leurs commentaires sur à comment nous sommes devenus trop dorlotés.   </seg>
<seg id="259"> Et ce qu'ils ont fait  c'est mettre un panneau d'avertissement sur chaque barbelé de cette clôture.   </seg>
<seg id="260"> Et c'est ce qu'on appelle "barrière Horse Sense".   </seg>
<seg id="261"> Le prochain artiste est KM Yoon,  un artiste Sud-Coréen vraiment intéressant   </seg>
<seg id="262"> Et il retravaille une tradition de l'art confucéen  de pierres érudites.   </seg>
<seg id="263"> Ensuite vient Maynard Sipes.   </seg>
<seg id="264"> Et j'aime Maynard Sipes,  mais il est dans son propre monde,  et, Dieu le bénisse, il est tellement paranoïaque.   </seg>
<seg id="265"> Ensuite, c'est Roy Penig,  un artiste vraiment intéressant du Kentucky,  et c'est le gars le plus sympa que je connaisse   </seg>
<seg id="266"> Une fois il a même échangé une œuvre d'art pour un morceau de fromage du gouvernement  parce que la personne la voulait tellement.   </seg>
<seg id="267"> Ensuite c'est une artiste australienne, Janeen Jackson,  et c'est tiré d'un de ses projets  appelé «Que fait une œuvre d'art quand on ne regarde pas."   </seg>
<seg id="268"> L'oeuvre suivante est celle d'un diseur de bonne aventure lituanien, Jurgi Petrauskas.   </seg>
<seg id="269"> Ensuite voici Ginger Cheshire.   </seg>
<seg id="270"> C'est tiré d'un court-métrage intitulé «La Dernière Personne."   </seg>
<seg id="271"> Et c'est mon cousin et le chien de ma sœur, Gabby.   </seg>
<seg id="272"> Ensuite, c'est un oeuvre de Sam Sandy   </seg>
<seg id="273"> Il est un ancien Aborigènes australiens,  et c'est aussi un artiste.   </seg>
<seg id="274"> Et c'est tiré d'un grand projet de sculpture  qu'il a entrepris.   </seg>
<seg id="275"> C'est un oeuvre d'Estelle Willoughsby.   </seg>
<seg id="276"> Elle soigne avec de la couleur.   </seg>
<seg id="277"> Et c'est l'une des artistes les plus prolifiques de toute cette centaine d'artistes,  même si elle va sur ses 90 ans.   </seg>
<seg id="278"> C'est un oeuvre de Z. Zhou,  et il s'intéresse à la stase.   </seg>
<seg id="279"> Ensuite vient Hilda Singh,  et elle fait tout un projet appelé "Tenue Sociale."   </seg>
<seg id="280"> Ensuite vient Vera Sokolova.   </seg>
<seg id="281"> Et je dois dire, Vera me fait un peu peur.   </seg>
<seg id="282"> Vous ne pouvez pas la regarder directement dans les yeux,  parce qu'elle est un peu effrayante.   </seg>
<seg id="283"> Et c'est bien qu'elle ne soit pas vraie;  elle serait furieuse que j'ai dit cela.   </seg>
<seg id="284"> Et elle est optométriste à Saint-Pétersbourg,  et elle joue avec l'optique.   </seg>
<seg id="285"> Ensuite, c'est de Thomas Swifton.   </seg>
<seg id="286"> C'est tiré d'un court-métrage, "Les Aventures de Skinny".   </seg>
<seg id="287"> Et c'est de Cicily Bennett,  et c'est tiré d'une série de courts métrages.   </seg>
<seg id="288"> Et après celle-ci, il ya 77 autres artistes.   </seg>
<seg id="289"> Et tous ensemble avec ces 77 autres que vous ne voyez pas,  c'est ma biennale.   </seg>
<seg id="290"> Je vous remercie. </seg>
</doc>
<doc docid="1178" genre="lectures">
    <url>http://www.ted.com/talks/lang/fre_fr/joshua_walters_on_being_just_crazy_enough.html</url>
    <description>Aux auditions de TED Full Spectrum, le comédien bipolaire Joshua Walters suit la ligne qui sépare la maladie mentale de l'aptitude intellectuelle. Dans ce discours drôle et qui donne à réfléchir, il pose la question : quel est le juste équilibre entre le traitement de la folie et l'acceptation du côté maniaque de la creativité ?</description>
    <keywords>Entertainment,brain,performance</keywords>
    <talkid>1178</talkid>
    <title>Joshua Walters : Être juste assez fou</title>
<seg id="291"> Je m'appelle Joshua Walters.   </seg>
<seg id="292"> Je suis acteur.   </seg>
<seg id="293"> Mais en plus d'être un acteur,  j'ai aussi été diagnostiqué  bipolaire.   </seg>
<seg id="294"> Ce que je considère être positif,  parce que plus je suis fou sur scène,  plus je deviens divertissant.   </seg>
<seg id="295"> À l'âge de 16 ans, à San Francisco,  j'ai fait un épisode maniaque aigu  dans lequel je me prenais pour Jésus Christ.   </seg>
<seg id="296"> Vous pensez peut-être que c'était effrayant,  mais en fait aucune drogue ne peut vous emmener  aussi loin  que la pensée d'être Jésus Christ.   </seg>
<seg id="297"> On m'a envoyé dans un endroit,  dans un établissement psychiatrique,  et là-bas,  tout le monde fait son propre one-man show.   </seg>
<seg id="298"> Il n'y a pas de public comme celui-ci  pour justifier leurs répétitions.   </seg>
<seg id="299"> Ils s'entraînent juste.   </seg>
<seg id="300"> Un jour ils seront là.   </seg>
<seg id="301"> Quand je suis sorti,  j'ai été diagnostiqué  et j'ai reçu des médicaments  d'un psychiatre.   </seg>
<seg id="302"> « Bon, Josh, pourquoi ne pas te donner du --  pourquoi ne pas te donner du Zyprexa.   </seg>
<seg id="303"> Ok ? Mmhmm ?   </seg>
<seg id="304"> Du moins, c'est ce qu'il y a écrit sur mon stylo. »   </seg>
<seg id="305"> Certains d'entre vous sont dans le milieu, à ce que je vois.   </seg>
<seg id="306"> Je peux ressentir votre bruit.   </seg>
<seg id="307"> La première moitié du lycée,  c'était la lutte contre l'épisode maniaque,  et la seconde moitié,  c'était le trop-plein de ces médicaments,  qui me faisaient dormir pendant tout le lycée.   </seg>
<seg id="308"> La seconde moitié, c'était juste une grande sieste en classe.   </seg>
<seg id="309"> Quand je suis sorti,  j'avais le choix.   </seg>
<seg id="310"> Je pouvais soit nier  ma maladie mentale  ou accepter  mon aptitude mentale.   </seg>
<seg id="311"> Il y a un courant en ce moment  pour rendre la maladie mentale positive --  au moins le côté hypomaniaque.   </seg>
<seg id="312"> Si vous ne savez pas ce qu'est l'hypomanie,  c'est comme une machine hors de contrôle,  peut-être comme une Ferrari sans freins.   </seg>
<seg id="313"> Beaucoup des intervenants ici, et parmi vous dans le public,  possèdent cette pointe de créativité,  si vous voyez de quoi je parle.   </seg>
<seg id="314"> Vous êtes poussés à faire quelque chose  que tout le monde a jugé impossible.   </seg>
<seg id="315"> Il y a un livre -- de John Gartner.   </seg>
<seg id="316"> John Gartner a écrit ce livre intitulé "The Hypomanic Edge"  dans lequel Christophe Colomb, Ted Turner, et Steve Jobs,  et tous ces esprits entrepreneurs  rivalisent de par cette pointe de créativité.   </seg>
<seg id="317"> Un autre livre a été écrit il n'y a pas longtemps,  au milieu des années 1990,  intitulé "Touched With Fire", de Kay Redfield Jamison  dans lequel on regardait l'aspect créatif  au travers duquel Mozart, Beethoven, et Van Gogh  souffraient tous de dépression maniaque.   </seg>
<seg id="318"> Certains d'entre eux se sont suicidés.   </seg>
<seg id="319"> Donc il n'y avait pas  qu'un bon côté de la maladie.   </seg>
<seg id="320"> Récemment,  il y a eu une évolution dans ce domaine.   </seg>
<seg id="321"> Un article a été écrit dans le New York Times,  en septembre 2010,  qui déclarait :  « Juste assez maniaque. »   </seg>
<seg id="322"> Soyez suffisamment maniaque  pour que les investisseurs qui recherchent des entrepreneurs  qui ont ce type de spectre --  vous savez de quoi je parle --  peut-être pas totalement bipolaires,  mais ils sont dans le spectre de la bipolarité --  où d'un côté,  vous pensez peut-être que vous êtes Jésus,  et d'un autre côté,  peut-être qu'ils vous font juste gagner beaucoup d'argent.   </seg>
<seg id="323"> À vous de voir.   </seg>
<seg id="324"> Tout le monde est quelque part entre les deux.   </seg>
<seg id="325"> Tout le monde se situe entre les deux.   </seg>
<seg id="326"> Donc peut-être, vous savez,  que la folie  n'existe pas,  et diagnostiquer une maladie mentale  ne veut pas dire que vous êtes fou.   </seg>
<seg id="327"> Mais peut-être que cela veut juste dire  que vous êtes plus sensible  à ce que la plupart des gens ne peut pas voir  ou ressentir.   </seg>
<seg id="328"> Peut-être que personne n'est vraiment fou.   </seg>
<seg id="329"> Tout le monde est simplement un peu dément.   </seg>
<seg id="330"> L'intensité  dépend dans quelle partie du spectre vous tombez.   </seg>
<seg id="331"> L'intensité  dépend de la chance que vous avez.   </seg>
<seg id="332"> Merci.   </seg>
</doc>
<doc docid="1181" genre="lectures">
    <url>http://www.ted.com/talks/lang/fre_fr/dave_debronkart_meet_e_patient_dave.html</url>
    <description>Lorsque Dave deBronkart a appris qu'il était atteint d'un cancer rare en phase terminale, il s'est tourné vers un groupe de patients sur le Web souffrant de la même pathologie -- et a trouvé un traitement médical dont même ses propres médecins ignoraient l’existence. Ça lui a sauvé la vie. Il en appelle désormais à tous les patients pour qu'ils communiquent entre eux, qu'ils s’approprient leur dossier médical, et qu'ils améliorent leur prise en charge, un e-patient à la fois.</description>
    <keywords>Culture,Science,Technology,collaboration,data,health care</keywords>
    <talkid>1181</talkid>
    <title>Dave deBronkart : Voici Dave, e-patient</title>
<seg id="333"> Nous sommes ici pour parler d'une chose étonnante,  l'année de l'avènement des patients.   </seg>
<seg id="334"> Vous avez entendu des histoires aujourd'hui  de patients qui prennent le contrôle de leurs cas,  des patients qui disent, "Je sais quelles sont mes chances,  mais je vais chercher plus d'informations.   </seg>
<seg id="335"> Je vais définir moi-même  les conditions de ma réussite."   </seg>
<seg id="336"> Je vais vous raconter  comment j’ai failli mourir il y a 4 ans --  quand j'ai découvert que j'étais en fait  déjà presque mort.   </seg>
<seg id="337"> Et ce que j'ai alors découvert à propos du mouvement des e-patients --  je vais expliquer ce que le terme signifie.   </seg>
<seg id="338"> Je bloggais sous le pseudonyme de Patient Dave,  et quand j'ai découvert ça,  j'ai changé pour e-Patient Dave.   </seg>
<seg id="339"> En ce qui concerne le mot "patient,"  quand j'ai commencé il y a quelques années  à m'impliquer dans les soins médicaux  et à assister à des réunions en tant que simple observateur,  j'ai remarqué que les gens parlaient des patients  comme s'il s'agissait de gens qui n'étaient pas là dans la pièce,  comme s'ils étaient absents.   </seg>
<seg id="340"> Dans certaines conférences aujourd'hui, nous le faisons encore.   </seg>
<seg id="341"> Mais je suis ici pour vous dire,  "patient" n'est pas un mot à la troisième personne.   </seg>
<seg id="342"> Vous-même  vous retrouverez dans un lit d'hôpital --  ou votre mère, ou votre enfant --  Je vois des gens hocher la tête, et dire "Je vois très bien de quoi vous parlez."   </seg>
<seg id="343"> Alors quand vous entendrez ce dont je vais vous parlez ici aujourd'hui,  tout d'abord, je veux dire  que je suis ici au nom  de tous les patients que j'ai rencontrés,  et de tous ceux que je n'ai pas rencontrés.   </seg>
<seg id="344"> Il s'agit de laisser les patients jouer un rôle plus actif  dans l’amélioration des soins médicaux.   </seg>
<seg id="345"> Un des médecins chefs de mon hôpital,  Charlie Safran, et son collègue, Warner Slack,  disent depuis des dizaines d'années  que la ressource la plus sous-employée dans tout le système de soins  est le patient.   </seg>
<seg id="346"> Ils le disent depuis les années 1970.   </seg>
<seg id="347"> Revenons quelques années en arrière.   </seg>
<seg id="348"> C'était en Juillet 1969.   </seg>
<seg id="349"> J'étais en première année de fac,  et c'était l'année ou nous avons aterri sur la lune pour la première fois.   </seg>
<seg id="350"> C'était la première fois  qu'on voyait depuis une autre surface --  voilà l'endroit ou nous sommes à cet instant,  où nous habitons.   </seg>
<seg id="351"> Le monde changeait.   </seg>
<seg id="352"> Il allait changer de bien des manières que personne ne pouvait prévoir.   </seg>
<seg id="353"> Quelques semaines plus tard,  c'était Woodstock.   </seg>
<seg id="354"> Trois jours de fun et de musique.   </seg>
<seg id="355"> Voici, juste pour prouver l'authenticité historique,  une photo de moi cette année-là.   </seg>
<seg id="356"> Oui, les cheveux ondulés, les yeux bleus --  c'était vraiment quelque chose.   </seg>
<seg id="357"> En automne 1969,  paraissait le Whole Earth Catalog.   </seg>
<seg id="358"> C'était un journal hippie sur l'auto-suffisance.   </seg>
<seg id="359"> Nous pensons que les hippies n'étaient que des hédonistes,  mais il y avait une forte composante -- je faisais partie du mouvement --  une très forte composante  de responsabilité de soi.   </seg>
<seg id="360"> Le sous-titre de ce livre  est : "l'accès aux outils."   </seg>
<seg id="361"> Ça parlait de comment construire sa propre maison,  comment faire pousser sa propre nourriture...   </seg>
<seg id="362"> Dans les années 1980,  ce médecin, Tom Ferguson,  était le rédacteur en chef médical du catalogue Whole Earth.   </seg>
<seg id="363"> Et il a vu que la majeure partie  de ce que nous faisons en médecine et dans le système de santé  c'est prendre soin de nous-mêmes.   </seg>
<seg id="364"> En fait, il disait que c'était environ 70 à 80%  de la manière dont nous prenions vraiment soin de nos corps.   </seg>
<seg id="365"> Il a vu aussi  que quand le système de santé devient un système médical  à cause d'une maladie plus grave,  ce qui nous freine le plus est l'accès à l'information.   </seg>
<seg id="366"> Et quand le web est arrivé, ça a tout changé,  parce que non seulement nous pouvions trouver l'information,  nous pouvions trouver d'autres gens comme nous  qui pouvaient se rassembler, qui pouvaient nous apporter des informations.   </seg>
<seg id="367"> Et il a forgé le terme e-patients --  équippé, engagé, qui peut agir, qui est capable.   </seg>
<seg id="368"> Bien sûr, à ce stade de la vie  il était dans une forme plus digne qu'il ne l'était à l'époque.   </seg>
<seg id="369"> J'étais un patient engagé  bien avant d’avoir entendu le terme.   </seg>
<seg id="370"> En 2006, je suis allé chez mon médecin pour un examen de routine,  et j'ai dit, "J'ai des douleurs à l'épaule."   </seg>
<seg id="371"> J'ai passé une radio,  et le lendemain matin --  vous avez peut-être remarqué, ceux d'entre vous qui ont traversé une crise médicale  comprendront ça.   </seg>
<seg id="372"> Ce matin, certains des conférenciers  ont cité la date à laquelle ils ont appris leur maladie.   </seg>
<seg id="373"> Pour moi, c'était à 9 heures du matin  le 3 janvier 2007.   </seg>
<seg id="374"> J'étais au travail ; mon bureau était net ;  j'avais la moquette bleue de séparation sur les murs.   </seg>
<seg id="375"> Le téléphone a sonné et c'était mon médecin.   </seg>
<seg id="376"> Il a dit, "Dave, j'ai affiché la radio  sur l'écran de mon ordinateur à la maison."   </seg>
<seg id="377"> Il a dit, "Votre épaule, ça va aller,  mais vous avez quelque chose au poumon."   </seg>
<seg id="378"> Et si vous regardez dans cet ovale rouge,  cette ombre n'était pas supposée être là.   </seg>
<seg id="379"> En bref,  j'ai dit, "Alors, il faut que j'y retourne?"   </seg>
<seg id="380"> Il a dit, "Oui, on va devoir faire un scanner de votre poitrine."   </seg>
<seg id="381"> Et avant de raccrocher j'ai dit, "Est-ce que je devrais faire quelque chose?"   </seg>
<seg id="382"> Il a dit -- réfléchissez à ça.   </seg>
<seg id="383"> Voici le conseil que votre médecin vous donne.   </seg>
<seg id="384"> "Rentrez chez vous et prenez un verre de vin avec votre femme."   </seg>
<seg id="385"> Je suis allé passer le scanner,  et il s'avère qu'il y avait 5 des ces trucs dans chacun de mes poumons.   </seg>
<seg id="386"> Alors à ce stade, on savait que c'était un cancer.   </seg>
<seg id="387"> On savait que ce n'était pas un cancer du poumon.   </seg>
<seg id="388"> Ca voulait dire que c'était des métastases de quelque part.   </seg>
<seg id="389"> La question était, d'où?   </seg>
<seg id="390"> Alors j'ai passé une échographie.   </seg>
<seg id="391"> J'ai dû faire ce que beaucoup de femmes doivent faire --  du gel sur le ventre et bzzzz.   </seg>
<seg id="392"> Ma femme m'a accompagné.   </seg>
<seg id="393"> Elle est vétérinaire,  alors elle a vu beaucoup d’échographies.   </seg>
<seg id="394"> Je veux dire, elle sait que je ne suis pas un chien.   </seg>
<seg id="395"> Mais ce que nous avons vu -- voici une IRM   </seg>
<seg id="396"> C'est bien plus net qu'une échographie.   </seg>
<seg id="397"> Ce que nous avons vu dans ce rein  c'est cette grosse tache, là.   </seg>
<seg id="398"> Et en fait, il y en avait deux.   </seg>
<seg id="399"> L'une poussait sur le devant et avait déjà éclaté  et elle s'accrochait au boyau.   </seg>
<seg id="400"> L'autre poussait à l'arrière, et elle adhérait au muscle soléaire,  qui est un grand muscle dans le dos dont je n'avais jamais entendu parler,  mais tout d'un coup, je m'y intéressai.   </seg>
<seg id="401"> Je suis rentré chez moi.   </seg>
<seg id="402"> Et j'ai cherché sur Google -- je suis connecté depuis 1989 sur Compuserv.   </seg>
<seg id="403"> Je sais que vous ne pouvez pas lire les détails ici ;  ce n'est pas important.   </seg>
<seg id="404"> Je suis allé sur un site web médical respecté,  WebMD,  parce que je sais filtrer les âneries.   </seg>
<seg id="405"> J'ai aussi trouvé ma femme en ligne.   </seg>
<seg id="406"> Avant que je la rencontre,  j'ai examiné des résultats de recherche suboptimaux.   </seg>
<seg id="407"> Alors j'ai cherché des informations de qualité.   </seg>
<seg id="408"> La confiance, c'est si important --  à quelles sources d'informations pouvons-nous nous fier?   </seg>
<seg id="409"> Où finit mon corps  et où commence l'envahisseur ?   </seg>
<seg id="410"> Et une tumeur, c'est quelque chose qui pousse à partir de vos propres tissus.   </seg>
<seg id="411"> Comment est-ce possible ?   </seg>
<seg id="412"> Où commence et finit  la compétence médicale?   </seg>
<seg id="413"> Voici ce que je lis sur WebMD :  "Le pronostique est faible  pour le cancer des cellules rénales avancé.   </seg>
<seg id="414"> Presque tous les patients sont incurables."   </seg>
<seg id="415"> Ça fait assez longtemps que je suis sur le net pour savoir  que si je n'aime pas les premiers résultats que j'obtiens,  je cherche encore.   </seg>
<seg id="416"> Et ce que j'ai trouvé était sur d'autres sites web,  même à la troisième page de résultats Google,  "Il y a peu d'espoir",  "Le pronostic est mauvais."   </seg>
<seg id="417"> Et je pense, "Comment ça?"   </seg>
<seg id="418"> Je ne me sentais pas du tout malade.   </seg>
<seg id="419"> J'étais fatigué le soir,  mais j'avais 56 ans.   </seg>
<seg id="420"> Je perdais lentement du poids,  mais c'était ce que le médecin m'avait dit de faire.   </seg>
<seg id="421"> C'était vraiment quelque chose.   </seg>
<seg id="422"> Et voici le diagramme du stade 4 du cancer du rein  du médicament que j'ai fini par avoir.   </seg>
<seg id="423"> Par une pure coincidence, il y a ce truc dans mon poumon.   </seg>
<seg id="424"> Dans le fémur gauche, l'os de la cuisse gauche, il y en a un autre.   </seg>
<seg id="425"> J'en avais un. Ma jambe a fini par céder.   </seg>
<seg id="426"> Je me suis évanoui et je suis tombé dessus, et elle a cassé.   </seg>
<seg id="427"> Il y en a un dans le crâne,  et puis pour faire bonne mesure, j'avais ces autres tumeurs --  y compris, au moment où le traitement a commencé,  il y en avait un qui poussait sur ma langue.   </seg>
<seg id="428"> J'avais un cancer du rein qui poussait sur ma langue.   </seg>
<seg id="429"> Et ce que j'ai lu, c'était que mon espérance de vie médiane  était de 24 semaines.   </seg>
<seg id="430"> C'était mauvais.   </seg>
<seg id="431"> J'avais un pied dans la tombe.   </seg>
<seg id="432"> Je pensais, "A quoi va ressembler le visage de ma mère  le jour de mes funérailles?"   </seg>
<seg id="433"> Il a fallu que je parle à ma fille.  Je lui ai dit "Voilà ce qui se passe."   </seg>
<seg id="434"> Son copain était avec elle.   </seg>
<seg id="435"> J'ai dit, "Je ne veux pas que vous vous marriez prématurément  seulement pour pouvoir le faire tant que papa est encore en vie."   </seg>
<seg id="436"> C'est vraiment grave.   </seg>
<seg id="437"> Parce que si vous vous demandez ce qui motive les patients,  pensez à cela.   </seg>
<seg id="438"> Mon médecin m'a conseillé une communauté de patients,  Acor.org,  un réseau de patients atteints du cancer, entre autres choses étonnantes.   </seg>
<seg id="439"> Très vite ils m'ont dit,  "Le cancer du rein n'est pas une maladie rare.   </seg>
<seg id="440"> Trouvez-vous un centre spécialisé.   </seg>
<seg id="441"> Il n'y a pas de remède, mais il y a quelque chose qui marche parfois --  en général ça ne marche pas --  on appelle ça l'interleukine à haute dose.   </seg>
<seg id="442"> La plupart des hôpitaux ne le proposent pas,  ils ne vous diront même pas que ça existe.   </seg>
<seg id="443"> Ne les laissez pas vous donner autre chose d'abord.   </seg>
<seg id="444"> Et d'ailleurs, voici 4 médecins  près de chez vous qui le proposent et leurs numéros de téléphone.   </seg>
<seg id="445"> Etonnant, non?   </seg>
<seg id="446"> Alors voilà.   </seg>
<seg id="447"> Nous voici, quatre ans plus tard,  vous ne trouvez pas un site web qui donne aux patients ces informations.   </seg>
<seg id="448"> Approuvé par le gouvernement, la Société Américaine contre le cancer,  mais les patients savent ce que les patients veulent savoir.   </seg>
<seg id="449"> C'est la puissance des réseaux de patients.   </seg>
<seg id="450"> Cette substance étonnante --  une fois encore, j'ai dit, où finit mon corps?   </seg>
<seg id="451"> Mon oncologue et moi parlons beaucoup ces temps-ci,  je veux que mes conférences soient techniquement exactes.   </seg>
<seg id="452"> Et il m'a dit, "Vous savez, le système immunitaire  est doué pour détecter les envahisseurs --  les bactéries qui viennent de l'extérieur --  mais quand c'est vos propres tissus que vous avez développés,  c'est une toute autre histoire."   </seg>
<seg id="453"> Et je suis passé par un exercice mental,  parce que j'ai lancé ma propre communauté de soutien aux patients  sur un site web.  et un de mes amis, un de mes parents en fait,  m'a dit, "Dis donc, Dave, qui a fait pousser ce truc?   </seg>
<seg id="454"> Est-ce que tu vas te mettre  à t'attaquer mentalement toi-même?   </seg>
<seg id="455"> Alors je me suis lancé.   </seg>
<seg id="456"> Et toute cette histoire est dans ce livre.   </seg>
<seg id="457"> C'est comme ça que les chiffres sont apparus.   </seg>
<seg id="458"> J’ai mis les chiffres du site web de mon hôpital  de la taille de mes tumeurs dans un tableau.   </seg>
<seg id="459"> Ne vous préoccupez pas des chiffres.   </seg>
<seg id="460"> Vous voyez, c'est le système immunitaire.   </seg>
<seg id="461"> Une chose étonnante, ces deux lignes jaunes  sont là où j'ai reçu les deux doses d'interleukine  à deux mois d'écart.   </seg>
<seg id="462"> Et voyez comment la taille des tumeurs a diminué radicalement entre les deux.   </seg>
<seg id="463"> C'est tout bonnement incroyable.   </seg>
<seg id="464"> Qui sait ce que nous pourrons faire quand nous apprendrons à nous en servir plus.   </seg>
<seg id="465"> La conclusion est qu'un an et demi plus tard,  j'étais là quand cette magnifique jeune femme, ma fille,  s'est mariée.   </seg>
<seg id="466"> Et quand elle a descendu ces marches,  et à ce moment-là il n'y avait qu'elle et moi,  j'étais si heureux qu'elle n'ait pas à dire à sa mère  "j'aurais aimé que papa soit là."   </seg>
<seg id="467"> Voici ce que nous faisons  quand nous améliorons le système de santé.   </seg>
<seg id="468"> Et je veux parler brièvement de deux autres patients  qui font tout ce qui est en leur pouvoir pour améliorer le système de santé.   </seg>
<seg id="469"> Voici Regina Holliday,  peintre à Washington D.C.,  dont le mari est mort d'un cancer du rein un an après ma maladie.   </seg>
<seg id="470"> Ici elle peint une fresque murale  de ses horribles dernières semaines à l'hôpital.   </seg>
<seg id="471"> Une des choses qu'elle a découverte  est que le dossier médical de son mari  dans cette chemise en carton  était désorganisé.   </seg>
<seg id="472"> Elle s'est dit, "Si j'ai une étiquette avec les données nutritionnelles  sur le côté d'un paquet de céréales,  pourquoi ne peut-il y avoir quelque chose d'aussi simple  qui dise à chaque nouvelle infirmière qui prend son service,  à chaque nouveau médecin,  les éléments de base de la pathologie de mon mari?"   </seg>
<seg id="473"> Alors elle a peint cette fresque de données médicales  avec une étiquette de nutrition,  quelque chose comme ça,  dans un diagramme de son mari.   </seg>
<seg id="474"> Et puis l'an dernier, elle a peint ce diagramme.   </seg>
<seg id="475"> Elle s'est penchée sur le système de santé comme moi.   </seg>
<seg id="476"> Elle s'est rendue compte qu'il y avait beaucoup de gens  qui avaient écrit des livres de conseils aux patients  dont on n'entend pas parler dans les conférences médicales.   </seg>
<seg id="477"> Les patients sont une ressource tellement sous-employée.   </seg>
<seg id="478"> Comme je l'ai dit dans mon introduction,  j'ai acquis une certaine renommée pour avoir dit que les patients devaient avoir accès à leurs données.   </seg>
<seg id="479"> En fait j'ai dit à une conférence il y a deux ou trois ans  "Donnez moi mes fichues données,  parce qu'on ne peux pas vous faire confiance pour bien les tenir."   </seg>
<seg id="480"> Et elle a ici nos fichues données --  c'est un jeu de mot --  qui commencent à sortir, commencent à convaincre --  l'eau symbolise nos données.   </seg>
<seg id="481"> Et en fait, je veux improviser un peu pour vous ici.   </seg>
<seg id="482"> Il y a un type que je connais sur Twitter,  un type du service informatique de santé près de Boston,  et il a écrit le rap du e-patient.   </seg>
<seg id="483"> Et ça fait comme ça.   </seg>
<seg id="484"> ♫ Donnez moi mes fichues données ♫  ♫ Je veux être un e-patient tout comme Dave ♫  ♫ Donnez moi mes fichues données, parce que c'est ma vie à sauver ♫  Je m'arrête là.   </seg>
<seg id="485"> Merci. J'ai flingué le timing.   </seg>
<seg id="486"> Réfléchissez aux possibilités,  pourquoi les iPhones et les iPads  progressent beaucoup plus vite  que les outils de santé qui sont disponibles  pour vous aider à prendre soin de votre famille ?   </seg>
<seg id="487"> Voici un site web, VisibleBody.com,  sur lequel je suis tombé.   </seg>
<seg id="488"> Je me suis dit, "Vous savez, je me demande ce qu'est mon muscle soléaire?"   </seg>
<seg id="489"> Vous pouvez cliquer sur les choses et l'enlever.   </seg>
<seg id="490"> J'ai vu, " Aha, voilà le rein et le muscle soléaire."   </seg>
<seg id="491"> Je l'ai fait tourner en 3D  et je me suis dit, " Maintenant je comprend."   </seg>
<seg id="492"> Alors je me suis rendu compte que ça me rappelait Google earth,  où on peut voler vers n'importe quelle adresse.   </seg>
<seg id="493"> Je me suis dit, "Pourquoi ne pas prendre ceci  et le connecter aux données de mon scanner numérique  et avoir Google Earth pour mon corps?"   </seg>
<seg id="494"> Et qu'a sorti Google cette année?   </seg>
<seg id="495"> Google Body Browser.   </seg>
<seg id="496"> Mais ça reste général.   </seg>
<seg id="497"> Ce ne sont pas mes données.   </seg>
<seg id="498"> Mais si nous pouvons sortir ces données de derrière le barrage  pour que les créateurs de logiciels puissent se jeter dessus  comme ils le font généralement,  qui sait ce qu'on pourrait créer.   </seg>
<seg id="499"> Une dernière histore : Voici Kelly Young,  une patiente atteinte d'arthrite rhumatoïde  qui vit en Floride.   </seg>
<seg id="500"> C'est une histoire en direct  qui s'est déroulée ces dernières semaines.   </seg>
<seg id="501"> Les patients RA, comme ils se dénomment --  son blog s'intitule RA Warrior --  ont un gros problème  car 40% d'entre eux n'ont pas de symptomes visibles.   </seg>
<seg id="502"> Et ça rend l'évolution de la maladie difficile à évaluer.   </seg>
<seg id="503"> Certains médecins pensent, "Oui, bon, vous avez vraiment mal."   </seg>
<seg id="504"> Et bien elle a trouvé, en cherchant sur le web,  un scanner osseux nucléaire  qu'on utilise d'habitude pour le cancer,  mais qui peut aussi révéler l'inflammation.   </seg>
<seg id="505"> Et elle a vu  que si il n'y a pas d'inflammation  alors le scanner est uniformément gris   </seg>
<seg id="506"> Alors elle l'a passé.   </seg>
<seg id="507"> Et le rapport du radiologue a dit, "Pas de cancer."   </seg>
<seg id="508"> Et ce n'est pas ce qu'il était sensé en faire.   </seg>
<seg id="509"> Alors elle a voulu le faire réinterpréter,  et son médecin l'a virée.   </seg>
<seg id="510"> Elle a sorti le CD.   </seg>
<seg id="511"> Il a dit, "Si vous ne voulez pas suivre mes instructions,  allez-vous-en."   </seg>
<seg id="512"> Alors elle a sorti le CD des images du scanner,  et a regardé tous ces points chauds.   </seg>
<seg id="513"> Et maintenant elle est activement engagée sur son blog  à chercher de l'aide pour avoir de meilleurs soins de santé.   </seg>
<seg id="514"> Vous voyez, c'est une patiente qui a pris les choses en main -- pas de formation médicale.   </seg>
<seg id="515"> Nous sommes, vous êtes,  la ressource la plus sous-employée dans le système de santé.   </seg>
<seg id="516"> Ce qu'elle a été capable de faire  c'était parce qu'elle avait accès aux données brutes.   </seg>
<seg id="517"> En quoi était-ce si important?   </seg>
<seg id="518"> Et bien lors de TED 2009,  Tim Berners-Lee lui-même, l'inventeur du web, a donné cette conférence  dans laquelle il a dit que la prochaine révolution  ne serait pas que votre navigateur  aille trouver les articles d'autres gens sur les données,  mais les données brutes.   </seg>
<seg id="519"> Et il a fait reprendre en choeur à la fin de sa conférence,  "Donnez-nous les données brutes.   </seg>
<seg id="520"> Donnez-nous les données brutes."   </seg>
<seg id="521"> Et je vous demande,  ces mots, s'il vous plait, pour améliorer le système de santé :  laissez les patients participer.   </seg>
<seg id="522"> Laissez les patients participer.   </seg>
<seg id="523"> Laissez les patients participer.   </seg>
<seg id="524"> Laissez les patients participer.   </seg>
<seg id="525"> Merci.   </seg>
<seg id="526"> A tous les patients dans le monde  qui regardent ce webcast,  Dieu vous bénisse tous -- Laissez les patients participer.   </seg>
<seg id="527"> Hôte : Et qu'il vous bénisse. Merci beaucoup.   </seg>
</doc>
<doc docid="1174" genre="lectures">
    <url>http://www.ted.com/talks/lang/fre_fr/bill_ford_a_future_beyond_traffic_gridlock.html</url>
    <description>Bill Ford est un homme du monde de l'automobile. Son grand-père était Henri Ford, et il a grandi au coeur du géant Ford Motor Co; Alors quand il s'inquiète de l'impact environnemental des voitures et du problème croissant de l'embouteillage mondial, ça vaut la peine de l'écouter. Sa vision de l'avenir de la mobilité comprend "des routes intelligentes", des transoprts publics encore plus intelligents et devenir encore plus écolo qu'avant.</description>
    <keywords>Design,Technology,cars,mobility</keywords>
    <talkid>1174</talkid>
    <title>Bill Ford : un avenir au delà du grand embouteillage.</title>
<seg id="528"> Par ma naissance et par choix  j'ai été impliqué dans l'industrie automobile toute ma vie,  et ces 30 dernières années,  j'ai travaiilé chez Ford Motor Company.   </seg>
<seg id="529"> Et pendant la majeure partie de ces années,  je me suis inquiété  de savoir comment j'allais vendre plus de voitures et de camions.   </seg>
<seg id="530"> Mais aujourd'hui je m'inquiète  de savoir si tout ce que nous faisons c'est de vendre des voitures et es camiions.   </seg>
<seg id="531"> Que se passe-t-il  quand le nombre de véhicules sur les routes est mulitplié  par 2, par 3 ou même par 4?   </seg>
<seg id="532"> Deux grandes passions guident ma vie.  et la première ce sont les automobiles.   </seg>
<seg id="533"> J'ai littéralement grandi avec la Ford Motor Company.   </seg>
<seg id="534"> Je pensais que c'était tellement cool quand j'étais petit  quand mon père ramenait à la maison la dernière Ford ou la dernière Lincoln  et la laissait dans l'allée.   </seg>
<seg id="535"> Et c'est à cette époque que j'ai décidé, à l'âge de 10 ans,  que ce serait vraient cool si j'étais le chauffeur de test.   </seg>
<seg id="536"> Alors mes parents sortaient diner.   </seg>
<seg id="537"> Ils s'asseyaient, je sortais en douce de la maison.   </seg>
<seg id="538"> je sautais au volant et je faisais faire le tour de la rue au nouveau modèle,  et c'était géant.   </seg>
<seg id="539"> Et ça a duré environ deux ans,  jusqu'à ce que - je crois que j'avais environ 12 ans --  mon père ramène à la maison  une Lincoln Mark III.   </seg>
<seg id="540"> Et il neigeait ce jour-là   </seg>
<seg id="541"> Donc maman et lui sont allés diner,   </seg>
<seg id="542"> Et je suis sorti en douce  et j'ai pensé que ce serait vraiment cool de faire des ronds  ou même des 8 dans la neige.   </seg>
<seg id="543"> Mon père a terminé son repas tôt ce soir-là.   </seg>
<seg id="544"> Et il se dirigeait vers l'entrée  et il a ouvert la porte  au moment même ou j'ai glissé sur du verglas  et je l'ai retrouvé devant la porte d'entrée avec la voiture --  et j'ai presque fini dans le hall d'entrée.   </seg>
<seg id="545"> Les test de conduite ont été plutôt refroidis pendant un moment.   </seg>
<seg id="546"> Mais j'ai vraiment commencé à aimer les voitures à cette époque là.   </seg>
<seg id="547"> Et ma première voiture a été une Mustang vert-électrique en 1975.   </seg>
<seg id="548"> Et même si la couleur était plutôt hideuse,  j'adorais cette voiture,  et elle a vraiment scellé mon histoire d'amour avec les voitures  qui perdure aujourd'hui.   </seg>
<seg id="549"> Mais les voitures sont vraiement plus qu'une passion pour moi;  je les ai littéralement dans le sang.   </seg>
<seg id="550"> Mon arrière grand-père était Henry ford,  et du côté de ma mère,  mon arrière grand-père était Harvey Firestone.   </seg>
<seg id="551"> Donc quand je suis né,  je suppose qu'on peut dire qu'on attendait beaucoup de moi.   </seg>
<seg id="552"> Mais mon arrière grand-père, Henry Ford,  croyait vraiment que la mission de la Ford Motor Company  était d'améliorer la vie des gens  et de produire des voitures à la portée de tous.   </seg>
<seg id="553"> Parce qu'il croyait que, avec la mobilité,  venaient la liberté et le progrès.   </seg>
<seg id="554"> Et je partage cette conviction.   </seg>
<seg id="555"> Mon autre grande passion est l'environnement.   </seg>
<seg id="556"> Et quand j'étais jeune, j'allais jusqu'au nord du Michigan  et je pêchais dans les rivières où Hemingway pêchait.  et au sujet desquelles il a écrit ensuite.   </seg>
<seg id="557"> Et ça m'a vraiment frappé  au fil des années,  d'une manière très négative,  quand j'allais à une rivière que j'aimais,  et je traversais ce champ  qui était autrefois remplis de lucioles,  et maintenant avait une rue commerçante ou des immeubles résidentiels.   </seg>
<seg id="558"> Et donc bien qu'étant jeune,  cela résonnait vraiment en moi.   </seg>
<seg id="559"> Et toute cette notion de la préservation de l'environnement,  à un niveau très basique, je l'avais bien comprise.   </seg>
<seg id="560"> Quand j'étais lycéen, j'ai commencé à lire  des auteurs comme Thoreau et Aldo Leopold  et Edward Abbey.   </seg>
<seg id="561"> Et j'ai vraiment commencé à développer  une appréciation plus profonde du monde naturel.   </seg>
<seg id="562"> Mais il ne métait jamais venu à l'idée  que mon amour des voitures et des camions  serait un jour en conflit avec la nature   </seg>
<seg id="563"> Et ce fut vrai  jusqu'à ce que j'entre à la fac.   </seg>
<seg id="564"> et quand je suis entré à la fac, vous imaginez ma surprise  quand j'allais en cours  et que certains de mes professeurs disaient  que la Ford Motor Company et ma famille  étaient tout ce qui n'allait pas dans ce pays.   </seg>
<seg id="565"> Ils pensaient que nous étions plus intéressés, en tant qu'industrie,  par les profits que par le progrès,  et que nous remplissions le ciel de fumées polluantes --  et franchement, nous étions l'ennemi.   </seg>
<seg id="566"> Je suis entré chez Ford après la fac,  après une période d'introspection  pour savoir si c'était la bonne chose à faire ou pas.   </seg>
<seg id="567"> Mais j'ai décidé que je voulais aller  voir si je pouvais y initier un changement   </seg>
<seg id="568"> Et si je regarde 30 ans en arrière,  c'était un peu naif de penser à cet âge-là  que je poouvais le faire, mais c'est ce que je voulais faire.   </seg>
<seg id="569"> Et j'ai vraiment découvert  que mes professeurs n'avaient pas complètement tort.   </seg>
<seg id="570"> En fait, quand je suis revenu à Detroit,  mes penchants pour l'environnement n'étaient pas vraiment  du goût des gens de ma propre compagnie,  et certainement pas de ceux de l'industrie.   </seg>
<seg id="571"> J'avais des conversations très intéressantes,  comme vous pouvez l'imaginer.   </seg>
<seg id="572"> Il y avait des gens chez Ford  qui croyaient que toutes ces absurdités écologiques  allaient tout bonnement disparaître  et que je devais arrêter de trainer  avec des "cinglés écolos".   </seg>
<seg id="573"> On me considérait comme un radical.   </seg>
<seg id="574"> Et je n'oublierai jamais le jour où un membre de la direction générale  m'a appelé pour me dire d'arrêter de fréquenter  des écologistes avérés ou soupçonnés de l'être.   </seg>
<seg id="575"> Bien sûr, je n'avais pas l'intention de faire ça.   </seg>
<seg id="576"> Et je continuais à m'exprimer sur l'environnement.   </seg>
<seg id="577"> Et c'était vraiment le sujet  que nous appelons aujourd'hui la durabilité.   </seg>
<seg id="578"> Et avec le temps, mes opinions alors controversées  sont devenues plus ou moins consensuelles aujourd'hui.   </seg>
<seg id="579"> Je veux dire, je pense que la plupart des gens dans l'industrie  comprennent que nous devons nous y mettre.   </seg>
<seg id="580"> Et la bonne nouvelles est qu'aujourd'hui nous nous attaquons aux gros problèmes  des voitures et de l'environnement --  pas seulement chez Ford, mais vraiment en tant qu'industrie.   </seg>
<seg id="581"> Nous poussons l'efficience du carburant vers de nouveaux sommets.   </seg>
<seg id="582"> Et avec les nouvelles technologies,  nous réduisons -- et je crois qu'un jour nous éliminerons --  les émissions de CO2.   </seg>
<seg id="583"> Nous commençons à vendre des voitures électriques et c'est génial.   </seg>
<seg id="584"> Nous développons des transmissions alternatives  qui vont rendre les voitures abordables  dans tous les sens du terme --  économiquement, socialement  et écologiquement.   </seg>
<seg id="585"> Et en fait, bien qu'il nous reste un long chemin à parcourir  et beaucoup de travail à faire,  je vois le jour où mes deux grandes passions --  les voitures et l'environnement --  seront en fait en harmonie.   </seg>
<seg id="586"> Mais malheureusement,  alors que nous sommes sur la voie pour résoudre un problème monstrueux --  et comme je l'ai dit, nous n'y sommes pas encore, nous avons beaucoup de travail à faire,  mais je vois qu'on va y parvenir,  mais même alors que nous sommes en train de mettre ça en place,  un autre problème énorme se profile  et les gens ne s'en aperçoivent pas.   </seg>
<seg id="587"> Et c'est la liberté de mobilité  que mon arrière-grand-père a apporté aux gens  qui est à présent menacée, tout comme l'environnement.   </seg>
<seg id="588"> Le problème, dans les termes les plus simples,  est mathématique.   </seg>
<seg id="589"> Aujourd'hui, il y a environ 6,8 milliards de gens dans le monde.   </seg>
<seg id="590"> Et au cours de notre vie, ce chiffre va augmenter  jusqu'à environ 9 milliards.   </seg>
<seg id="591"> Et à ce niveau de population,  notre planète va faire face aux limites de croissance.   </seg>
<seg id="592"> Et avec cette croissance  arrivent de graves problèmes pratiques,  dont l'un est que notre système de transport  ne pourra tout simplement pas faire face.   </seg>
<seg id="593"> quand nous regardons l'accroissement de la population en termes de voitures,  ça devient même plus clair.   </seg>
<seg id="594"> Aujourd'hui il y a environ 800 millions de voiture sur les routes dans le monde.   </seg>
<seg id="595"> Mais avec plus de gens  et une plus grande prospérité dans le monde,  ce chiffre va augmenter  jusqu'à entre 2 à 4 milliards de voitures d'ici à la moitié du siècle.   </seg>
<seg id="596"> Et cela va créer le genre d'embouteillage mondial  que le monde n'a jamais vu auparavant.   </seg>
<seg id="597"> Maintenant réfléchissez à l'impact  que cela aura sur nos vies quotidiennes.   </seg>
<seg id="598"> Aujourd'hui l'américain moyen  passe environ une semaine par an  coincé dans des embouteillages.   </seg>
<seg id="599"> Et c'est une énorme perte de temps et de ressources.   </seg>
<seg id="600"> Mais ce n'est rien comparé  à ce qui se passe  dans les nations qui ont la croissance la plus rapide.   </seg>
<seg id="601"> Aujourd'hui, le conducteur moyen à Pékin  passe 5 heures par jour dans sa voiture.   </seg>
<seg id="602"> Et l'été dernier -- beaucoup d'entre vous ont sans doute vu ça --  il y a eu un embouteillage de 160 kilomètres  qui a mis 11 jours à se résorber en Chine.   </seg>
<seg id="603"> Dans les décénnies à venir,  75% de la population mondiale  habitera dans les villes,  et 50 de ces villes  auront 10 millions d'habitants ou plus.   </seg>
<seg id="604"> Vous voyez donc la taille du problème auquel nous sommes confrontés.   </seg>
<seg id="605"> Quand on prend en compte la croissance de la population,  il est clair que le modèle de mobilité que nous avons aujourd'hui  ne fonctionnera pas demain.   </seg>
<seg id="606"> Franchement, 4 milliards de voitures propres sur la route  restent 4 milliards de voitures.   </seg>
<seg id="607"> Et un embouteillage sans émissions  reste un embouteillage.   </seg>
<seg id="608"> Alors, si nous ne changeons rien aujourd'hui,  à quoi ressemble demain?   </seg>
<seg id="609"> Je pense que vous avez probablement déjà l'image.   </seg>
<seg id="610"> Les embouteillages ne sont qu'un symptome de ce défi,  et ils sont vraiment très, très gênants,  mais ils ne sont que ça.   </seg>
<seg id="611"> Mais le plus gros problème  est que cet embouteillage mondial  va étouffer la croissance économique  et notre capacité à livrer  de la nourriture et des soins,  en particulier aux gens qui vivent dans les centres villes.   </seg>
<seg id="612"> Et notre qualité de vie va en être gravement compromise.   </seg>
<seg id="613"> Alors quelle sera la solution?   </seg>
<seg id="614"> Et bien la réponse va être innovante.   </seg>
<seg id="615"> Mon arrière grand-père a dit un jour  avant d'inventer le Modèle T,  "Si j'avais demandé à l'époque aux gens ce qu'ils voulaient,  ils auraient répondu,  "Nous voulons des chevaux plus rapides."  Donc la réponse à plus de voitures  n'est tout bonnement pas d'avoir plus de routes.   </seg>
<seg id="616"> Quand l'Amérique a commencé à s'étendre vers l'ouest,  nous n'avons pas ajouté plus de convois de chariots,  nous avons construit des voies ferrées.   </seg>
<seg id="617"> Et pour connecter notre pays après la deuxième guerre mondiale,  nous n'avons pas construit plus d'autoroutes à deux voies,  nous avons construits le système d'autoroutes inter-états.   </seg>
<seg id="618"> Aujourd'hui nous avons besoin d'un bond en avant dans la pensée  pour que nous puissions créer un futur viable.   </seg>
<seg id="619"> Nous allons construire des voitures intelligentes,  mais nous devons aussi construire  des routes intelligentes, des parkings intelligents,  des systèmes de transport public intelligents etc.   </seg>
<seg id="620"> Nous ne voulons pas perdre notre temps  dans la circulation, aux barrières de péage  ou à chercher des places de parking.   </seg>
<seg id="621"> Il nous faut un système intégré  qui utilise des données en temps réel  pour optimiser la mobilité personnelle à grande échelle  sans contraintes ou compromis pour ceux qui se déplacent.   </seg>
<seg id="622"> et franchement, c'est le genre de système  qui va rendre durable l'avenir de la mobilité personnelle.   </seg>
<seg id="623"> Et la bonne nouvelle est qu'une partie de ce travail a déjà commencé  dans différentes parties du monde.   </seg>
<seg id="624"> La ville de Masdar à Abu Dhabi  emploie des véhicules électriques sans chauffeur  qui peuvent communiquer entre eux,  et ils circulent sous les rues de la ville.   </seg>
<seg id="625"> Et au dessus, vous avez une série de voies piétonnes.   </seg>
<seg id="626"> A New York, sur la 34ème rue,  les embouteillages seront bientôt remplacés  par un système connecté  de couloirs réservés à des véhicules spécifiques.   </seg>
<seg id="627"> Des zones piétonnes et des voies de circulation réservées vont être créées,  et le tout réduira l'heure moyenne de déplacement en heure de pointe  pour traverser New York  d'environ une heure aujourd'hui en heure de pointe  à environ 20 minutes.   </seg>
<seg id="628"> Et si on regarde Hong Kong,  ils ont un système très intéressant appelé La Pieuvre.   </seg>
<seg id="629"> C'est un système qui rassemble  tous les atouts des transports  en un seul système de paiement.   </seg>
<seg id="630"> Donc les parkings, les bus, les trains,  opèrent tous dans le même système.   </seg>
<seg id="631"> Les services de partage de voitures  surgissent aussi partout dans le monde.   </seg>
<seg id="632"> Et ces efforts, je pense, sont super.   </seg>
<seg id="633"> ils soulagent la congestion,  et ils commencent franchement à économiser du carburant.   </seg>
<seg id="634"> Ce sont toutes de bonnes idées  qui nous feront avancer.   </seg>
<seg id="635"> Mais ce qui m'inspire vraiment  c'est ce qui sera possible  quand nos voitures vont commencer à se parler.   </seg>
<seg id="636"> Très bientôt, les même systèmes que nous utilisons aujourdhui  pour amener de la musique, des divertissements  et des informations GPS dans nos véhicules  vont être utilisés pour créer  un réseau de véhicules intelligents.   </seg>
<seg id="637"> Tous les matins je parcours environ 45 kilomètres en voiture  de chez moi à Ann Harbor à mon bureau à Dearborn, Michigan.   </seg>
<seg id="638"> Et tous les soirs je rentre chez moi,  mon trajet c'est vraiment la merde.   </seg>
<seg id="639"> Et je dois souvent sortir de la voie express  et chercher des itinéraires différents  pour essayer d'arriver chez moi.   </seg>
<seg id="640"> Mais très bientôt le jour viendra  où les voitures communiqueront entre elles.   </seg>
<seg id="641"> Donc si la voiture devant moi sur la l-94 tombe sur un embouiteillage,  elle alertera immédiatement ma voiture  et lui dira de recalculer son itinéraire  pour me ramener chez moi par le meilleur parcours possible.   </seg>
<seg id="642"> Et ces systèmes sont actuellement en test,  et franchement ils seront prêts à mettre sur le marché très bientôt.   </seg>
<seg id="643"> Mais le potentiel d'un réseau de voitures connectées  est presque sans limite.   </seg>
<seg id="644"> un jour, très bientôt,  vous serez en mesure de planifier un trajet pour aller en ville  et votre voiture sera connectée à un système de parking intelligent.   </seg>
<seg id="645"> Alors vous montez dans votre voiture,  et à ce moment-là,  votre voiture vous réserve une place de parking avant que vous arriviez --  plus besoin de tourner pour en chercher une,  ce qui franchement est une des plus grosses consommation de carburant  pour les voitures d'aujourd'hui dans les zones urbaines:  la recherche d'une place de parking.   </seg>
<seg id="646"> Ou imaginez-vous à New York  et vous suivez un taxi intelligent sur votre smartphone  et donc vous n'avez pas besoin d'attendre dans le froid pour en trouver un et lui faire signe.   </seg>
<seg id="647"> Ou vous êtes à une future conférence TED  et votre voiture  parle aux calendriers de tout le monde ici  et vous dit le meilleur itinéraire pour partir de chez vous  et quand vous devez partir,  pour que vous arriviez tous à votre prochaine destination à l'heure.   </seg>
<seg id="648"> C'est le genre de technologie  qui rassemblera des millions de véhicules individuels  dans un système unique.   </seg>
<seg id="649"> Je pense donc qu'il est clair que nous avons les prémices d'une solution  à cet énorme problème.   </seg>
<seg id="650"> Mais comme nous l'avons découvert en nous attaquant aux problème des émissions de CO2  et aussi aux carburants fossiles,  il n'y a pas de solution miracle unique.   </seg>
<seg id="651"> La solution ne sera pas  plus de voitures, plus de routes ni un système ferroviaire unique;  on peut seulement la trouver, je crois,  dans un réseau mondial  de solutions interconnectées.   </seg>
<seg id="652"> Je sais que nous pouvons développer la technologie  qui fera que ça marche,  mais nous devons accepter de sortir d'où nous sommes  pour aller chercher les solutions --  que ça signifie de partager des véhicules ou des transports publics  ou une autre manière de faire que nous n'avons pas encore trouvée,  notre mélange de transports et et infrastructures  doivent supporter toutes les options futures.   </seg>
<seg id="653"> Il faut que les meilleurs et les plus intelligents d'entre nous  commencent à considérer ce problème.   </seg>
<seg id="654"> Les compagnies, les entrepreneurs, les capital-risqueurs,  ils doivent tous comprendre  qu'il s'agit d'une opportunité d'affaires énorme  autant que d'un énorme problème social.   </seg>
<seg id="655"> Et alors que ces groupes  prennent à bras le corps le défi de l'énergie propre --  et pour moi c'est vraiment étonnant de voir  toute la matière grise, tout l'argent  et toute la réflexion profonde  qui ont, ces trois dernières années,  été investis dans le domaine de l'énergie propre.   </seg>
<seg id="656"> Il faut que cette même passion et cette même énergie  s'attaquent à l'embouteillage mondial.   </seg>
<seg id="657"> Mais nous avons besoin de gens comme vous tous dans cette salle,  des penseurs éminents.   </seg>
<seg id="658"> Je veux dire, franchement, j'ai besoin que vous tous  réfléchissiez à la manière  de contribuer à résoudre cet énorme problème.   </seg>
<seg id="659"> et nous avons besoin de gens de tous horizons;  Pas seulement des inventeurs, nous avons besoin de décideurs  et de représentants des gouvernements  pour qu'ils réfléchissent à l'attitude qu'ils vont adopter face à ce défi.   </seg>
<seg id="660"> Ce problème ne sera pas résolu  par une seule personne ou un seul groupe.   </seg>
<seg id="661"> Il va vraiment falloir une politique énergétique nationale,  franchement pour chaque pays,  parce que les solutions dans chaque pays seront différentes  en fonction des niveaux de revenus, des embouteillages  et aussi du niveau d'intégration  actuel des systèmes.   </seg>
<seg id="662"> Mais nous devons nous y mettre, et nous devons nous y mettre aujourd'hui.   </seg>
<seg id="663"> et nous devons avoir une infrastructure  destinée à soutenir  ce futur flexible.   </seg>
<seg id="664"> Vous savez nous avons parcouru un long chemin.   </seg>
<seg id="665"> Depuis le Modèle T,  la plupart des gens ne s'éloignaient de plus de  40 kilomètres de chez eux dans leur vie entière.   </seg>
<seg id="666"> Et depuis,  l'automobile nous a donné la liberté  de choisir où habiter, où travailler,  où jouer  et franchement quand nous sortons et voulons circuler.   </seg>
<seg id="667"> Nous ne voulons pas revenir en arrière et perdre cette liberté.   </seg>
<seg id="668"> Nous sommes en voie de résoudre --  et comme je l'ai dit plus tôt, je sais qu'il nous reste un long chemin à parcourir --  le gros problème qui retient toute notre attention et qui la menance,  et c'est le problème écologique,  mais je crois que nous devons tous diriger  tous nos efforts et toute notre ingéniosité et notre détermination  pour aider à résoudre cette notion d'embouteillage mondial.   </seg>
<seg id="669"> Parce qu'en le faisant,  nous allons préserver ce que nous avons fini par prendre pour acquis,  et c'est la liberté de se déplacer  et de se déplacer sans effort de par le monde.   </seg>
<seg id="670"> Et ça améliorera vraiment notre qualité de vie  si nous y parvenons.   </seg>
<seg id="671"> Parce que si vous pouvez imaginer, comme moi,  un futur à zéro émissions  et la liberté de se déplacer dans le pays et de par le monde  comme nous le prenons pour acquis aujourd'hui,  ça vaut tout le travail dur d'aujourd'hui  pour conserver ça pour demain.   </seg>
<seg id="672"> Je crois que nous sommes les plus performants  quand nous sommes confrontés à de gros problèmes.   </seg>
<seg id="673"> C'en est un, et il ne peut attendre.   </seg>
<seg id="674"> Alors mettons-nous-y maintenant   </seg>
<seg id="675"> Merci.   </seg>
</doc>
<doc docid="1182" genre="lectures">
    <url>http://www.ted.com/talks/lang/fre_fr/robert_hammond_building_a_park_in_the_sky.html</url>
    <description>La ville de NewYork projetait de détruire la High Line, une voie ferrée aérienne abandonnée à Manhattan, quand Robert Hammond et quelques amis ont suggéré : Pourquoi ne pas en faire un parc? Il nous raconte comment cela s'est passé dans un récit d'activisme culturel local.</description>
    <keywords>Arts,Culture,activism,cities</keywords>
    <talkid>1182</talkid>
    <title>Robert Hammond : Construire un parc dans le ciel</title>
<seg id="676"> La highline  est une ancienne ligne ferroviaire aérienne  qui traverse Manhattan sur 2,5 km.   </seg>
<seg id="677"> À l'origine, c'était une ligne de fret  qui descendait la 10ème avenue.   </seg>
<seg id="678"> On l'a surnommée "L'avenue de la Mort"  car il y a eu tellement de gens écrasés par les trains,  que les chemins de fer ont embauché un type à cheval pour galoper devant  qu'on a surnommé le "Cowboy du West Side".   </seg>
<seg id="679"> Mais même avec un cowboy,  environ une personne par mois  mourait écrasée.   </seg>
<seg id="680"> Alors on l'a surélevée.   </seg>
<seg id="681"> On l'a construite à 9 mètres en l'air, en plein milieu de la ville.   </seg>
<seg id="682"> Mais avec l'apparition des convois routiers inter-états,  on l'utilisait de moins en moins.   </seg>
<seg id="683"> Et en 1980, un train l'a parcourue pour la dernière fois.   </seg>
<seg id="684"> C'était un train chargé de dindes surgelées -- pour Thanksgiving, c'est ce qu'on raconte --  en provenance du secteur d'emballage de viande.   </seg>
<seg id="685"> Et puis on l'a abandonnée.   </seg>
<seg id="686"> Et je vis dans le quartier  et j'en ai eu vent pour la première fois dans le New York Times,  dans un article qui disait qu'on allait la démolir.   </seg>
<seg id="687"> Et j'ai présumé que quelqu'un travaillait  pour la conserver ou la sauver  et que je pouvais me porter volontaire,  mais je me suis rendu compte que personne ne faisait rien.   </seg>
<seg id="688"> Je suis allé à ma première réunion de quartier --  je n'avais jamais assisté à aucune auparavant --  et je me suis assis à côté d'un type nommé Joshua David,  qui est écrivain de voyages.   </seg>
<seg id="689"> À la fin de la réunion, nous nous sommes rendus compte  que nous étions les deux seuls un tant soit peu intéressés par le projet ;  La plupart des gens voulaient le démolir.   </seg>
<seg id="690"> Alors nous avons échangé nos cartes de visite,  et nous n'avons pas cessé de nous appeler  et nous avons décidé de lancer cette organisation,  Les Amis de la High Line.   </seg>
<seg id="691"> Et le but au départ  était seulement de la sauver de la démolition,  mais ensuite nous avons aussi voulu trouver ce que nous pouvions en faire.   </seg>
<seg id="692"> Et ce qui m'a d'abord attiré, ou intéressé,  c'était cette vue depuis la rue --  cette structure d'acier,  un peu rouillée,  cette relique industrielle.   </seg>
<seg id="693"> Mais quand je suis monté en haut,  c'étaient deux kilomètres et demi de fleurs sauvages  qui traversaient le centre de Manhattan  avec des vues sur l'empire State building  la Statue de la Liberté et la rivière Hudson.   </seg>
<seg id="694"> Et c'est vraiment là où nous avons commencé,  que l'idée s'est formée, d'en faire un parc,  et qu'il soit inspiré  par ce paysage sauvage.   </seg>
<seg id="695"> A l'époque, il y a eu beaucoup d'opposition.   </seg>
<seg id="696"> Le Maire Giuliani voulait la démolir.   </seg>
<seg id="697"> Je vous passe les nombreuses démarches juridiques  et beaucoup d'engagement communautaire.   </seg>
<seg id="698"> Le Maire Bloomberg est entré en fonction, il nous a bien soutenu,  mais nous avions toujours à monter un dossier économique.   </seg>
<seg id="699"> C'était après le 11 septembre ;  la ville vivait des moments difficiles.   </seg>
<seg id="700"> Alors nous avons commandité une étude de faisabilité économique  pour essayer de monter le dossier.   </seg>
<seg id="701"> Et il s'avère que nous nous étions trompé dans les chiffres.   </seg>
<seg id="702"> Nous pensions que la construction coûterait 100 millions de dollars.   </seg>
<seg id="703"> Jusqu'à présent, ça a couté 150 milions   </seg>
<seg id="704"> Et le point principal était,  que ça avait du sens pour la ville, du point de vue économique.   </seg>
<seg id="705"> Alors nous avons dit que,sur une période de 20 ans,  la valeur pour la ville en termes d'accroissement de valeur foncière,  et d'augmentation des taxes  serait d'environ 250 millions.   </seg>
<seg id="706"> C'était suffisant. Ça vraiment emporté le soutien de la ville.   </seg>
<seg id="707"> Il s'avère qu'on avait tort là-dessus.   </seg>
<seg id="708"> Maintenant, on estime que ça a créé environ un demi milliard de dollars,  ou que ça créera environ un demi milliard de dollars,  en impôts pour la ville.   </seg>
<seg id="709"> Nous avons lancé un concours de design,  sélectionné une équipe de conception.   </seg>
<seg id="710"> Nous avons travaillé avec eux pour créer un design  qui s'inspirait de ce paysage sauvage.   </seg>
<seg id="711"> Il y a trois sections.   </seg>
<seg id="712"> Nous avons ouvert la première section en 2009.   </seg>
<seg id="713"> Le succès a dépassé toutes nos attentes.   </seg>
<seg id="714"> L'an dernier nous avons eu environ deux millions de visiteurs  et c'est 10 fois plus que nous l'avions estimé.   </seg>
<seg id="715"> Voici un de mes endroits préférés de la première section.   </seg>
<seg id="716"> C'est cet amphithéâtre juste au dessus de la 10ème Avenue.   </seg>
<seg id="717"> Et la première section se termine à la 20ème rue à présent.   </seg>
<seg id="718"> L'autre chose, c'est que ça a généré, évidemment, beaucoup de valeur économmique ;  ça a aussi inspiré, je pense, beaucoup de superbe architecture.   </seg>
<seg id="719"> Il y a un point de vue, d'où on peut  voir des bâtiments de Frank Gehry,  jean nouvel, Shigeru ban,  Neil Denari.   </seg>
<seg id="720"> Et le Whitney* va emménager en centre ville (*Whitney Museum of American Art)  et ils construisent leur nouveau musée juste au pied de la Highline.   </seg>
<seg id="721"> Ça a été conçu par Renzo Piano.   </seg>
<seg id="722"> Et ils vont lancer les travaux en mai.   </seg>
<seg id="723"> Et nous avons déjà commencé la construction de la section 2.   </seg>
<seg id="724"> Voici un de mes endroits favoris,  cette passerelle où vous êtes à 2,5 mètres  au dessus de la surface de la Highline,  et passez à travers une canopée d'arbres.   </seg>
<seg id="725"> La highline était couverte de panneaux d'affichages dans le temps,  et donc nous nous sommes amusés  et au lieu d'encadrer des publicités  à encadrer les gens dans des vues de la ville.   </seg>
<seg id="726"> On l'a installé le mois dernier.   </seg>
<seg id="727"> Et ensuite la dernière section devait tourner autour des échangeurs de rails,  qui est le plus grand site non développé  dans Manhattan.   </seg>
<seg id="728"> Et la ville a prévu -- pour le meilleur ou pour le pire --  3,5 million de mètres carré de développement  que la Highline encerclera.   </seg>
<seg id="729"> Mais selon moi ce qui rend vraiment la Highline spéciale  ce sont les gens.   </seg>
<seg id="730"> Et franchement, même si j'aime les designs que nous construisions,  j'ai toujours eu peur de ne pas vraiment l'aimer,  parce que j'étais tombé amoureux de ce paysage sauvage --  et comment pouvais-je recréer cette magie?   </seg>
<seg id="731"> Mais ce que j'ai trouvé  c'est que c'est dans les gens et dans la façon dont ils l'utilisent  qui , selon moi, le rend si spécial.   </seg>
<seg id="732"> Un exemple rapide  est que je me suis rendu compte après que nous ayons inauguré  qu'il y avait tous ces gens qui se tenaient la main sur la Highline.   </seg>
<seg id="733"> Et je me suis rendu compte que les New Yorkais ne se tiennent pas la main ;  Nous ne faisons pas ça dehors.   </seg>
<seg id="734"> Mais vous le voyez sur la Highline,  et je pense que c'est la puissance  que l'espace public peut avoir  pour transformer la façon dont les gens vivent leur ville  et interagissent les uns avec les autres.   </seg>
<seg id="735"> Merci.   </seg>
</doc>
<doc docid="1183" genre="lectures">
    <url>http://www.ted.com/talks/lang/fre_fr/matt_cutts_try_something_new_for_30_days.html</url>
    <description>Y a-t-il quelque chose que vous avez toujours eu l'intention de faire, voulu faire, mais que... vous n'avez pas fait ? Matt Cutts propose : essayez de le faire pendant 30 jours. Cet exposé bref et léger nous propose un moyen habile de réfléchir à la planification et la réalisation d'objectifs.</description>
    <keywords>Culture,success</keywords>
    <talkid>1183</talkid>
    <title>Matt Cutts: Essayez quelque chose de nouveau pendant 30 jours</title>
<seg id="736"> Il y a quelques années,  j'avais l'impression d'être coincé dans la routine,  alors j'ai décidé de suivre les traces  d'un grand philosophe américain, Morgan Spurlock,  et d'essayer quelque chose de nouveau pendant 30 jours.   </seg>
<seg id="737"> L'idée est en fait assez simple.   </seg>
<seg id="738"> Pensez à quelque chose que vous avez toujours voulu ajouter à votre vie  et essayez de le faire pendant les 30 jours qui suivent.   </seg>
<seg id="739"> Il apparaît  que 30 jours c'est juste la bonne durée  pour installer une nouvelle habitude ou en supprimer une ancienne -  comme regarder les informations -  dans votre vie.   </seg>
<seg id="740"> J'ai appris des choses en relevant ce défi de 30 jours.   </seg>
<seg id="741"> La première a été  plutôt que laisser les mois filer, et de les oubler,  ce temps a été bien plus mémorable.   </seg>
<seg id="742"> Ceci faisait partie d'un défi que je me suis lancé de prendre photo tous les jours pendant un mois.   </seg>
<seg id="743"> Et je me rappelle exactement où j'étais  et ce que je faisais ce jour-là.   </seg>
<seg id="744"> J'ai aussi remarqué  qu'en commençant à relever des défis de 30 jours plus nombreux et plus difficiles,  j'avais de plus en plus confiance en moi.   </seg>
<seg id="745"> Je suis passé du mordu d'informatique collé à son bureau  au genre de gars qui va au travail à vélo -  juste pour le plaisir.   </seg>
<seg id="746"> L'an dernier j'ai même fini par faire l'ascension du Kilimandjaro,  le mont le plus haut d'Afrique.   </seg>
<seg id="747"> Je n'aurais jamais été si aventureux  avant de commencer mes défis de 30 jours.   </seg>
<seg id="748"> J'ai aussi découvert  que si vous voulez vraiment quelque chose assez fort,  vous vou pouvez faire n'importe quoi pendant 30 jours..   </seg>
<seg id="749"> Avez-vous déjà eu envie d'écrire un roman ?   </seg>
<seg id="750"> Chaque année au mois de novembre,  des dizaines de milliers de personnes  essaient d'écrire leur propre roman de 50 000 mots en partant de zéro  en 30 jours.   </seg>
<seg id="751"> Et en fait, tout ce que vous avez à faire  c'est d'écrire 1 667 mots par jour  pendant un mois.   </seg>
<seg id="752"> C'est ce que j'ai fait.   </seg>
<seg id="753"> Au fait, le secret c'est de ne pas aller dormir  avant d'avoir écrit vos mots de la journée.   </seg>
<seg id="754"> Vous manquerez peut-être de sommeil  mais vous terminerez votre roman.   </seg>
<seg id="755"> Maintenant, est-ce que mon livre est le prochain grand roman américain?   </seg>
<seg id="756"> Non. Je l'ai écrit en un mois.   </seg>
<seg id="757"> Il est horrible.   </seg>
<seg id="758"> Mais pour le restant de mes jours  si je rencontre John Hodgman dans une soirée TED,  je n'aurais pas à dire  "Je suis informaticien."   </seg>
<seg id="759"> Non non, si je le veux je peux dire "Je suis écrivain."   </seg>
<seg id="760"> Alors, je voudrais dire une dernière chose.   </seg>
<seg id="761"> J'ai appris que quand je faisais des petits changements durables,  des choses que je pourrais continuer à faire,  il y avait plus de chance qu'elles persistent.   </seg>
<seg id="762"> Il n'y a rien de mal à se lancer des défis de taille, des défis fous.   </seg>
<seg id="763"> En fait, ils sont très amusants.   </seg>
<seg id="764"> Mais il y a moins de chance qu'ils durent.   </seg>
<seg id="765"> Quand j'ai arrêté le sucre pendant 30 jours,  le 31e jour ressemblait à ça.   </seg>
<seg id="766"> Alors j'ai une question pour vous :  Qu'attendez-vous ?   </seg>
<seg id="767"> Je vous garantis que les 30 prochains jours  vont passer  que vous le vouliez ou pas  alors pourquoi ne pas penser à quelque chose  que vous avez toujours voulu essayer  et essayer de le faire  pendant les 30 prochains jours ?   </seg>
<seg id="768"> Merci.   </seg>
</doc>
<doc docid="1187" genre="lectures">
    <url>http://www.ted.com/talks/lang/fre_fr/nina_tandon_caring_for_cells.html</url>
    <description>Nina Tandon est une "TED Fellow" ingénieure des tissus qui développe des cœurs et des os artificiels. Pour cela, elle a besoin de nouvelles façons de traiter les cellules créées artificiellement -- des techniques qu'elle a développées en appliquant la méthode simple mais puissante qui consiste à reproduire leur environnement naturel.</description>
    <keywords>Science,biology,biomimicry,biotech</keywords>
    <talkid>1187</talkid>
    <title>Nina Tandon : Soigner avec l'ingénierie tissulaire</title>
<seg id="769"> Bonjour à tous.   </seg>
<seg id="770"> Je travaille avec des minuscules créatures,  vraiment incroyables, appelées cellules.   </seg>
<seg id="771"> Laissez-moi vous dire ce que c'est  que de cultiver ces cellules dans un labo.   </seg>
<seg id="772"> Je travaille dans un labo où nous extrayons les cellules de leur environnement d'origine.   </seg>
<seg id="773"> Nous les plaçons dans des boîtes  que nous appelons parfois des boîtes de Petri.   </seg>
<seg id="774"> Nous les alimentons -- stérilement bien sûr --  avec ce que nous appelons le milieu de culture -- leur nourriture --  et nous les cultivons dans des incubateurs.   </seg>
<seg id="775"> Pourquoi fais-je cela ?   </seg>
<seg id="776"> Nous observons les cellules sur une lamelle,  et elles sont seulement en surface.   </seg>
<seg id="777"> Mais ce que nous essayons vraiment de faire dans mon labo,  c'est de fabriquer des tissus à partir d'elles.   </seg>
<seg id="778"> Qu'est-ce que cela veut dire ?   </seg>
<seg id="779"> Cela veut dire faire pousser un vrai cœur,  disons,  ou faire pousser un morceau d'os  qui peut être placé dans le corps.   </seg>
<seg id="780"> Non seulement ça, mais elles peuvent aussi être utilisées pour des modèles de maladies.   </seg>
<seg id="781"> Pour cela, les techniques de culture cellulaire traditionnelles  ne sont vraiment pas suffisantes.   </seg>
<seg id="782"> Les cellules ont une sorte de mal du pays ;  la boîte ne ressemble pas à leur foyer.   </seg>
<seg id="783"> Donc nous devons faire mieux pour recréer leur environnement naturel  pour les faire prospérer.   </seg>
<seg id="784"> Nous appelons cela le paradigme biomimétique --  copier la nature dans le labo.   </seg>
<seg id="785"> Prenons l'exemple du cœur,  le sujet d'une grande partie de mes recherches.   </seg>
<seg id="786"> Qu'est-ce qui rend le cœur unique ?   </seg>
<seg id="787"> Eh bien, le cœur bat,  périodiquement, inlassablement, et fidèlement.   </seg>
<seg id="788"> Nous imitons cela au labo  en équipant les systèmes de culture cellulaire d'électrodes.   </seg>
<seg id="789"> Ces électrodes agissent comme de petits pacemakers  pour contracter les cellules en laboratoire.   </seg>
<seg id="790"> Que savons-nous d'autre sur le cœur ?   </seg>
<seg id="791"> Les cellules du cœur sont plutôt gloutonnes.   </seg>
<seg id="792"> La nature nourrit les cellules cardiaques de votre corps  avec un apport en sang très, très dense.   </seg>
<seg id="793"> Au labo, nous modelons des microcanaux  dans la matière biologique  dans laquelle nous cultivons les cellules.   </seg>
<seg id="794"> Ceci nous permet d'irriguer le milieu de culture, la nourriture de la cellule,  au travers des échafaudages où nous faisons croître les cellules --  un peu comme ce qui se passe  avec un lit capillaire dans le cœur.   </seg>
<seg id="795"> Ceci m'amène donc à la première leçon :  la vie peut faire beaucoup avec très peu.   </seg>
<seg id="796"> Prenons l'exemple de la stimulation électrique.   </seg>
<seg id="797"> Voyons à quel point l'un de ces éléments vitaux peut être puissant.   </seg>
<seg id="798"> Sur la gauche, nous voyons un petit morceau de tissu cardiaque en train de battre  que j'ai fabriqué à partir de cellules de rat au labo.   </seg>
<seg id="799"> C'est à peu près la taille d'une petite guimauve.   </seg>
<seg id="800"> Après une semaine, il bat.   </seg>
<seg id="801"> Vous pouvez le voir dans le coin supérieur gauche.   </seg>
<seg id="802"> Mais ne vous inquiétez pas si vous ne le voyez pas bien.   </seg>
<seg id="803"> C'est fantastique que ces cellules puissent battre.   </seg>
<seg id="804"> Mais ce qui est vraiment incroyable,  c'est que ces cellules, quand nous les stimulons électriquement,  comme avec un pacemaker,  elles battent beaucoup plus.   </seg>
<seg id="805"> Cela m'amène à la seconde leçon :  les cellules font tout le travail.   </seg>
<seg id="806"> Dans un sens, les ingénieurs des tissus ont une petite crise d'identité ici,  parce que les ingénieurs des structures  construisent des ponts et des grandes choses,  les informaticiens, des ordinateurs,  mais nous, en fait,  nous construisons des technologies innovantes pour les cellules elles-mêmes.   </seg>
<seg id="807"> Qu'est-ce que cela signifie pour nous ?   </seg>
<seg id="808"> Faisons quelque chose de très simple.   </seg>
<seg id="809"> Rappelons-nous  que les cellules ne sont pas un concept abstrait.   </seg>
<seg id="810"> Rappelons-nous que nos cellules nous maintiennent en vie  d'une façon très réelle.   </seg>
<seg id="811"> « Nous sommes ce que nous mangeons » s'apparente aisément  à « nous sommes ce que nos cellules mangent. »   </seg>
<seg id="812"> Dans le cas de notre flore intestinale,  ces cellules peuvent même ne pas être humaines.   </seg>
<seg id="813"> Mais il est aussi bon de noter  que les cellules se font aussi les médiateurs de notre expérience de la vie.   </seg>
<seg id="814"> Derrière chaque son, chaque vision, chaque toucher, chaque goût, et chaque odeur,  il y a un ensemble correspondant de cellules  qui reçoivent ces informations  et les interprètent pour nous.   </seg>
<seg id="815"> La question se pose :  devrions-nous étendre notre sens de la gérance écologique  pour y inclure l'écosystème de nos propres corps ?   </seg>
<seg id="816"> Je vous invite à en parler davantage avec moi,  et dans le même temps, je vous souhaite bonne chance.   </seg>
<seg id="817"> Qu'aucune de vos cellules non cancéreuses  ne devienne une espèce en voie de disparition.   </seg>
<seg id="818"> Merci.   </seg>
</doc>
</srcset>
</mteval>
