<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mteval>
<srcset setid="iwslt2015-tst2010" srclang="french">
<doc docid="779" genre="lectures">
    <url>http://www.ted.com/talks/lang/fre_fr/daniel_kahneman_the_riddle_of_experience_vs_memory.html</url>
    <description>A travers des exemples allant des vacances à la coloscopie, Daniel Kahneman, lauréat du prix Nobel et précurseur de l'économie comportementale, explique comment notre "moi de l'expérience" et notre "moi du souvenir" perçoivent le bonheur de façon différente. Ces nouvelles perspectives ont d'importantes répercussions sur les sciences économiques, les politiques publiques, mais également sur notre propre conscience de nous-mêmes.</description>
    <keywords>psychology,brain,mind,philosophy,economics,happiness</keywords>
    <talkid>779</talkid>
    <title>Daniel Kahneman: L'énigme de l'expérience et de la mémoire</title>
<seg id="1"> Aujourd'hui tout le monde parle du bonheur.   </seg>
<seg id="2"> Il y a quelqu'un qui voulait compter le nombre de livres publiés  au cours des 5 dernières années, dont le titre contenait "bonheur".  Il a abandonné au bout du 40ème, il y en avait bien plus.   </seg>
<seg id="3"> Le thème du bonheur devient à la mode  parmi les chercheurs.   </seg>
<seg id="4"> Il y a plein de techniques de coaching du bonheur.   </seg>
<seg id="5"> Tout le monde veut rendre les autres plus heureux.   </seg>
<seg id="6"> Mais malgré le nombre incalculable de travaux,  il subsiste des pièges cognitifs  qui empêchent d'avoir une vision correcte  du bonheur.   </seg>
<seg id="7"> Mon discours aujourd'hui portera principalement sur ces pièges cognitifs.   </seg>
<seg id="8"> Il intéressera les novices qui réfléchissent à leur propre bonheur  mais aussi les érudits qui pensent au bonheur,  car, au final, nous sommes tous aussi paumés les uns que les autres.   </seg>
<seg id="9"> Le premier piège  est le rejet de la complexité.   </seg>
<seg id="10"> Cela provient du fait que le mot "bonheur"  n'est simplement plus un mot utile,  parce que nous l'utilisons pour trop de choses.   </seg>
<seg id="11"> D'après moi, nous pourrions le restreindre à une signification particulière  mais finalement  c'est une voie à abandonner  et nous allons devoir adopter la notion plus complexe  de ce qu'est le bien-être.   </seg>
<seg id="12"> Le deuxième piège cognitif est la confusion entre le vécu et la mémoire:  c'est simplement la différence entre être heureux dans sa vie  et être heureux de sa vie,  ou avec sa vie.   </seg>
<seg id="13"> Et ces deux concepts sont très différents,  et ils sont mélangés dans la notion du bohneur.   </seg>
<seg id="14"> Le troisième [piège] est le "biais de focalisation",  et c'est ce malheureux phénomène qui fait qu'on ne peut envisager aucun évènement  affectant notre bien-être  sans déformer son importance.   </seg>
<seg id="15"> Je veux dire, ça, c'est un vrai piège cognitif.   </seg>
<seg id="16"> Il est impossible de de le percevoir correctement.   </seg>
<seg id="17"> Je vais prendre l'exemple maintenant  d'une personne qui a témoigné après  une de mes conférences.   </seg>
<seg id="18"> Il raconta qu'il avait écouté une symphonie  et qu'elle était fabuleuse  et tout à la fin de la lecture,  il y a eu un horrible son strident.   </seg>
<seg id="19"> Et il ajouta, assez ému,  que ça avait gâché toute l'expérience.   </seg>
<seg id="20"> Mais non!   </seg>
<seg id="21"> Ce sont les souvenirs de l'expérience qui avaient été gâchés.   </seg>
<seg id="22"> Il avait vécu cette expérience.   </seg>
<seg id="23"> Il avait eu 20 minutes de musique fantastique.   </seg>
<seg id="24"> Elles n'avaient plus aucune valeur,  parce que ce qui lui restait, c'était un souvenir;  Le souvenir était fichu,  et ce souvenir, c'est tout ce qui lui restait.   </seg>
<seg id="25"> Cela nous enseigne, au fond,  que nous ne pouvons que percevoir nous et les autres  en deux entités bien distinctes.   </seg>
<seg id="26"> Il y a un moi qui expérimente [dans l'instant],  qui se vit dans le présent  et connait le présent,  il est capable de revivre le passé,  mais, essentiellement,tout ce qu'il a, c'est le présent.   </seg>
<seg id="27"> C'est cet être qui expérimente dont le médecin s'approche --  Vous savez, quand le médecin demande,  "Ça fait mal si je vous touche là?"   </seg>
<seg id="28"> Et puis, il y a le moi qui se souvient,  et c'est celui qui tient les comptes,  et sauvegarde l'histoire de notre vie,  et c'est lui dont le médecin s'approche  et à qui il demande:  Comment vous sentiez-vous ces derniers jours?"   </seg>
<seg id="29"> ou "Comment s'est passé votre séjour en Albanie?", ou des choses du genre.   </seg>
<seg id="30"> Ces deux entités sont très différentes,  le moi de l'expérience et le moi du souvenir  et les confondre est une des sources du problème  dans la notion de bonheur.   </seg>
<seg id="31"> Le moi du souvenir  est un raconteur d'histoires.   </seg>
<seg id="32"> Et ça commence vraiment par un réflexe élémentaire de notre mémoire --  cela se fait immédiatement.   </seg>
<seg id="33"> On ne raconte pas juste des histoires, quand on commence à raconter une histoire.   </seg>
<seg id="34"> C'est notre mémoire qui nous raconte des histoires,  en fait, ce que nous retenons de notre vécu  est une histoire.   </seg>
<seg id="35"> Et laissez moi commencer par un exemple.   </seg>
<seg id="36"> Il est tiré d'une vieille étude.   </seg>
<seg id="37"> Des patients réels subissent une opération douloureuse.   </seg>
<seg id="38"> Je ne vais pas rentrer dans les détails. Ce n'est plus douloureux de nos jours,  mais ca l'était à l'époque de cette étude, dans les années 90.   </seg>
<seg id="39"> On leur demanda de décrire leur douleur toutes les 60 secondes.   </seg>
<seg id="40"> Voici l'enregistrement   </seg>
<seg id="41"> de deux patients.   </seg>
<seg id="42"> La question est : "Lequel a souffert le plus?"   </seg>
<seg id="43"> C'est une question très simple.   </seg>
<seg id="44"> Il est clair que le patient B a plus souffert.   </seg>
<seg id="45"> Sa coloscopie durait plus longtemps,  et pour chaque minute de souffrance pour le patient A,  B souffrait aussi, mais encore plus.   </seg>
<seg id="46"> Mais voici une deuxième question:  "À quel point ces patients pensent-ils avoir souffert?"   </seg>
<seg id="47"> Et voilà une surprise:  C'est que le patient A a un  bien pire souvenir de la coloscopie  que le patient B.   </seg>
<seg id="48"> Le déroulement des coloscopies était différent,  un point très important de ces histoires est comment elles se terminent --  et aucune des ces expériences n'était agréable ou motivante --  mais l'une d'entre elles peut se distinguer...   </seg>
<seg id="49"> mais l'une d'entre elles est distinctement pire que l'autre.   </seg>
<seg id="50"> Et la pire est celle  où la douleur atteint un pic tout à la fin.   </seg>
<seg id="51"> C'est une sale histoire.   </seg>
<seg id="52"> Comment savons-nous cela?   </seg>
<seg id="53"> Parceque nous avons demandé à ces personnes, juste après leur coloscopie,  et également longtemps après,  "Finalement, à quel point est-ce que ça a été dur?"   </seg>
<seg id="54"> Et A avait des biens pires souvenirs que B.   </seg>
<seg id="55"> En fait, c'est un conflit direct  entre le moi de l'expérience et le moi du souvenir.   </seg>
<seg id="56"> Du point de vue du "moi de l'expérience",  clairement, B a passé un plus mauvais moment.   </seg>
<seg id="57"> Maintenant, ce que l'on aurait pu faire avec le patient A,  et, en fait, on a effectué des tests médicaux,  ça a été fait et ça fonctionne,  on aurait pu allonger la durée de la coloscopie du patient A  juste en gardant le tube à l'intérieur, sans trop le remuer   </seg>
<seg id="58"> Ça a pour effet de faire  souffrir le patient, mais juste un peu,  et bien moins qu'auparavant.   </seg>
<seg id="59"> En faisant ça pendant quelques minutes,  vous amènerez une aggravation pour le le vécu  "moi de l'expérience" du patient A,  et une nette amélioration pour son  "moi du souvenir",  Parceque vous avez désormais fourni  au patient A une meilleure histoire  à propos de ce qu'il a vécu.   </seg>
<seg id="60"> Qu'est-ce qui définit une histoire?   </seg>
<seg id="61"> Et c'est vrai des histoires  qui nous sont fournies par notre mémoire,  comme des histoires que l'on fabrique.   </seg>
<seg id="62"> Ce qui définit une histoire, ce sont les changements [de situation],  les moments importants et la fin.   </seg>
<seg id="63"> Le déroulement final est très, très significatif  et, dans cet exemple, la fin détermine tout.   </seg>
<seg id="64"> Donc, le "moi de l'expérience"  vit sa vie dans la continuité.   </seg>
<seg id="65"> Il enchaine les expériences, les une après les autres.   </seg>
<seg id="66"> Et si vous demandez ce qui arrive à ces moments,   </seg>
<seg id="67"> la réponse est assez directe:   </seg>
<seg id="68"> Ils sont perdus à jamais.   </seg>
<seg id="69"> Ce que je veux dire, c'est que la plupart des instants  de notre vie -- et j'ai évalué -- le présent psychologique  est d'environ 3 secondes.   </seg>
<seg id="70"> Ce qui signifie, en clair,  qu'il y en a environ 600 million lors d'une vie.   </seg>
<seg id="71"> En un mois, ça fait environ 600 000.   </seg>
<seg id="72"> La plupart ne laissent aucune trace.   </seg>
<seg id="73"> La plupart sont complètement ignorés  par notre "moi du souvenir".   </seg>
<seg id="74"> Mais cependant, parfois vous prenez conscience  qu'ils devraient compter,  que ce qui se passe pendant ces instants où on vit une expérience,  c'est notre vie.   </seg>
<seg id="75"> C'est la ressource limitée que nous utilisons  lors de notre vie sur terre.   </seg>
<seg id="76"> Et la façon de l'utiliser,  semblerait appropriée  mais ce n'est pas cette histoire  que notre "moi du souvenir" conserve.   </seg>
<seg id="77"> Au final, nous avons notre "moi du souvenir"  et notre "moi de l'expérience",  et ils sont vraiment assez différents.   </seg>
<seg id="78"> La plus grande différence entre eux,  c'est la perception du temps.   </seg>
<seg id="79"> Du point de vue de votre "moi de l'expérience",  si vous êtes en vacances,  et que la deuxième semaine se passe aussi bien que la première,  alors ces deux semaines de vacances  seront deux fois meilleures qu'une seule semaine.   </seg>
<seg id="80"> Ce n'est pas du tout comme ça que ça se passe pour notre "moi du souvenir".   </seg>
<seg id="81"> Pour lui, des vacances de deux semaines,  ce sera à peine mieux qu'une seule semaine  parce qu'aucun souvenir n'est ajouté.   </seg>
<seg id="82"> Vous n'avez pas changé l'histoire.   </seg>
<seg id="83"> Vu de cet angle,  le temps est en fait la variable capitale  qui distingue notre "moi du souvenir"  de notre "moi de l'expérience".   </seg>
<seg id="84"> Le temps n'a que peu d'impact sur cette histoire.   </seg>
<seg id="85"> Et le "moi du souvenir" fait bien plus  que mémoriser et raconter des histoires.   </seg>
<seg id="86"> En réalité, c'est lui qui prend les décisions  car, si vous avez un patient qui a subi, disons,  deux coloscopies avec deux chirurgiens différents  et qui doit décider lequel choisir,  et bien celui qu'il choisit  est celui dont les souvenirs sont les moins mauvais,  c'est ce chirurgien qui sera choisi.   </seg>
<seg id="87"> Le "moi de l'expérience"  n'a pas son mot à dire dans ce choix.   </seg>
<seg id="88"> En fait, nous ne choisissons pas entre des expériences,   </seg>
<seg id="89"> nous choisissons entre des souvenirs de ces expériences.   </seg>
<seg id="90"> Et même lorsque nous pensons au futur,  d'habitude nous n'y pensons pas en termes d'expériences.   </seg>
<seg id="91"> Nous pensons à notre futur  en anticipant les souvenirs.   </seg>
<seg id="92"> On peut se représenter ça simplement  comme une tyrannie du "moi du souvenir"  et se représenter le "moi du souvenir"  comme entrainant de force le "moi de l'expérience"  à travers des expériences  que le "moi de l'expérience" ne demande pas.   </seg>
<seg id="93"> J'ai l'impression que  lorsque l'on part en vacances  c'est très fréquent,  c'est à dire qu'on part en vacances,  d'une certaine manière,  aux ordres de notre "moi du souvenir".   </seg>
<seg id="94"> Et, je pense, c'est assez dur à justifier.   </seg>
<seg id="95"> En clair, à quel point nous nourrissons-nous de nos souvenirs?   </seg>
<seg id="96"> C'est une des explications  qui est avancée pour la domination  de notre "moi du souvenir"..   </seg>
<seg id="97"> Et ça me fait penser à des vacances que nous avions passées  en Antarctique, il y a quelques années,  qui ont été nettement les meilleures vacances que j'aie jamais eues,  et j'y repense assez souvent,  comparativement au nombre de fois où je pense   </seg>
<seg id="98"> à mes autres vacances. J'ai probablement consommé  mes souvenirs de ce séjour de 3 semaines, pendant,  je dirais, à peu près 25 minutes depuis 4 ans.   </seg>
<seg id="99"> Après, si j'avais ouvert une fois l'album  qui contient 600 photos,  j'y aurais passé une heure supplémentaire.   </seg>
<seg id="100"> Ca a duré trois semaines  et au final ça ne fait qu'une heure et demie tout au plus.   </seg>
<seg id="101"> Ça paraît disproportionné.   </seg>
<seg id="102"> Il est possible que je ne sois pas représentatif de la moyenne,  en ceci que j'ai peu de goût pour la consommation de mes souvenirs,  Mais même si vous en avez plus que moi,  une question fondamentale se pose:   </seg>
<seg id="103"> Pourquoi donnons-nous autant de poids à nos souvenirs,  en comparaison de celui que nous donnons à nos expériences ?   </seg>
<seg id="104"> Je voudrais que vous pensiez  à une expérience cérébrale.   </seg>
<seg id="105"> Imaginez qu'à vos prochaines vacances,  qu'à la fin de ces vacances,  toutes vos photos soient détruites,  et que vous avaliez un comprimé qui rend amnésique  de tel sorte que vous ne vous souviendrez de rien.   </seg>
<seg id="106"> Dès lors, choisiriez vous le même type de vacances?   </seg>
<seg id="107"> Et si vous faisiez un autre choix,  il y aurait un conflit entre vos deux entités,  et vous devez réfléchir comment arbitrer ce conflit,  et ce n'est vraiment pas évident,  car si vous pensez en termes de temporalité,  vous aurez une réponse.   </seg>
<seg id="108"> Et si vous pensez en terme de souvenirs,  vous pourriez avoir une autre réponse.   </seg>
<seg id="109"> Pourquoi choisit-on les vacances qu'on passera,  c'est une problématique qui nous met face  à un choix entre les deux "moi".   </seg>
<seg id="110"> Les deux "moi"nous renvoient  à deux notions du bonheur.   </seg>
<seg id="111"> Il y a véritablement deux conceptions du bonheur  qui s'appliquent à chacun.   </seg>
<seg id="112"> Alors on se demande : A quel point le "moi de l'expérience" est-il heureux ?   </seg>
<seg id="113"> A quel point sont heureux ces moments  dans la vie du "moi de l'expérience" ?   </seg>
<seg id="114"> Ils le sont tous; le bonheur de l'instant  est un processus assez complexe.   </seg>
<seg id="115"> Que sont les émotions que l'on peut quantifier?   </seg>
<seg id="116"> A ce propos, maintenant nous avons  une idée plus claire de ce qu'est  le bonheur du "moi de l'expérience" dans le temps.   </seg>
<seg id="117"> Si vous réfléchissez sur le bonheur du "moi des souvenirs",  c'est une toute autre histoire.   </seg>
<seg id="118"> Cela n'a rien à voir avec le fait d'avoir une vie heureuse.   </seg>
<seg id="119"> Mais comment on est satisfait, ou content,  en pensant à notre vie.   </seg>
<seg id="120"> Notions très différentes.   </seg>
<seg id="121"> Quiconque ne distingue pas ces deux notions  est sur le point de rater l'étude du bonheur,  et j'appartiens à la foule d'étudiants du bien-être,  qui a raté l'étude du bonheur pendant longtemps,  précisément de cette façon là.   </seg>
<seg id="122"> La distinction entre  le bonheur de notre "moi de l'expérience"  et la satisfaction de notre "moi du souvenir"  n'a été comprise que très récemment,  et il ya maintenant des projets afin de mesurer les deux séparement.  L'organisation Gallup a réalisé un sondage  auprès de 500 000 personnes  en leur demandant ce qu'ils  pensaient de leur vies  et de leurs expériences.   </seg>
<seg id="123"> Et il y a eu d'autres actions dans ce sens.   </seg>
<seg id="124"> Ces dernières années, nous avons commencé à apprendre  des choses sur le bonheur des deux "moi".   </seg>
<seg id="125"> Selon moi, la leçon principale que nous ayons apprise,  c'est que ces deux entités sont très différentes.   </seg>
<seg id="126"> Vous pouvez voir qu'une personne est satisfaite de sa vie,  mais ça ne vous apprend pas grand chose  sur le degré de bonheur avec lequel elle vit sa vie,  et inversement.   </seg>
<seg id="127"> Juste pour vous donner une idée de la corrélation,  la corrélation est d'environ 5.   </seg>
<seg id="128"> C'est comme si vous rencontriez quelqu'un  qui vous dise que son père fait 2 mètres.  Que pouvez-vous dire de la taille de cette personne?   </seg>
<seg id="129"> Et bien, vous avez une indication,  mais il y a un fort degré d'incertitude.   </seg>
<seg id="130"> Vous avez tant d'incertitude.   </seg>
<seg id="131"> Si je vous dit qu'une personne à noté sa vie 8 sur 10,  vous aurez pas mal d'incertitude  pour estimer le niveau de bonheur  de son "moi de l'expérience".   </seg>
<seg id="132"> Si bien que la corrélation est faible.   </seg>
<seg id="133"> On connait un peu ce qui contrôle  la satisfaction du bonheur.   </seg>
<seg id="134"> On sait que l'argent a une place importante,  les objectifs également.   </seg>
<seg id="135"> Nous savons que le bonheur provient principalement  des personnes que nous apprécions,  du temps que l'on passe avec elles.   </seg>
<seg id="136"> Il y a d'autres plaisirs, mais ce point domine.   </seg>
<seg id="137"> Alors si vous souhaitez maximiser le bonheur des deux "moi",  vous allez finir par faire  des choses très différentes.   </seg>
<seg id="138"> L'essentiel de mes propos c'est que  nous ne devrions vraiment pas penser  au bonheur en tant que substitut du bien-être.   </seg>
<seg id="139"> Ce sont deux notions très différentes.   </seg>
<seg id="140"> Pour faire court,  une autre raison qui nous empêche d'avoir les idées claires sur le bonheur,  c'est qu'on ne se préoccupe pas des mêmes choses  quand on réfléchit à la vie ou bien lorsqu'on la vit.   </seg>
<seg id="141"> Si vous posez la simple question de savoir à quel point les habitants de Californie sont heureux,  vous n'aurez pas de réponse correcte.   </seg>
<seg id="142"> Lorsque vous posez cette question,  vous pensez que les gens doivent être plus heureux en Californie,  que, disons, dans l'Ohio.   </seg>
<seg id="143"> Et ce qu'il y a, c'est que  quand vous pensez à la vie en Californie,  vous pensez au contraste  entre la Californie et d'autres endroits,  et le contraste, disons, est dans le climat.   </seg>
<seg id="144"> Et bien, il s'avère que le climat  n'est pas très important pour le "moi de l'expérience"  pas plus que pour le "moi qui réfléchit"  et qui décide si les gens sont heureux.   </seg>
<seg id="145"> Mais, bon, puisque c'est le "moi qui réfléchit" qui commande,  vous déciderez peut-être --enfin certains--  de déménager pour la Californie.   </seg>
<seg id="146"> Ce serait intéressant, de suivre ceux  qui déménagent pour la Californie, dans l'espoir d'être plus heureux.   </seg>
<seg id="147"> En fait, leur "moi de l'expérience"  ne sera pas plus heureux.   </seg>
<seg id="148"> Nous en avons tous conscience.   </seg>
<seg id="149"> Mais il se produira une chose: Ils seront convaincus d'être plus heureux.  Car, lorsqu'ils y repenseront,  Ils se remémoreront le mauvais temps en Ohio.   </seg>
<seg id="150"> Et ils penseront avoir pris la bonne décision.   </seg>
<seg id="151"> C'est très difficile  d'évaluer correctement son bien-être.  J'espère vous avoir montré  combien cela est difficile.   </seg>
<seg id="152"> Merci   </seg>
<seg id="153"> Merci. J'ai une question à vous poser.   </seg>
<seg id="154"> Merci beaucoup   </seg>
<seg id="155"> Il y a quelques semaines, nous avons parlé au téléphone,  vous m'aviez dit que le sondage Gallup avait  fourni des résultats assez intéressants.   </seg>
<seg id="156"> Pouvez-vous nous en dire plus  maintenant qu'il vous reste un peu de temps?   </seg>
<seg id="157"> Bien sûr.   </seg>
<seg id="158"> D'après moi, le résultat le plus significatif découvert grace à ce sondage  est un nombre, que nous ne nous attendions absolument pas à trouver.   </seg>
<seg id="159"> On a trouvé ça à propos du bonheur  du "moi de l'expérience".   </seg>
<seg id="160"> Lorsque nous observions comment  le bonheur varie en fonction des revenus.   </seg>
<seg id="161"> Et il est apparu qu'en dessous  de 60 000$ par an, pour les américains,  et c'était un échantillon très important, aux alentours de 600 000,  c'est un échantillon très représentatif,  en dessous de 600 000$ par an...   </seg>
<seg id="162"> 60 000   </seg>
<seg id="163"> 60 000   </seg>
<seg id="164"> 60 000$ par an, les gens sont malheureux,  et moins ils gagnent plus ils sont malheureux.   </seg>
<seg id="165"> Au dessus, la ligne de bonheur est absolument plate.   </seg>
<seg id="166"> Honnêtement, Je n'ai jamais vu une ligne aussi plate.   </seg>
<seg id="167"> On voit clairement que  l'argent ne vous achète pas des expériences heureuses,  mais en manquer vous achètera à coup sûr la misère,  et l'on peut quantifier cette misère  d'une facon très précise.   </seg>
<seg id="168"> Pour l'autre entité, le "moi du souvenir",  c'est une toute autre histoire.   </seg>
<seg id="169"> Plus vous gagnez d'argent, plus vous êtes satisfait.   </seg>
<seg id="170"> Ca ne fonctionne pas pour les émotions.   </seg>
<seg id="171"> Danny, le leitmotiv des USA est entièrement  basé sur la vie, la liberté et la recherche du bonheur.   </seg>
<seg id="172"> Si on donne du crédit à ces recherches,  elles ont l'air d'aller à contre-courant de  tout ce que nous croyons, par exemple,  les taxes et ainsi de suite.   </seg>
<seg id="173"> Y a t-il la moindre chance que les dirigeants, que le pays, dans son ensemble,  prennent une telle découverte au sérieux  et mettent en oeuvre des politiques basées dessus?   </seg>
<seg id="174"> Je pense que le rôle des recherches sur le bonheur  sont reconnues dans les politiques publiques.   </seg>
<seg id="175"> Cette reconnaissance est lente aux USA,  c'est certain,  mais en Angleterre, c'est en train de se passer,  et aussi dans d'autres pays.   </seg>
<seg id="176"> Les gens reconnaissent qu'ils sont obligés  de prendre en compte le bonheur  lorsqu'ils élaborent des politiques publiques.   </seg>
<seg id="177"> Ça va prendre du temps,  on va en débattre,  si on veut faire des expériences pour étudier le bonheur,  ou bien si on veut des études sur l'évaluation de la vie.  Nous avons besoin de commencer ce débat rapidement.  Comment améliorer le bonheur  peut passer par différents moyens selon la facon de penser  et si vous pensez aux "moi du souvenir"  ou au "moi de l'expérience".   </seg>
<seg id="178"> Cela va influencer les décisions politiques, je le crois, dans les années qui viennent.   </seg>
<seg id="179"> Aux USA, des efforts sont entrepris  afin de mesurer le bonheur vécu de la population.   </seg>
<seg id="180"> Ça sera, d'après moi, dans 10 ou 20 ans,  inclus dans les statistiques nationales.   </seg>
<seg id="181"> Bien, il m'apparait que ce problème sera, ou du moins devrait être,  le débat politique le plus intéressant à suivre  dans les prochaines années.   </seg>
<seg id="182"> Merci beaucoup pour l'invention de l'économie comportementale.   </seg>
<seg id="183"> Merci Daniel Kahneman.   </seg>
</doc>
<doc docid="769" genre="lectures">
    <url>http://www.ted.com/talks/lang/fre_fr/aimee_mullins_the_opportunity_of_adversity.html</url>
    <description>Le dictionnaire peut assimiler "handicapé" à des synonymes comme "inutile" et "mutilé", mais l'innovante coureuse Aimee Mullins est bien décidée à redéfinir le terme. En défiant ces associations, elle montre comment l'adversité - dans son cas, être née sans tibias - ouvre en réalité la porte au potentiel humain.</description>
    <keywords>social change,society,activism,heroism,health,happiness</keywords>
    <talkid>769</talkid>
    <title>Aimee Mullins : La chance de l'adversité</title>
<seg id="184"> J'aimerais partager avec vous une découverte que j'ai faite il y a quelques mois  pendant que j'écrivais un article pour Wired Italie.   </seg>
<seg id="185"> J'ai toujours mon dictionnaire des synonymes sous la main quand j'écris,  mais j'avais déjà fini de réviser l'article  et j'ai réalisé que je n'avais jamais, dans ma vie,  regardé le mot "handicapé" pour voir ce que je trouverais.   </seg>
<seg id="186"> Laissez-moi vous lire l'entrée.   </seg>
<seg id="187"> "Handicapé", adjectif : "infirme, impotent, inutile, accidenté,  en panne, mutilé, blessé, abîmé, boiteux, estropié  usé, épuisé, affaibli, impuissant, castré, paralysé, handicapé  sénile, décrépit, sur le flanc, retapé, fichu, claqué  fissuré, éliminé;  voir aussi blessé, inutile et faible.   </seg>
<seg id="188"> en bonne santé, fort, capable".   </seg>
<seg id="189"> Je lisais cette liste à haute voix à un ami et au début je riais,  c'était tellement grotesque,  mais j'ai juste, j'avais juste passé "mutilé", et ma voix s'est brisée,  et j'ai dû m'arrêter pour me resaisir  du choc émotionnel et de l'impact que l'agression de ces mots déclenchaient.   </seg>
<seg id="190"> Vous savez, bien sûr, c'est mon vieux dictionnaire en loques.   </seg>
<seg id="191"> Je me dis ça doit être une vieille date d'impression, bon.   </seg>
<seg id="192"> Mais en fait, la date d'impression était au début des années 80,  au moment où je devais commencer l'école primaire  et former une compréhension de moi-même en-dehors de la cellule familiale  et en rapport avec les autres enfants et le monde autour de moi.   </seg>
<seg id="193"> Et inutile de dire que Dieu merci je n'utilisais pas ce dictionnaire à l'époque.   </seg>
<seg id="194"> Je veux dire, d'après cette entrée, il semblerait que je sois née dans un monde  qui percevrait les gens comme moi  comme n'ayant absolument rien pour eux,  alors qu'en fait, aujourd'hui, je suis célébrée pour les opportunités et les aventures  que ma vie m'a apportée.   </seg>
<seg id="195"> Alors je suis tout de suite allée regarder dans l'édition 2009  en m'attendant à trouver une révision notable.   </seg>
<seg id="196"> Voici la version actualisée de cette entrée.   </seg>
<seg id="197"> Malheureusement, ce n'est pas beaucoup mieux.   </seg>
<seg id="198"> Je trouve les deux derniers mots sous "Antonymes proches" particulièrement dérangeants,  "entier" et "sain".   </seg>
<seg id="199"> Donc, ce n'est pas juste une histoire de mots.   </seg>
<seg id="200"> C'est ce que nous pensons des gens quand nous les nommons avec ces mots.   </seg>
<seg id="201"> Ce sont les valeurs derrière les mots, et comment nous construisons ces valeurs.   </seg>
<seg id="202"> Notre langue influence notre pensée et notre manière de voir le monde  et de voir les autres.   </seg>
<seg id="203"> En fait, beaucoup de sociétés antiques, dont les Grecs et les Romains,  croyaient que prononcer une malédiction oralement était très puissant,  car dire la chose à haute voix la faisait exister.   </seg>
<seg id="204"> Alors, quelle réalité voulons-nous faire exister,  une personne qui est limitée, ou une personne qui a des capacités ?   </seg>
<seg id="205"> En faisant nonchalamment quelque chose d'aussi simple que nommer une personne, un enfant,  nous pourrions bien étouffer et assombrir leur pouvoir.   </seg>
<seg id="206"> Est-ce que nous ne voulons pas plutôt leur ouvrir des portes ?   </seg>
<seg id="207"> Une de ces personnes, qui m'a ouvert des portes, fut mon pédiatre  à l'institut A.I.Dupont à Wilmington dans le Delaware.   </seg>
<seg id="208"> Son nom est Dr Pizzutillo.   </seg>
<seg id="209"> Un Italo-Américain, dont le nom, apparemment,  était trop difficile à prononcer pour la plupart des Américains,  alors il est devenu Dr P.   </seg>
<seg id="210"> Et Dr. P portait toujours des noeuds papillon très colorés  et avait le plus parfait tempérament pour travailler avec des enfants.   </seg>
<seg id="211"> J'ai presque tout adoré du temps que j'ai passé dans cet hôpital,  à l'exception de mes sessions de kinésithérapie.   </seg>
<seg id="212"> Je devais faire ce qui me semblait une interminable répétition d'exercices  avec ces gros élastiques - de différentes couleurs -  vous savez, pour aider à construire les muscles de mes jambes.   </seg>
<seg id="213"> Et je détestais ces élastiques plus que tout.   </seg>
<seg id="214"> Je les détestais, je les insultais. Je les haïssais.   </seg>
<seg id="215"> Et vous savez, je négociais déjà, à cinq ans,  avec Dr P pour essayer de ne plus faire ces exercices,  évidemment sans succès.   </seg>
<seg id="216"> Et un jour il est venu à ma séance -  des séances épuisantes et sans pitié --  et il m'a dit "Wahou. Aimee, tu es vraiment une petite fille forte, et puissante,  je crois que tu vas casser un de ces élastiques.   </seg>
<seg id="217"> Quand tu le casseras, je te donnerai cent dollars."   </seg>
<seg id="218"> Bien sûr, c'était juste un stratagème de la part de Dr P♪  pour me faire faire ces exercices que je ne voulais pas faire  dans la perspective de devenir la fille de 5 ans la plus riche de l'étage,  mais ce qu'il a vraiment fait pour moi, ça a été de transformer un affreux événement quotidien  en une expérience nouvelle et prometteuse.   </seg>
<seg id="219"> Et je me demande aujourd'hui, dans quelle mesure sa vision,  et le fait qu'il m'ait déclaré une petite fille forte et puissante,  ont dessiné ma propre vision de moi-même  loin dans le futur, comme une personne par nature forte, puissante et athlétique.   </seg>
<seg id="220"> C'est un exemple de la manière dont les adultes, en position de pouvoir,  peuvent réveiller le pouvoir d'un enfant.   </seg>
<seg id="221"> Mais, dans les précédents exemples d'entrées de ces dictionnaires de synonymes,  notre langue ne nous permet pas d'évoluer dans la réalité que nous désirons tous,  la possibilité pour un individu de se considérer capable.   </seg>
<seg id="222"> Notre langue n'a pas suivi les changements de notre société,  dont beaucoup ont été apportés par la technologie.   </seg>
<seg id="223"> Certainement, d'un point de vue médical,  mes jambes, la chirurgie laser pour l'altération visuelle,  le genou en titane et la prothèse de hanche pour les corps vieillissants  qui permettent aux gens de développer pleinement leur potentiel,  et d'avancer au-delà des limites que la nature leur a imposées  sans parler des plateformes de réseaux sociaux,  permettent aux gens de s'identifier eux-mêmes, de revendiquer leur propre description d'eux-mêmes,  de manière à pouvoir rejoindre les groupes mondiaux de leur choix.   </seg>
<seg id="224"> Alors, peut-être que la technologie nous révèle plus clairement maintenant  ce qui a toujours été :  que tout le monde a quelque chose de rare et de puissant à offrir à notre société,  et que la capacité d'adaptation humaine est notre plus grand atout.   </seg>
<seg id="225"> La capacité humaine à s'adapter, c'est intéressant,  parce que les gens ont toujours voulu me parler de vaincre l'adversité,  et je vais faire un aveu.   </seg>
<seg id="226"> Cette phrase ne m'a jamais plu  et je suis toujours gêné quand on me pose des questions sur ce thème,  et je pense que je commence à comprendre pourquoi.   </seg>
<seg id="227"> Ce que sous-entend cette phrase au sujet de vaincre l'adversité,  c'est l'idée que le succès, ou le bonheur,  consiste à ressortir de l'autre côté d'une expérience stimulante  indemne et sans trace de l'expérience,  comme si mes succès dans la vie étaient venus d'une capacité  à éviter et passer au large des écueils présumés d'une vie avec prothèses,  ou ce que les autres perçoivent comme mon handicap.   </seg>
<seg id="228"> Mais en fait, nous sommes changés. Nous sommes marqués, bien sûr, par un défi,  que ce soit physiquement, émotionnellement, ou les deux.   </seg>
<seg id="229"> Et j'ai envie de dire que c'est une bonne chose.   </seg>
<seg id="230"> L'adversité n'est pas un obstacle que nous devons contourner  pour reprendre le cours de notre vie.   </seg>
<seg id="231"> Elle fait partie de notre vie.   </seg>
<seg id="232"> Et j'ai tendance à la voir comme mon ombre.   </seg>
<seg id="233"> Parfois je la vois en grand, parfois en petit,  mais elle est toujours avec moi.   </seg>
<seg id="234"> Et bien sûr, je n'essaye pas ici de diminuer l'impact, le poids, de l'épreuve d'une personne.   </seg>
<seg id="235"> Il y a de l'adversité et du défi dans la vie,  et tout cela est très réel et lié à chaque personne,  mais la question n'est pas si vous allez ou non rencontrer l'adversité,  mais comment vous allez la rencontrer.   </seg>
<seg id="236"> Alors, notre responsabilité n'est pas simplement de protéger de l'adversité ceux que nous aimons,  mais de les préparer pour qu'ils soient à la hauteur.   </seg>
<seg id="237"> Et nous ne rendons pas service à nos enfants  quand nous leur faisons sentir qu'ils ne sont pas équipés pour s'adapter.   </seg>
<seg id="238"> Il y a une différence et une distinction importantes  entre le fait médical objectif que je sois amputée  et l'opinion sociale subjective de dire si oui ou non je suis handicapée.   </seg>
<seg id="239"> Et vraiment, le seul handicap réel et répété que j'ai eu à affronter  c'est que le monde pense toujours que je puisse correspondre à ces définitions.   </seg>
<seg id="240"> Dans notre désir de protéger ceux que nous aimons  en leur donnant la vérité nue et froide sur leur pronostic médical,  ou, en fait, un pronostic sur la qualité de vie qu'ils peuvent attendre,  nous devons nous assurer que nous ne posons pas la première brique  d'un mur qui va vraiment handicaper une personne.   </seg>
<seg id="241"> Peut-être que le modèle existant, de ne regarder que ce qui est cassé en vous  et comment on va le réparer, s'avère plus handicapant pour l'individu  que la pathologie elle-même.   </seg>
<seg id="242"> En ne prenant pas la personne dans son intégralité,  en ne reconnaissant pas son potentiel,  nous créons une autre maladie en plus de toute épreuve naturelle qu'elle peut déjà avoir.   </seg>
<seg id="243"> Nous qualifions vraiment les gens selon leur valeur pour notre communauté.   </seg>
<seg id="244"> Alors nous devons voir au-delà de la pathologie  et dans l'éventail des capacités humaines.   </seg>
<seg id="245"> Et, plus important encore, il y a un partenariat  entre ces déficiences perçues  et le meilleur de notre capacité créative.   </seg>
<seg id="246"> Il ne s'agit pas de minimiser, ou de nier, ces moments pénibles  comme quelque chose à éviter ou à écarter,  mais plutôt de trouver les chances cachées dans l'adversité.   </seg>
<seg id="247"> Alors peut-être que l'idée que je veux diffuser c'est,  pas tant de vaincre l'adversité,  que de nous ouvrir à elle,  l'enlacer,  lutter avec elle,  pour utiliser un terme de catch,  peut-être même danser avec elle.   </seg>
<seg id="248"> Et, peut-être, si nous voyons l'adversité comme naturelle, régulière et utile,  sa présence nous est moins un fardeau.   </seg>
<seg id="249"> Cette année on célébrait le 200e anniversaire de Charles Darwin,  et c'était il y a 150 ans, quand il écrivait sur l'évolution,  que Darwin a illustré, je pense, une vérité sur le caractère humain.   </seg>
<seg id="250"> Pour paraphraser, ce n'est pas le plus fort de l'espèce qui survit,  ni le plus intelligent,  c'est celui qui est le plus capable de s'adapter au changement.   </seg>
<seg id="251"> Le conflit est la genèse de la création.   </seg>
<seg id="252"> A partir du travail de Darwin, parmi d'autres, nous pouvons reconnaître que  la capacité humaine à survivre et prospérer  est actionnée par la lutte de l'esprit humain, à travers le conflit,  vers la transformation.   </seg>
<seg id="253"> Alors, encore, transformation, adaptation, sont le plus grand don de l'homme.   </seg>
<seg id="254"> Et, peut-être, tant que nous ne sommes pas mis à l'épreuve, nous ignorons de quoi nous sommes faits.   </seg>
<seg id="255"> Peut-être que c'est ce que l'adversité nous offre,  un sens de nous-même, un sens de notre propre puissance.   </seg>
<seg id="256"> Alors, nous pouvons nous faire un cadeau.   </seg>
<seg id="257"> Nous pouvons réimaginer l'adversité comme quelque chose de plus que juste des temps difficiles.   </seg>
<seg id="258"> Nous pouvons peut-être la voir comme du changement.   </seg>
<seg id="259"> L'adversité est juste un changement auquel nous ne nous sommes pas encore adaptés.   </seg>
<seg id="260"> Je pense que la plus grande adversité que nous ayons créée pour nous-mêmes  c'est l'idée de normalité.   </seg>
<seg id="261"> Alors, qui est normal ?   </seg>
<seg id="262"> Il n'y a pas de normal.   </seg>
<seg id="263"> Il y a le commun. Il y a le typique. Il n'y a pas de normal.   </seg>
<seg id="264"> Et vous voudriez rencontrer cette pauvre personne beige si elle existait ?   </seg>
<seg id="265"> Je ne pense pas.   </seg>
<seg id="266"> Si nous pouvons changer ce paradigme, de l'idée de réussir la normalité,  en la possibilité, ou la puissance, pour être même un petit peu plus dangereux,  nous pouvons libérer le pouvoir de tellement d'autres enfants,  et les inviter à exploiter leurs talents rares et précieux, dans la communauté.   </seg>
<seg id="267"> Les anthropologues nous disent que la seule chose  que nous avons, en tant qu'humains, toujours demandé aux membres de nos communautés,  c'est d'être utile, d'être capable de contribuer.   </seg>
<seg id="268"> Nous avons la preuve que les hommes de Neanderthal, il y a 60 000 ans,  portaient leurs ainés et ceux qui étaient gravement blessés,  et, peut-être, parce que l'expérience d'une vie à survivre, chez ces personnes,  prouvait leur valeur pour la communauté :  ils ne voyaient pas ces personnes comme cassées et inutiles:  ils les voyaient comme rares et précieuses.   </seg>
<seg id="269"> Il y a quelques années, j'étais dans un marché dans la ville où j'ai grandi  dans cette zone rouge dans la partie Nord Est de la Pennsylvanie,  et je me tenais au-dessus d'un boisseau de tomates.   </seg>
<seg id="270"> C'était l'été. Je portais un short.   </seg>
<seg id="271"> J'entends ce type, sa voix derrière moi dit, "Tiens, si c'est pas Aimee Mullins."   </seg>
<seg id="272"> Et je me retourne, et il y a ce monsieur âgé. Je n'ai aucune idée de qui c'est.   </seg>
<seg id="273"> Et j'ai dit "Pardon, Monsieur, nous nous connaissons ? Je ne me souviens pas vous avoir rencontré."   </seg>
<seg id="274"> Il a dit "Eh bien, vous ne pouvez pas vous souvenir de m'avoir rencontré.   </seg>
<seg id="275"> Je veux dire, quand nous nous sommes rencontrés je vous sortais du ventre de votre mère."   </seg>
<seg id="276"> Oh, ce type.   </seg>
<seg id="277"> Et, mais bien sûr, j'ai tilté.   </seg>
<seg id="278"> Ce monsieur était le Dr Kean,  un homme que je n'avais connu qu'à travers les histoires de ma mère sur cette journée,  parce que, bien sûr, typique, j'avais deux semaines de retard sur le jour de ma naissance.   </seg>
<seg id="279"> Et donc le médecin prénatal de ma mère était parti en vacances,  et l'homme qui m'a mise au monde était un étranger complet pour mes parents.   </seg>
<seg id="280"> Et, comme je suis née sans tibia,  et que j'avais les pieds tournés vers l'intérieur, et quelques orteils sur ce pied-ci, et quelques orteils sur ce pied-là,  il a dû être le porteur, cet étranger a dû être le porteur de la mauvaise nouvelle.   </seg>
<seg id="281"> Il m'a dit "j'ai dû donner ce pronostic à vos parents  que vous ne marcheriez jamais,  et que vous n'auriez jamais ce genre de mobilité qu'ont les autres enfants  ou aucune sorte d'indépendance dans la vie,  et vous avez fait de moi un menteur depuis ce jour."   </seg>
<seg id="282"> Ce qui est incroyable c'est qu'il a dit qu'il a mis de côté  des coupures de presse durant toute mon enfance,  que ce soit quand j'ai gagné le concours d'orthographe en CE1,  marché avec les filles scouts, vous savez, la parade d'Halloween  gagné ma bourse pour la faculté, ou n'importe quelle victoire sportive,  et il utilisait ça, et l'intégrait dans son enseignement aux étudiants internes,  des étudiants en médecine des écoles de médecine Hahnemann et Hershey.   </seg>
<seg id="283"> Et il a intitulé cette partie du cours, le facteur X,  le potentiel de la volonté humaine.   </seg>
<seg id="284"> Aucun pronostic ne peut représenter à quel point ça pourra être un déterminant  puissant dans la qualité de la vie de quelqu'un.   </seg>
<seg id="285"> Et le Dr. Kean a continué à me raconter,  il a dit "D'après mon expérience, à moins qu'on ne lui répète le contraire,  et en ayant le minimum de soutien,  si on le laisse se débrouiller, un enfant réussit."   </seg>
<seg id="286"> Voyez, le Dr. Kean a changé sa façon de penser.   </seg>
<seg id="287"> Il a compris qu'il y a une différence entre la condition médicale  et ce qu'une personne peut en faire.   </seg>
<seg id="288"> Et ma façon de penser a changé avec le temps,  dans le sens où, si vous m'aviez posé la question il y a 15 ans,  de savoir si j'aurais échangé mes prothèses contre des jambes en chair et en os,  je n'aurais pas hésité une seconde.   </seg>
<seg id="289"> A cette époque j'aspirais à ce genre de normalité.   </seg>
<seg id="290"> Si vous me demandez aujourd'hui, je ne suis plus aussi sûre.   </seg>
<seg id="291"> Et c'est grâce aux expériences que j'ai eues avec elles,  pas malgré les expérience que j'ai eues avec elles.   </seg>
<seg id="292"> Et peut-être, ce changement en moi s'est produit  parce que j'ai été exposée à plus de personnes qui m'ont ouvert des portes  que de personnes qui m'ont posé un couvercle dessus et m'ont assombrie.   </seg>
<seg id="293"> Voyez, tout ce qu'il vous faut c'est une personne  qui vous montre l'épiphanie de votre propre puissance, et vous êtes partie.   </seg>
<seg id="294"> Si vous pouvez donner à quelqu'un la clé de sa propre puissance,  l'esprit humain est si réceptif, si vous pouvez faire ça  et ouvrir la porte à quelqu'un dans un moment crucial,  vous les éduquez dans le meilleur sens.   </seg>
<seg id="295"> Vous leur apprenez à s'ouvrir eux-mêmes les portes.   </seg>
<seg id="296"> En fait, le sens exact du mot éduquer  vient de la racine "educe".   </seg>
<seg id="297"> Elle signifie, produire ce qui est à l'intérieur,  révéler le potentiel.   </seg>
<seg id="298"> Alors quel potentiel voulons-nous révéler ?   </seg>
<seg id="299"> Une étude a été réalisée dans les années 60 en Grande-Bretagne  quand ils passaient de l'école primaire à l'école polyvalente.   </seg>
<seg id="300"> Ca s'appelle les essais en flux. On appelle ça "pistage" ici aux Etats-Unis.   </seg>
<seg id="301"> Ca consiste à séparer les étudiants par note A, B, C, D etc.   </seg>
<seg id="302"> Et les étudiants A ont le programme le plus difficile, les meilleurs professeurs, etc.   </seg>
<seg id="303"> Alors, ils ont pris, sur une période de trois mois,  des étudiants niveau D, leur ont donné des A,  leur ont dit qu'ils étaient des A, qu'ils étaient intelligents.   </seg>
<seg id="304"> Et à la fin de la période de trois mois,  ils avaient des résultats de niveau A.   </seg>
<seg id="305"> Et, bien sûr, le côté navrant, le revers de cette étude,  c'est qu'ils avaient pris les étudiants A et leur avaient dit qu'ils étaient de niveau D.   </seg>
<seg id="306"> Et c'est ce qui s'est passé à la fin de ces trois mois.   </seg>
<seg id="307"> Ceux qui étaient dans le coin, à l'école, en plus de ceux qui avaient abandonné.   </seg>
<seg id="308"> Un point essentiel de cette étude de cas est que les professeurs étaient également dupes.   </seg>
<seg id="309"> Les professeurs ne savaient pas qu'on avait fait un échange.   </seg>
<seg id="310"> On leur disait seulement voici les étudiants A, voici les étudiants D.   </seg>
<seg id="311"> Et c'est la manière dont ils se sont mis à leur enseigner et à les traiter.   </seg>
<seg id="312"> Alors, je pense que la seule véritable infirmité c'est un esprit écrasé,  un esprit qui est écrasé n'a pas d'espoir.   </seg>
<seg id="313"> Il ne voit pas la beauté.   </seg>
<seg id="314"> Il n'a plus notre curiosité naturelle, enfantine  et notre capacité innée à imaginer.   </seg>
<seg id="315"> Si à la place, on peut soutenir un esprit humain pour qu'il garde espoir,  qu'il voit la beauté en lui-même et dans les autres,  qu'il soit curieux et imaginatif,  alors nous utilisons notre pouvoir à bon escient.   </seg>
<seg id="316"> Quand un esprit a ces qualités, nous sommes capables de créer de nouvelles réalités  et de nouvelles façons d'être.   </seg>
<seg id="317"> J'aimerais vous laisser avec un poème  d'un poète persan du quatorzième siècle, appelé Hafiz  dont m'a parlé mon ami Jacques Dembois.   </seg>
<seg id="318"> Et le poème s'appelle "Le dieu qui ne connaît que quatre mots."   </seg>
<seg id="319"> "Chaque enfant a connu Dieu,  pas le Dieu des noms,  pas le dieu des "ne fais pas",  mais le Dieu qui ne connaît que quatre mots et les répète sans cesse,  qui dit: "Viens danser avec moi"  Viens danser avec moi.   </seg>
<seg id="320"> Merci.   </seg>
</doc>
<doc docid="792" genre="lectures">
    <url>http://www.ted.com/talks/lang/fre_fr/eric_mead_the_magic_of_the_placebo.html</url>
    <description>Des pilules sucrées, des injections de rien : les études montrent, plus souvent qu'on pourrait le croire, que les placebos marchent vraiment. À TEDMED, le magicien Eric Mead fait un tour pour prouver que même quand vous savez que quelque chose n'est pas réel, votre réaction peut être aussi puissante que pour elle l'était. Attention : cette conférence n'est pas recommandée à ceux qui ne supportent pas la vue du sang ou des aiguilles.</description>
    <keywords>magic,illusion,play,Science,medicine,Entertainment</keywords>
    <talkid>792</talkid>
    <title>Eric Mead : la magie du placebo.</title>
<seg id="321"> Pendant un temps, je me suis intéressé  à l'effet placebo,  ce qui peut paraître bizarre  pour un magicien comme sujet de prédilection,  à moins que vous ne regardiez la chose comme moi :  soit "quelque chose de faux  peut être tellement crédible  que ça devient quelque chose de vrai".   </seg>
<seg id="322"> En d'autres termes, des pilules de sucre  ont des effets mesurables dans certains types d'études,  l'effet placebo,  juste parce que la personne pense  que ce qui lui arrive  est un effet pharmaceutique.   </seg>
<seg id="323"> Pour la gestion de la douleur, par exemple,  s'ils y croient assez fort, il y a un effet mesurable dans leur corps  que l'on nomme l'effet placebo.   </seg>
<seg id="324"> Quelque chose de factice devient  quelque chose de réel  grâce à la perception de quelqu'un.   </seg>
<seg id="325"> Pour qu'on se comprenne,  je vais vous montrer quelque chose de rudimentaire,  un tour de magie très simple.   </seg>
<seg id="326"> Je vais vous montrer comment ça marche.  C'est un tour qui a été dans tous les livres de magie pour enfants depuis les années 50.   </seg>
<seg id="327"> Je l'ai moi-même appris du Cub Scout Magic dans les années 70.   </seg>
<seg id="328"> Je vais vous le faire puis vous l'expliquer.   </seg>
<seg id="329"> Je vous expliquerai pourquoi je vous l'ai expliqué.   </seg>
<seg id="330"> Voilà ce qui se passe.   </seg>
<seg id="331"> Le couteau, que vous pouvez examiner ; ma main, que vous pouvez examiner.   </seg>
<seg id="332"> Je vais juste tenir le couteau dans mon poing comme ceci.   </seg>
<seg id="333"> Je retrousse ma manche.   </seg>
<seg id="334"> Pour être sûr qu'il n'y a rien dans mes manches,  je vais juste serrer mon poignet ici.   </seg>
<seg id="335"> Comme ça vous pouvez voir qu'à aucun moment  quoi que ce soit ne peut passer. Tant que je serre  rien ne peut sortir de ma manche.   </seg>
<seg id="336"> L'objet de ce tour est assez simple.   </seg>
<seg id="337"> Je vais ouvrir ma main,  en espérant, si tout va bien, que  mon magnétisme purement animal tiendra le couteau en place.   </seg>
<seg id="338"> En fait, il tient si bien  que je peux le secouer et  que le couteau ne tombe pas.   </seg>
<seg id="339"> Rien ne rentre ni ne sort de ma manche,  pas de truc. Vous pouvez tout examiner.   </seg>
<seg id="340"> Ta-da !   </seg>
<seg id="341"> Voilà, c'est un tour que j'apprends souvent aux jeunes enfants  qui s'intéressent à la magie, parce que vous pouvez apprendre  pas mal de choses sur l'illusion en l'étudiant  de façon méthodologique - même si c'est un tour très simple.   </seg>
<seg id="342"> Il y a probablement beaucoup de gens dans la salle qui connaissent ce tour.   </seg>
<seg id="343"> Voilà ce qui se passe.   </seg>
<seg id="344"> Je tiens le couteau dans ma main.   </seg>
<seg id="345"> Je dis que je vais tenir mon poignet  pour être bien sûr que rien ne rentre ni ne sort de ma manche.  C'est un mensonge.   </seg>
<seg id="346"> La raison pour laquelle je tiens mon poignet,  c'est parce que c'est en fait le secret  de l'illusion.   </seg>
<seg id="347"> Au moment quand ma main s'écarte de vous  pour s'éloigner,  ce doigt juste ici, mon index, passe  de là où il est à une position  pointant comme ceci.   </seg>
<seg id="348"> Pas mal.   </seg>
<seg id="349"> Il y a quelqu'un qui n'a pas eu d'enfance ici.   </seg>
<seg id="350"> Donc, c'est comme ça, d'ici, voilà.   </seg>
<seg id="351"> Quand je bouge, mon doigt change de place.   </seg>
<seg id="352"> On pourrait parler de pourquoi c'est une illusion,  pourquoi vous ne remarquez pas qu'il n'y a que 3 doigts ici,  parce que l'esprit, dans la manière qu'il a de traiter l'information,  il ne compte pas un, deux, trois. Il regroupe.   </seg>
<seg id="353"> Ce n'est pas vraiment le sujet. Là, j'ouvre ma main.   </seg>
<seg id="354"> Apparemment ça tient, pas par magnétisme animal  mais par tromperie,  mon index étant ici.   </seg>
<seg id="355"> Après quand je ferme mon doigt, pareil,  je recule : ce mouvement  couvre d'une certaine manière le retrait du doigt.   </seg>
<seg id="356"> J'enlève cette main. Je vous redonne le couteau.   </seg>
<seg id="357"> C'est un tour que vous pouvez faire à vos amis et voisins. Merci.   </seg>
<seg id="358"> Maintenant,  qu'est-ce que ça a à voir avec l'effet placebo ?   </seg>
<seg id="359"> J'ai lu une étude, il y a près d'un an  qui m'a vraiment ouvert l'esprit.   </seg>
<seg id="360"> Je ne suis ni un docteur ni un chercheur, donc ça, pour moi,  c'était une chose ahurissante.   </seg>
<seg id="361"> Il s'avère que si vous administrez  un placebo sous la forme d'un comprimé blanc,  c'est comme la forme d'une aspirine,  c'est juste un comprimé blanc et rond, il a un effet mesurable.   </seg>
<seg id="362"> Si vous changez la forme du placebo,  comme par exemple un comprimé plus petit,  et de couleur bleue, avec une lettre en creux,  c'est en fait plus efficace de façon mesurable   </seg>
<seg id="363"> bien qu'aucun des deux produits  ne soit un médicament - ce sont des comprimés de sucre.   </seg>
<seg id="364"> Mais un comprimé blanc n'est pas aussi bon qu'une comprimé bleu   </seg>
<seg id="365"> Quoi ? Ca m'a secoué.   </seg>
<seg id="366"> Il s'avère que ça ne s'arrête pas là.   </seg>
<seg id="367"> Si vous avez des gélules,  elles sont plus efficaces que les cachets sous toutes les formes.   </seg>
<seg id="368"> Une gélule colorée, qui est jaune d'un coté et rouge de l'autre,  est meilleure qu'une gélule blanche.   </seg>
<seg id="369"> Le dosage a quelque chose à voir avec ça.   </seg>
<seg id="370"> Un cachet deux fois par jour  n'est pas aussi bon que trois cachets...  Je ne me souviens plus des statistiques... désolé.   </seg>
<seg id="371"> Ce que je veux dire,   </seg>
<seg id="372"> c'est que les dosages ont quelque chose à voir avec ça.   </seg>
<seg id="373"> La forme y est aussi pour quelque chose.   </seg>
<seg id="374"> Si vous voulez le placebo ultime,  vous avez l'aiguille.   </seg>
<seg id="375"> Une seringue avec quelque chose d'inerte,  quelques centimètres cubes de quelque chose d'inerte  que vous injectez au patient.   </seg>
<seg id="376"> C'est une image tellement puissante dans son esprit,  c'est tellement plus fort que le comprimé blanc.   </seg>
<seg id="377"> Le graphique, je vais vous le montrer  à un autre moment quand on aura des diapos.   </seg>
<seg id="378"> Ce que je veux dire, c'est que  le comprimé blanc n'est pas aussi bon que le comprimé bleu,  qui n'est pas aussi bon que la gélule, qui n'est pas aussi bonne que l'aiguille.   </seg>
<seg id="379"> Aucun ne possède de qualité pharmaceutique réelle.   </seg>
<seg id="380"> Ce n'est que votre croyance qui le rend réel  dans votre corps et donne un effet plus fort.   </seg>
<seg id="381"> Je voulais voir si je pouvais prendre cette idée  et l'appliquer un tour de magie.   </seg>
<seg id="382"> Prendre quelque chose qui est apparemment un tour truqué  et lui donner l'apparence de la réalité.   </seg>
<seg id="383"> Nous savons de cette étude  que, quand vous voulez la réalité, vous prenez l'aiguille.   </seg>
<seg id="384"> Voici une épingle à chapeau de 18 cm. C'est très pointu.   </seg>
<seg id="385"> Je vais juste la stériliser un peu.   </seg>
<seg id="386"> C'est vraiment ma chair. Ce n'est pas  la chair que fait pousser Damian.   </seg>
<seg id="387"> C'est ma peau juste là. Ce n'est pas un effet spécial de Hollywood.   </seg>
<seg id="388"> Je vais percer ma peau  et passer cette aiguille à travers jusqu'à l'autre coté.   </seg>
<seg id="389"> Si vous ne supportez pas la vue du sang,  si vous tombez dans les pommes facilement - je faisais ce tour à des amis  dans ma chambre d'hôtel hier soir à certaines personnes que je ne connaissais pas,  et une dame a presque tourné de l'oeil -   </seg>
<seg id="390"> si vous êtes sensibles,  regardez ailleurs les 30 prochaines secondes.  En fait, vous savez quoi, je vais faire la partie difficile derrière.   </seg>
<seg id="391"> Vous pouvez voir mais vous pouvez aussi regarder ailleurs.   </seg>
<seg id="392"> Donc, voilà ce qui se passe, juste là,  le début de ma chair  dans la partie inférieure du bras, je vais  juste percer un peu.   </seg>
<seg id="393"> Je suis désolé mec. Je te fais peur ?   </seg>
<seg id="394"> Puis juste un peu à travers ma peau,  ça sort de l'autre coté comme ça.   </seg>
<seg id="395"> On est en gros dans la même situation qu'avec  le tour du couteau.   </seg>
<seg id="396"> En quelque sorte.   </seg>
<seg id="397"> Vous ne pouvez pas compter mes doigts là ?   </seg>
<seg id="398"> Laissez moi vous les montrer. En voilà un, deux  trois, quatre, cinq.   </seg>
<seg id="399"> Oui, bon...   </seg>
<seg id="400"> Je sais ce que les gens se disent quand ils voient ça.   </seg>
<seg id="401"> Ils font : "il n'est pas assez bête  pour se planter des choses à travers la peau pour nous amuser quelques minutes."   </seg>
<seg id="402"> Laissez-moi vous donner un aperçu.   </seg>
<seg id="403"> A quoi ça ressemble d'ici ? Pas mal.   </seg>
<seg id="404"> Ouais, je sais.   </seg>
<seg id="405"> Les gens du fond se disent : "bon, je n'ai pas vraiment vu ça."   </seg>
<seg id="406"> Les personnes dans la salle adjacente commencent à entrer dans la nôtre.   </seg>
<seg id="407"> Laissez-moi vous montrer de près.   </seg>
<seg id="408"> C'est vraiment ma peau. Ce n'est pas un effet spécial de Hollywood.   </seg>
<seg id="409"> C'est ma chair et je peux tourner.   </seg>
<seg id="410"> Je suis désolé. Si vous vous sentez mal, regardez ailleurs,  ne regardez pas ça.   </seg>
<seg id="411"> Les gens du fond ou ceux qui regarderont la vidéo des années plus tard  diront : "ouais, c'est pas mal  l'espèce d'effet là, mais si c'était vrai,  voyez, il y a un trou ici et, si c'était vrai, ça saignerait."   </seg>
<seg id="412"> Eh bien laissez-moi vous sortir un peu de sang.   </seg>
<seg id="413"> Oui, le voilà.   </seg>
<seg id="414"> Normalement maintenant, je devrais enlever l'aiguille.   </seg>
<seg id="415"> Je nettoierais mon bras et je vous montrerais qu'il n'y a pas de blessures  mais je pense que dans ce contexte  et dans l'idée de prendre quelque chose de factice  et de le rendre réel,  je vais juste le laisser comme ça  et quitter la scène.   </seg>
<seg id="416"> On se reverra plusieurs fois ces prochains jours.   </seg>
<seg id="417"> J'espère que vous allez le vouloir. Merci beaucoup.   </seg>
</doc>
<doc docid="799" genre="lectures">
    <url>http://www.ted.com/talks/lang/fre_fr/jane_mcgonigal_gaming_can_make_a_better_world.html</url>
    <description>Des jeux comme World of Warcraft donnent aux joueurs les moyens de sauver des mondes et des motivations pour apprendre les habitudes des héros. Que se passerait-il si nous pouvions utiliser la puissance des joueurs pour résoudre des problèmes du monde réel? Jane Mc Gonigal pense que c'est possible et nous explique comment faire.</description>
    <keywords>Global Issues,Entertainment,Design,play,computers,gaming</keywords>
    <talkid>799</talkid>
    <title>Jane McGonigal : le jeu peut rendre le monde meilleur</title>
<seg id="418"> Mon nom est Jane McGonigal. Je suis conceptrice de jeux.   </seg>
<seg id="419"> Je crée des jeux en ligne depuis 10 ans maintenant.   </seg>
<seg id="420"> Mon but pour les 10 années à venir  est de faire en sorte qu'il soit aussi facile  de sauver le monde dans la réalité  qu'il l'est dans les jeux en ligne.   </seg>
<seg id="421"> Pour cela, j'ai un plan  qui implique de convaincre plus de gens,  y compris vous, à passer plus de temps  à jouer à des jeux plus grands et meilleurs.   </seg>
<seg id="422"> Aujourd'hui, nous passons trois milliards d'heures par semaine  à jouer en ligne.   </seg>
<seg id="423"> Certains ici peuvent penser,  "C'est beaucoup de temps sur des jeux."   </seg>
<seg id="424"> Peut-être trop, surtout en considérant  le nombre de problèmes urgents à résoudre dans le monde réel.   </seg>
<seg id="425"> Mais en fait, d'après mes recherches,  à l'Institut pour le Futur,  la réalité est exactement l'opposé.   </seg>
<seg id="426"> Trois milliards d'heures par semaine ne sont pas suffisants  pour résoudre les problèmes les plus urgents dans le monde.   </seg>
<seg id="427"> Au contraire, je crois que si nous voulons survivre  encore cent ans sur terre,  nous devons accroître ce nombre considérablement.   </seg>
<seg id="428"> J'ai calculé que le total nécessaire  est de 21 milliards d'heures de jeu par semaine.   </seg>
<seg id="429"> C'est peut-être une idée contre-intuitive,  je vais donc le redire, regardons cela de plus près.   </seg>
<seg id="430"> Si nous voulons résoudre des problèmes comme la famine,  la pauvreté, le changement climatique, les conflits, l'obésité,  je crois que nous devons viser  à jouer en ligne  au moins 21 milliards d'heures par semaine,  d'ici dix ans.   </seg>
<seg id="431"> Si si. Je suis sérieuse. Vraiment.   </seg>
<seg id="432"> Voici pourquoi. Ceci résume plutôt bien  pourquoi je pense que les jeux sont aussi essentiels  pour la survie de l'espèce humaine.  Vraiment.   </seg>
<seg id="433"> Voici un portrait pris par le photographe Phil Toledano.   </seg>
<seg id="434"> Il voulait capturer l'émotion du joueur.   </seg>
<seg id="435"> Pour cela, il a placé un appareil photo devant des joueurs pendant qu'ils jouaient.   </seg>
<seg id="436"> Ceci est une émotion classique pour un joueur.   </seg>
<seg id="437"> Si vous n'êtes pas un joueur,  vous pourriez passer à côté certaines nuances.   </seg>
<seg id="438"> Vous percevez peut-être le sens de l'urgence,  un peu de peur, mais surtout une concentration intense,  très très intense pour résoudre un problème vraiment difficile.   </seg>
<seg id="439"> Si vous êtes un joueur, vous remarquerez  quelques nuances, le pli autour des yeux, et autour de la bouche  qui est un signe d'optimisme.   </seg>
<seg id="440"> Les sourcils expriment la surprise.   </seg>
<seg id="441"> Voici un joueur sur le point de vivre ce qu'on appelle  une victoire héroïque [epic win].   </seg>
<seg id="442"> Vous en avez entendu parler. OK.   </seg>
<seg id="443"> Nous avons donc des joueurs parmi nous.   </seg>
<seg id="444"> Une victoire héroïque est un résultat  si extraordinairement positif  que vous n'avez même pas idée que c'était possible avant de l'atteindre.   </seg>
<seg id="445"> C'est presqu'au-delà des limites de l'imagination.   </seg>
<seg id="446"> Quand vous l'avez atteint, vous êtes choqué  de découvrir de quoi vous êtes vraiment capable. C'est ça une victoire héroïque.   </seg>
<seg id="447"> Voici un joueur sur le point de remporter une victoire héroïque.   </seg>
<seg id="448"> Voici le visage que nous avons besoin de voir  sur des millions de personnes partout dans le monde  au moment où nous nous confrontons aux problèmes du siècle à venir.   </seg>
<seg id="449"> Le visage de quelqu'un qui, contre toute attente,  est sur le point de remporter une victoire héroïque.   </seg>
<seg id="450"> Malheureusement, nous voyons plus ce visage  tous les jours lorsque nous faisons face aux problèmes urgents.   </seg>
<seg id="451"> C'est ce que j'appelle le visage "J'aime pas la vie".   </seg>
<seg id="452"> Me voici en train de l'imiter. Compris. OK. Très bien.   </seg>
<seg id="453"> C'est encore moi en train d'avoir ce visage.   </seg>
<seg id="454"> C'est un graffiti dans mon ancien quartier  à Berkeley, en Californie, où j'ai fait mon doctorat  "pourquoi sommes-nous meilleurs au jeu que dans la vie?".   </seg>
<seg id="455"> C'est un problème que beaucoup de joueurs ont.   </seg>
<seg id="456"> Nous pensons que nous ne sommes pas aussi bons dans la vie que dans les jeux.   </seg>
<seg id="457"> Bon pas seulement synonyme "ayant réussi"  bien que cela en fasse partie.   </seg>
<seg id="458"> Nous dépassons ce stade dans les jeux. Mais...  mais bon dans le sens de  motivé pour faire quelque chose qui ait du sens,  prêt à collaborer et à coopérer.   </seg>
<seg id="459"> Quand nous sommes dans le jeu,  je crois que beaucoup d'entre nous devenons  la meilleure version de nous-mêmes, prêt à aider en un clin d'œil,  prêt à s'attaquer à un problème aussi  longtemps qu'il le faudra, pour dépasser ses échecs et recommencer.   </seg>
<seg id="460"> Dans la vraie vie, devant l'échec,  confronté à des obstacles, nous ne sommes pas souvent dans cet état d'esprit.   </seg>
<seg id="461"> On se sent dépassé.   </seg>
<seg id="462"> On se sent submergé.   </seg>
<seg id="463"> On se sent anxieux, peut-être déprimé, frustré ou cynique.   </seg>
<seg id="464"> Nous n'avons jamais ces sentiments quand nous jouons,  ils n'existent tout simplement pas.   </seg>
<seg id="465"> Voilà ce que j'ai voulu étudier  quand j'étais étudiante en troisième cycle.   </seg>
<seg id="466"> Qu'y a-t-il dans les jeux qui fasse que l'on  pense pouvoir tout accomplir?   </seg>
<seg id="467"> Comment pouvons-nous transposer ces  sentiments du jeu dans notre travail quotidien?   </seg>
<seg id="468"> J'ai observé des jeux comme World of Warcraft,  qui est l'archétype de l'environnement de résolution commune de problèmes.   </seg>
<seg id="469"> J'ai commencé à remarquer des détails  qui rendent possible les victoires héroïques dans les jeux.   </seg>
<seg id="470"> La première idée : au moment où vous pénétrez dans un de ces jeux en ligne,  spécialement dans World of Warcraft,  il y a beaucoup de personnages différents  qui veulent vous faire confiance, tout de suite, pour accomplir une mission incroyable.   </seg>
<seg id="471"> Pas n'importe laquelle, mais celle qui correspond parfaitement  à votre niveau dans le jeu. OK?   </seg>
<seg id="472"> vous pouvez le faire.   </seg>
<seg id="473"> Ils ne vous confient pas un défi que vous ne pouvez relever.   </seg>
<seg id="474"> Mais un qui est à la limite de vos capacités. Donc, vous devez travailler dur.   </seg>
<seg id="475"> Mais il n'y a pas de chômage dans World of Warcraft.   </seg>
<seg id="476"> Personne ne s'y tourne les pouces.   </seg>
<seg id="477"> Il y a toujours quelque chose de précis et d'important à faire.   </seg>
<seg id="478"> Et aussi des centaines de collaborateurs.   </seg>
<seg id="479"> Où que vous alliez, des centaines de milliers de personnes  prêtes à travailler avec vous  pour accomplir votre héroïque mission.   </seg>
<seg id="480"> Ce n'est pas quelque chose de courant dans la vie réelle,  ce sentiment qu'en un claquement de doigts  des centaines de collaborateurs apparaissent.   </seg>
<seg id="481"> Et aussi il y a cette histoire héroïque, l'histoire exaltante  de nos vies, et de ce que nous faisons.   </seg>
<seg id="482"> Nous recevons tous ce retour positif.   </seg>
<seg id="483"> Vous avez déjà entendu les expressions "Niveau suivant" et "Force +1",  "Intelligence +1".   </seg>
<seg id="484"> Nous n'avons pas ce genre d'informations dans la vie.   </seg>
<seg id="485"> Quand je sortirai de la scène, je n'aurai pas  "Discours +1", ni "Idée folle +1",  "Idée folle +20".   </seg>
<seg id="486"> Je n'ai pas ce retour dans la vie.   </seg>
<seg id="487"> A l'inverse, le problème avec les environnements collaboratifs virtuels  comme World of Warcraft  est qu'il est si gratifiant  d'être en permanence sur le point de remporter une victoire héroïque,  que l'on décide de passer tout notre temps dans ces mondes virtuels.   </seg>
<seg id="488"> C'est tout simplement mieux que la réalité.   </seg>
<seg id="489"> A ce jour, les joueurs de World of Warcraft ont collectivement  passé 5,93 millions d'années  à résoudre les problèmes virtuels d'Azeroth.   </seg>
<seg id="490"> Ce n'est pas forcément une mauvaise chose.   </seg>
<seg id="491"> Cela peut sembler le contraire.   </seg>
<seg id="492"> Mais replaçons cela dans son contexte :  il y a 5,93 millions d'années,  notre plus ancien ancêtre primate s'est mis debout.   </seg>
<seg id="493"> Il fut le premier primate debout.   </seg>
<seg id="494"> Quand nous parlons du temps que nous investissons en ce moment  dans les jeux, la seule manière de l'aborder,  ou même d'y penser, est de parler du temps  à l'échelle de l'évolution humaine,  qui est une chose extraordinaire.   </seg>
<seg id="495"> Mais c'est aussi juste. Il paraît  qu'en passant tout ce temps à jouer,  nous modifions nos capacités  d'êtres humains.   </seg>
<seg id="496"> Nous devenons une espèce plus collaborative et honnête.   </seg>
<seg id="497"> C'est vrai. J'y crois.   </seg>
<seg id="498"> Veuillez considérer cette statistique intéressante.   </seg>
<seg id="499"> Un chercheur de l'Université Carnegie Mellon l'a publiée récemment.   </seg>
<seg id="500"> Un jeune moyen d'aujourd'hui  dans un pays à forte culture de jeu  aura passé plus de dix mille heures à jouer en ligne,  à l'âge de 21 ans.   </seg>
<seg id="501"> Dix mille heures est un chiffre  intéressant à deux titres.   </seg>
<seg id="502"> D'abord, pour les enfants des États-Unis,  10 080 heures est le chiffre exact du nombre  d'heures d'école  du CM2 au baccalauréat  si vous allez à tous les cours.   </seg>
<seg id="503"> Il existe donc un cursus  parallèle d'éducation, au cours duquel  les jeunes apprennent les rudiments pour  devenir un bon joueur  de la même façon qu'ils apprennent tout le reste à l'école.   </seg>
<seg id="504"> Certains ici ont peut-être lu  le dernier livre de Malcolm Gladwell "Outliers".   </seg>
<seg id="505"> Vous avez sûrement entendu parler de sa théorie du succès,  la théorie des dix mille heures.   </seg>
<seg id="506"> Elle est basée sur une recherche en science cognitive  "si vous passez dix mille heures  à étudier sérieusement n'importe quoi  avant 21 ans, vous en serez un virtuose".   </seg>
<seg id="507"> Vous serez aussi bon à n'importe quoi  que les meilleurs au monde.   </seg>
<seg id="508"> Ainsi, ce que nous voyons est  une génération entière de jeunes gens  qui sont des virtuoses du jeu.   </seg>
<seg id="509"> La grande question est donc :  "A quoi peuvent bien servir ces dons au jeu?"   </seg>
<seg id="510"> Si nous savions y répondre,  nous aurions virtuellement en main  des ressources humaines sans précédent.   </seg>
<seg id="511"> Voici combien de personnes dans le monde  ont passé au moins une heure par jour à jouer en ligne.   </seg>
<seg id="512"> Ce sont les virtuoses du jeu.   </seg>
<seg id="513"> 500 millions de personnes extraordinairement bonnes à quelque chose.   </seg>
<seg id="514"> Dans les dix ans à venir,  nous aurons un milliard de nouveaux joueurs  qui seront extraordinairement bons à quelque chose.   </seg>
<seg id="515"> Au cas où vous le sauriez pas, cela va arriver.   </seg>
<seg id="516"> L'industrie du jeu développe des consoles  à basse consommation et qui fonctionnent via les réseaux GSM  au lieu de l'ADSL,  permettant ainsi aux joueurs du monde entier,  et notamment en Inde, en Chine, au Brésil, de jouer en ligne.   </seg>
<seg id="517"> Nous nous attendons à un nouveau milliard de joueurs en plus dans dix ans.   </seg>
<seg id="518"> Ce qui portera le chiffre à 1,5 milliard.   </seg>
<seg id="519"> J'ai donc commencé à réfléchir à quoi ces jeux  nous rendent virtuoses.   </seg>
<seg id="520"> Voici mes quatre conclusions. La première : l'optimisme urgent.   </seg>
<seg id="521"> OK. Imaginez cela comme une auto-persuasion extrême.   </seg>
<seg id="522"> L'optimisme urgent est la volonté d'agir immédiatement  pour surmonter un obstacle,  associé avec la certitude  d'un espoir raisonnable de réussir.   </seg>
<seg id="523"> Les joueurs croient toujours qu'une victoire héroïque est possible,  et que ça vaut le coup d'essayer, et d'essayer maintenant.   </seg>
<seg id="524"> Les joueurs ne restent pas assis à ne rien faire.   </seg>
<seg id="525"> Ils sont très forts à tisser un tissu social très dense.   </seg>
<seg id="526"> De nombreuses recherches intéressantes montrent  que nous aimons plus les gens après avoir joué avec eux,  même s'ils nous ont sévèrement battus.   </seg>
<seg id="527"> Pourquoi? Parce qu'il faut une grande confiance  pour jouer avec quelqu'un.   </seg>
<seg id="528"> Ils vont passer du temps avec nous,  ils vont jouer suivant les mêmes règles,  avec les mêmes objectifs, ils vont jouer jusqu'à ce que le jeu soit fini.   </seg>
<seg id="529"> Ainsi, jouer ensemble construit en fait  des liens, de la confiance et de la collaboration.   </seg>
<seg id="530"> Le résultat est que nous tissons des liens sociaux plus forts.   </seg>
<seg id="531"> Une productivité merveilleuse. J'aime cette idée.   </seg>
<seg id="532"> Vous savez qu'il existe une raison pour laquelle le joueur moyen de World of Warcraft  y passe 22 heures par semaine,  un travail à mi-temps en quelque sorte.   </seg>
<seg id="533"> C'est parce que nous savons, quand nous jouons,  que nous sommes en fait plus heureux  en travaillant dur, qu'en nous reposant ou en traînant dehors.   </seg>
<seg id="534"> Nous savons que l'être humain est à son optimum  quand il produit un travail difficile mais utile.   </seg>
<seg id="535"> Les joueurs sont prêts à travailler dur,  tout le temps, si on leur confie la bonne mission.   </seg>
<seg id="536"> Et finalement, un sens héroïque.   </seg>
<seg id="537"> Les joueurs adorent se voir attribuer des missions motivantes,  des missions à l'échelle de la planète.   </seg>
<seg id="538"> Un petit quizz pour mettre cela en perspective.   </seg>
<seg id="539"> Vous connaissez tous Wikipedia, le plus grand wiki au monde.   </seg>
<seg id="540"> Le second, au monde, avec près de 80 000 articles  est celui de World of Warcraft.   </seg>
<seg id="541"> Cinq millions de personnes l'utilisent chaque mois.   </seg>
<seg id="542"> Ils ont réuni plus d'informations à propos de World of Warcraft  sur Internet que n'importe quel autre  sujet auquel un wiki est consacré.   </seg>
<seg id="543"> Ils construisent une histoire héroïque.   </seg>
<seg id="544"> Ils construisent une base de connaissance héroïque  sur World of Warcraft.   </seg>
<seg id="545"> OK, voici les quatre super-pouvoirs unis vers un même but.   </seg>
<seg id="546"> Les joueurs sont des individus pleins d'espoir et surpuissants.   </seg>
<seg id="547"> Ce sont des gens qui croient qu'ils peuvent indivuellement  changer le monde.   </seg>
<seg id="548"> Le seul problème est qu'ils croient  qu'ils sont capables de changer les mondes virtuels  et non le monde réel.   </seg>
<seg id="549"> Voici le problème que j'essaie de résoudre.   </seg>
<seg id="550"> Edward Castronova est économiste.   </seg>
<seg id="551"> Son travail est impressionnant. Il s'intéresse aux raisons qui  poussent les gens à investir autant de temps, d'énergie  et d'argent dans les jeux en ligne.   </seg>
<seg id="552"> Il dit : "Nous sommes témoins d'un événement  qui est un exode en masse  vers les mondes virtuels et les environnements de jeux en ligne."   </seg>
<seg id="553"> C'est un économiste. Et donc un rationnel.   </seg>
<seg id="554"> Et il dit...   </seg>
<seg id="555"> pas comme moi -- je suis conceptrice de jeux, exubérante.   </seg>
<seg id="556"> Donc il dit  que c'est parfaitement logique,  car les joueurs peuvent accomplir plus dans les jeux que dans le monde réel.   </seg>
<seg id="557"> Ils peuvent avoir des relations sociales plus fortes  dans les jeux que dans le monde réel.   </seg>
<seg id="558"> Ils ont un meilleur retour et se sentent plus récompensés  dans les jeux que dans la vie réelle.   </seg>
<seg id="559"> C'est pourquoi il estime que c'est actuellement logique  que les joueurs passent plus de temps en ligne que dans le monde réel.   </seg>
<seg id="560"> Moi-même, je trouve cela tout-à-fait aussi rationnel, actuellement.   </seg>
<seg id="561"> Mais ce n'est pas, en aucun cas, une situation optimale.   </seg>
<seg id="562"> Nous devons commencer à rendre le monde réel plus proche du jeu.   </seg>
<seg id="563"> Je me suis inspirée d'un événement survenu  il y a 2500 ans.   </seg>
<seg id="564"> Voici des dés anciens, fabriqués à partir d'osselets de moutons. OK?   </seg>
<seg id="565"> Avant ces merveilleuses manettes de jeu,  existaient les osselets de moutons.   </seg>
<seg id="566"> Elles représentent les premiers accessoires de jeu  inventés par des êtres humains.   </seg>
<seg id="567"> Si vous êtes familier avec le travail de l'historien grec,  Hérodote, vous connaissez peut-être cette histoire.   </seg>
<seg id="568"> L'histoire de qui a  inventé le jeu et pourquoi.   </seg>
<seg id="569"> Hérodote disait que les jeux, particulièrement les dés,  ont été inventés au royaume de Lydie  pendant une famine.   </seg>
<seg id="570"> Apparemment, la famine était si grave que  le roi de Lydie décida qu'ils devaient faire quelque chose d'insensé.   </seg>
<seg id="571"> Les gens souffraient. Ils se battaient.   </seg>
<seg id="572"> La situation était désespérée. Ils avaient besoin  d'une solution désespérée.   </seg>
<seg id="573"> D'après Hérodote, ils inventèrent les dés  et ils édictèrent une loi dans tout le royaume.   </seg>
<seg id="574"> Le premier jour, tout le monde pouvait manger.   </seg>
<seg id="575"> Le lendemain, tout le monde devait jouer.   </seg>
<seg id="576"> Ils seraient si concentrés sur leur jeu de dés --  les jeux sont si immersifs  et nous placent dans une telle productivité merveilleusement satisfaisante --  qu'ils oublieraient qu'ils n'avaient rien à manger.   </seg>
<seg id="577"> Et ainsi, le lendemain, ils jouaient.   </seg>
<seg id="578"> Et le lendemain, ils mangeraient.   </seg>
<seg id="579"> D'après Hérodote,  18 ans passèrent ainsi,  ils survécurent à la famine,  en mangeant un jour, et en jouant le lendemain.   </seg>
<seg id="580"> Je pense que c'est exactement  ce que nous faisons d'aujourd'hui.   </seg>
<seg id="581"> Nous jouons pour échapper à la souffrance du monde.   </seg>
<seg id="582"> Nous jouons pour nous éloigner de tout ce qui ne va pas  dans la vie réelle, tout ce qui n'est pas satisfaisant,  et nous obtenons du jeu ce dont nous avons besoin.   </seg>
<seg id="583"> Mais nous ne sommes pas obligés de nous arrêter là.   </seg>
<seg id="584"> C'est vraiment intéressant.   </seg>
<seg id="585"> D'après Hérodote, après 18 ans,  la famine était toujours présente.  Donc, le roi décida qu'ils joueraient une dernière fois aux dés.   </seg>
<seg id="586"> Ils divisèrent le royaume en deux.   </seg>
<seg id="587"> Ils joueraient une fois aux dés,  et les vainqueurs auraient droit à leur aventure héroïque.   </seg>
<seg id="588"> Ils quitteraient la Lydie,  et chercheraient un nouvel endroit pour vivre,  en laissant le nombre exact de personnes  pouvant vivre sur les ressources disponibles,  et en espérant déplacer leur civilisation  à un endroit où elle pourrait prospérer.   </seg>
<seg id="589"> Cela paraît incroyable, non?   </seg>
<seg id="590"> Mais récemment, des preuves ADN  ont montré que les Étrusques,  qui ont mené à l'Empire Romain,  partagent en fait le même ADN que les anciens Lydiens.   </seg>
<seg id="591"> Récemment, des scientifiques ont suggéré  que l'histoire incroyable d'Hérodote est en réalité vraie.   </seg>
<seg id="592"> Des géologues ont trouvé des preuves  d'un refroidissement global qui a duré  environ 20 ans qui pourrait expliquer la famine.   </seg>
<seg id="593"> Cette histoire incroyable pourrait donc être vraie.   </seg>
<seg id="594"> Ils pourraient avoir effectivement  sauvé leur culture en jouant,  en se réfugiant dans le jeu pendant 18 ans,  puis en étant si inspirés,  et en sachant si bien comment être solidaires par le jeu  qu'ils sauvèrent leur civilisation ainsi.   </seg>
<seg id="595"> Nous aussi, nous pouvons le faire.   </seg>
<seg id="596"> Nous jouons à Warcraft depuis 1994.   </seg>
<seg id="597"> C'était le premier jeu de stratégie en temps réel  de la série World of Warcraft. C'était 16 ans en arrière.   </seg>
<seg id="598"> Ils ont joué aux dés pendant 18 ans,  nous jouons à Warcraft depuis 16 ans.   </seg>
<seg id="599"> Je pense que nous sommes prêts pour notre jeu héroïque.   </seg>
<seg id="600"> Ils ont partagé leur civilisation en deux  pour partir à la recherche d'un nouveau monde.   </seg>
<seg id="601"> Voilà comment j'arrive à mes 21 milliards d'heures de jeu par semaine.   </seg>
<seg id="602"> Il faut que la moitié d'entre nous accepte  de passer une heure par jour à jouer,  jusqu'à ce que nous résolvions de vrais problèmes.   </seg>
<seg id="603"> Je sais que vous vous dites : "Comment arriverons-nous à résoudre de vrais problèmes  en jouant?" Eh bien, c'est ce à quoi j'ai dédié mon travail  ces dernières années,  à l'Institut pour le Futur.   </seg>
<seg id="604"> Nous avons cette bannière dans nos bureaux à Palo Alto,  et elle exprime notre manière d'aborder le futur.   </seg>
<seg id="605"> Nous ne voulons pas essayer de prédire le futur.   </seg>
<seg id="606"> Ce que nous voulons est inventer le futur.   </seg>
<seg id="607"> Nous voulons imaginer le meilleur résultat possible.  Et nous voulons embarquer tout le monde  pour rendre ce résultat réel.   </seg>
<seg id="608"> Nous voulons illustrer les victoires héroïques,  et donner aux gens les moyens d'en accomplir une.   </seg>
<seg id="609"> Je vais vous montrer rapidement trois jeux que j'ai inventés  comme tentative de donner aux gens les moyens  de créer cette victoire dans leur propre futur.   </seg>
<seg id="610"> Voici le Monde Sans Essence.   </seg>
<seg id="611"> On l'a inventé en 2007.   </seg>
<seg id="612"> C'est un jeu en ligne dans lequel vous essayez de survivre  à une pénurie d'essence.   </seg>
<seg id="613"> La pénurie d'essence est fictive,  mais nous avons incorporé suffisamment de contenu  pour que vous croyiez que c'est vrai et pour que viviez comme  s'il n'y avait plus d'essence. Quand vous commencez le jeu,  vous vous inscrivez, vous nous dites où vous vivez.   </seg>
<seg id="614"> Ensuite vous recevez des actualités en temps réel,  des fils d'information qui vous montrent  combien coûte exactement l'essence,  ce qui est indisponible, comment la production de nourriture est affectée,  comment les transports le sont,  si les écoles ferment, s'il y a des émeutes.   </seg>
<seg id="615"> Vous devez vous débrouiller pour vivre votre vie réelle  comme si ceci était vrai. Et nous vous demandons de le raconter,  d'envoyer des vidéos, des photos.   </seg>
<seg id="616"> Nous avons testé ce jeu avec 1700 joueurs en 2007.   </seg>
<seg id="617"> Nous les suivons depuis trois ans.   </seg>
<seg id="618"> Je peux vous garantir que c'est une expérience qui vous transforme.   </seg>
<seg id="619"> Personne ne veut changer son mode de vie  pour améliorer le monde, ou parce qu'on devrait le faire.   </seg>
<seg id="620"> Mais si vous vous immergez dans une aventure héroïque  et entendez : "Nous n'avons plus d'essence."   </seg>
<seg id="621"> Cela devient une histoire extraordinaire et une aventure à vivre.   </seg>
<seg id="622"> Mesurez-vous pour voir comment vous survivriez.   </seg>
<seg id="623"> La plupart des joueurs ont conservé les habitudes  apprises dans ce jeu.   </seg>
<seg id="624"> Ainsi, pour le prochain jeu où sauver le monde,  nous avons décidé de viser un problème plus aigu, plus grand que le manque d'essence.   </seg>
<seg id="625"> Nous avons créé le jeu "Superstruct"  à l'Institut pour le Futur.   </seg>
<seg id="626"> Le sujet était : un super-ordinateur a calculé  que les humains n'avaient plus que 23 ans à vivre sur Terre.   </seg>
<seg id="627"> Cet ordinateur est nommé le Système d'Alerte  d'Extinction Totale, bien sûr.   </seg>
<seg id="628"> Nous avons demandé aux gens de venir  comme pour un film de Jerry Bruckheimer.   </seg>
<seg id="629"> Vous connaissez ses films, vous constituez une équipe de rêve.   </seg>
<seg id="630"> Il y a l'astronaute, le scientifique, l'ancien prisonnier,  chacun a sa mission pour sauver le monde.   </seg>
<seg id="631"> Mais dans notre jeu, au lieu d'avoir juste cinq personnes  dans l'équipe, nous disons que tout le monde y participe,  votre mission est d'inventer l'énergie du futur,  la nourriture du futur, la santé du futur,  la sécurité du futur et la protection sociale du futur.   </seg>
<seg id="632"> Il y a 8000 personnes qui y ont joué pendant 8 semaines.   </seg>
<seg id="633"> Ils ont imaginé 500 solutions follement créatives  que vous pourrez trouver sur Internet en tapant "Superstruct" dans Google.   </seg>
<seg id="634"> Finalement, le dernier jeu.  Nous le lançons le 3 mars. C'est un jeu en collaboration avec le World Bank Institute.   </seg>
<seg id="635"> Si vous finissez le jeu, vous serez certifié  par le World Bank Institute  comme Innovateur Social, promotion 2010.   </seg>
<seg id="636"> Nous travaillons avec des universités de l'Afrique Sub-Saharienne.  Nous les incitons à acquérir des compétences en innovation sociale.   </seg>
<seg id="637"> Il y a une bande dessinée, différents niveaux  en études locales, en réseau de connaissance,  développement durable, vision et ressource.   </seg>
<seg id="638"> Je voudrais vous demander  de partager ce jeu avec des jeunes  du monde entier, surtout dans les zones en développement,  qui pourraient bénéficier de cette collaboration  pour commencer à imaginer leurs propres  entreprises sociales pour sauver le monde.   </seg>
<seg id="639"> Je vais tout résumer.   </seg>
<seg id="640"> J'ai une question.   </seg>
<seg id="641"> Que pensez-vous qu'il va se passer?   </seg>
<seg id="642"> Il y a tous ces joueurs incroyables,  il y a ces jeux qui servent de pilotes de ce que nous pourrions faire,  mais aucun d'eux n'a encore sauvé le monde.   </seg>
<seg id="643"> Eh bien, j'espère que vous serez d'accord avec moi  pour dire que les joueurs sont une ressource  utilisable pour effectuer des tâches dans le monde réel,  que les jeux sont un moyen puissant pour le changement.   </seg>
<seg id="644"> Nous avons tous ces super-pouvoirs incroyables,  cette productivité merveilleuse, la possibilité  de tisser un lien social solide,  ce sentiment d'optimisme urgent, et le désir d'un sens héroïque à nos vies.   </seg>
<seg id="645"> J'espère vraiment que nous saurons nous réunir  pour jouer à des jeux utiles, pour survivre encore 100 ans sur cette planète.   </seg>
<seg id="646"> Mon souhait est que vous me rejoigniez  pour créer de tels jeux et y jouer.   </seg>
<seg id="647"> Quand je regarde les dix ans à venir,  je suis sûre de deux choses :  nous pouvons créer n'importe quel futur dont nous rêvons,  et nous pouvons jouer aux jeux que nous voulons.   </seg>
<seg id="648"> Que les jeux qui changeront le monde commencent!   </seg>
<seg id="649"> Merci.   </seg>
</doc>
<doc docid="767" genre="lectures">
    <url>http://www.ted.com/talks/lang/fre_fr/bill_gates.html</url>
    <description>A TED2010, Bill Gates dévoile sa vision du futur de l'énergie dans le monde. Il explique qu'il nous faut des "miracles" pour éviter une catastrophe planétaire, et pourquoi il est en faveur d'un type de réacteur nucléaire radicalement différent. Le but à atteindre à tout prix ? Un monde à zéro émission de carbone jusqu'à 2050.</description>
    <keywords>Science,Global Issues,Business,Technology,invention,energy</keywords>
    <talkid>767</talkid>
    <title>Bill Gates à propos de l'énergie : Innover vers le zéro carbone !</title>
<seg id="650"> Je vais aujourd'hui vous parler d'énergie et de climat.   </seg>
<seg id="651"> Et cela peut sembler un peu surprenant parce que  mon travail à temps plein à la Fondation concerne plutôt les vaccins et les semences,  les choses que nous devons inventer et distribuer  pour aider les deux milliards des plus pauvres à vivre mieux.   </seg>
<seg id="652"> Mais l'énergie et le climat sont extrêmement importants pour ces personnes,  en fait, plus importants que pour quiconque sur la planète.   </seg>
<seg id="653"> Le climat se détériore, ce qui signifie qu'il y aura de nombreuses années où leurs cultures ne pousseront pas.   </seg>
<seg id="654"> Il y aura trop de pluie, ou pas assez de pluie.   </seg>
<seg id="655"> Les choses vont évoluer dans des directions que  leur environnement fragile ne peut tout simplement pas supporter.   </seg>
<seg id="656"> Et cela conduit à la famine. Cela conduit à l'incertitude. Cela conduit à des troubles.   </seg>
<seg id="657"> Les changements climatiques seront terribles pour eux.   </seg>
<seg id="658"> Le prix de l'énergie, également, est très important pour eux.   </seg>
<seg id="659"> En fait, si vous ne pouviez baisser le prix que d'une seule chose,  pour réduire la pauvreté, ce serait, de loin, celui de l'énergie.   </seg>
<seg id="660"> Or, le prix de l'énergie a baissé au fil du temps.   </seg>
<seg id="661"> Vraiment, les avancées de la civilisation sont fondées sur les avancées de l'énergie.   </seg>
<seg id="662"> La révolution du charbon a alimenté la révolution industrielle,  et, même dans les années 1900, nous avons assisté à une diminution très rapide du prix de l'électricité,  et c'est grâce à ça que nous avons des réfrigérateurs, l'air conditionné,  que nous pouvons fabriquer des matériaux modernes et faire tant de choses.   </seg>
<seg id="663"> Dans le monde riche, tout va bien par rapport à l'électricité .   </seg>
<seg id="664"> Mais, en même temps qu'on abaisse son prix - et c'est parti pour le diviser par 2 --  nous devons répondre à une nouvelle contrainte,  et cette contrainte concerne le CO2.   </seg>
<seg id="665"> Le CO2 réchauffe la planète,  et l'équation sur le CO2 est en réalité très simple.   </seg>
<seg id="666"> Si vous prenez le total du CO2 rejeté,  cela conduit à une augmentation de température,  et cette augmentation de température conduit à des effets très négatifs.   </seg>
<seg id="667"> Des effets sur la météo et, peut-être pire, des effets indirects,  parce que les écosystèmes naturels ne peuvent pas s'adapter à ces changements rapides,  et alors on voit l'effondrement de ces écosystèmes.   </seg>
<seg id="668"> C'est vrai que sur les chiffres exacts,  quelle température on aura, à partir de quelle augmentation de CO2,  et à quel endroit on aura des effets secondaires positifs,  là, on rencontre une certaine incertitude, mais pas beaucoup.   </seg>
<seg id="669"> Et si on ne connait pas exactement le degré de gravité de ces effets,  on sait qu'ils seront extrêmement graves.   </seg>
<seg id="670"> A plusieurs reprises, j'ai demandé à des scientifiques de haut niveau  s'il fallait vraiment descendre jusqu'à près de zéro?   </seg>
<seg id="671"> Ne peut-on pas simplement diminuer de la moitié ou du quart?   </seg>
<seg id="672"> Et la réponse est que, jusqu'à ce que nous approchions de zéro,  la température continuera à augmenter.   </seg>
<seg id="673"> Et donc c'est un grand défi.   </seg>
<seg id="674"> C'est très différent que de dire qu'on est un camion de 3,5 m de haut essayant de passer sous un pont de 3 m,  et qu'on va trouver le moyen de s'y glisser.   </seg>
<seg id="675"> Là, c'est quelque chose qui doit arriver à zéro.   </seg>
<seg id="676"> Chaque année, nous rejetons une grande quantité de CO2,  plus de 26 milliards de tonnes.   </seg>
<seg id="677"> Pour chaque américain, ça représente près de 20 tonnes.   </seg>
<seg id="678"> Pour un habitant d'un pays pauvre, c'est moins d'une tonne.   </seg>
<seg id="679"> La moyenne est d'environ cinq tonnes par personne sur la planète.   </seg>
<seg id="680"> Et on doit trouver le moyen d'apporter les changements  pour descendre à zéro.   </seg>
<seg id="681"> L'augmentation a été constante.   </seg>
<seg id="682"> Ce n'est qu'à cause de divers changements économiques que ça s'est ralenti,  alors nous devons donc passer d'une hausse rapide  à une baisse, jusqu'à descendre à zéro.   </seg>
<seg id="683"> Cette équation a quatre facteurs.   </seg>
<seg id="684"> Faisons un peu de multiplication.   </seg>
<seg id="685"> Bon, on a quelque chose à gauche, le CO2, qu'on veut réduire à zéro,  et ça va être basé sur le nombre de personnes,  les services que chaque personne utilise, en moyenne,  l'énergie utilisée en moyenne pour chaque service,  et le CO2 rejeté, par unité d'énergie.   </seg>
<seg id="686"> Alors, penchons-nous sur chacun de ces membres,  et voyons comment on peut réduire le résultat à zéro.   </seg>
<seg id="687"> Il faudra probablement que l'un de ces chiffres soit tout proche de zéro.   </seg>
<seg id="688"> C'est du niveau de l'algèbre du secondaire,  mais jetons un coup d'oeil.   </seg>
<seg id="689"> D'abord nous avons la population.   </seg>
<seg id="690"> Le monde compte aujourd'hui 6,8 milliards de personnes.   </seg>
<seg id="691"> On devrait atteindre les 9 milliards.   </seg>
<seg id="692"> Avec de très bons résultats sur les nouveaux vaccins,  les soins de santé, le contrôle des naissances,  on pourrait le réduire de, peut-être, 10 ou 15 pour cent,  mais on gardera un facteur d'augmentation d'environ 1,3.   </seg>
<seg id="693"> Le deuxième facteur concerne les services que nous utilisons.   </seg>
<seg id="694"> Cela englobe tout,  la nourriture que nous mangeons, les vêtements, la télévision, le chauffage.   </seg>
<seg id="695"> Ce sont de très bonnes choses,  et se débarrasser de la pauvreté signifie pouvoir fournir ces services  à presque tout le monde sur la planète.   </seg>
<seg id="696"> Et c'est une bonne chose que ce chiffre augmente.   </seg>
<seg id="697"> Dans le monde riche, peut-être le milliard du haut,  nous pourrions probablement les réduire, en utiliser moins,  mais chaque année, ce chiffre, en moyenne, va monter,  et finira par plus que doubler  le nombre de services fournis par personne.   </seg>
<seg id="698"> Ici nous avons un exemple de service très basique.   </seg>
<seg id="699"> Vous avez à la maison un éclairage suffisant pour lire et faire les devoirs scolaires.  Pas ces enfants. Alors ils sortent  et font leurs devoirs à la lumière des lampadaires de la rue.   </seg>
<seg id="700"> Maintenant, l'efficacité, "E", la quantité d'énergie pour chaque service,  et ici, nous avons enfin de bonnes nouvelles.   </seg>
<seg id="701"> Nous avons quelque chose qui ne grimpe pas.   </seg>
<seg id="702"> Grâce à diverses inventions et de nouvelles façons de faire de la lumière,  grâce à de nouveaux types de voitures, des façons différentes de construire les bâtiments.   </seg>
<seg id="703"> Il y a beaucoup de services pour lesquels on peut  réduire l'énergie de façon substantielle,  et pour certains services particuliers, la réduire de 90 pour cent.   </seg>
<seg id="704"> Il existe d'autres services comme la façon de fabriquer les l'engrais,  ou d'effectuer le transport aérien,  où les marges d'amélioration sont beaucoup beaucoup plus réduites.   </seg>
<seg id="705"> Et donc, en gros, en étant optimistes, on pourrait obtenir  une diminution d'un facteur de trois à, peut-être même, un facteur de six.   </seg>
<seg id="706"> Pour l'ensemble de ces trois premiers facteurs,  nous sommes au mieux passés de 26 milliards à, peut-être 13 milliards de tonnes,  et ce n'est pas suffisant.   </seg>
<seg id="707"> Alors, voyons ce quatrième facteur --  qui va être un facteur clé --  et c'est la quantité de CO2 dégagée par unité d'énergie.   </seg>
<seg id="708"> Et donc, la question est: "Peut-on le réduire à zéro ?"   </seg>
<seg id="709"> En brûlant du charbon, la réponse est non.   </seg>
<seg id="710"> Si vous brûlez du gaz naturel, non plus.   </seg>
<seg id="711"> Presque toutes les techniques pour produire aujourd'hui de l'électricité,  en dehors des énergies renouvelables et du nucléaire, rejettent du CO2.   </seg>
<seg id="712"> Et donc, ce que nous allons devoir faire à une échelle globale,  c'est de créer un nouveau système.   </seg>
<seg id="713"> Alors, il nous faut des miracles dans le domaine de l'énergie.   </seg>
<seg id="714"> Mais quand j'utilise le mot miracle, je ne veux pas dire quelque chose d'impossible.   </seg>
<seg id="715"> Le microprocesseur est un miracle. L'ordinateur personnel est un miracle.   </seg>
<seg id="716"> L'Internet et les services web sont un miracle.   </seg>
<seg id="717"> Dans ce sens, les gens présents ici ont participé à la création de nombreux miracles.   </seg>
<seg id="718"> D'habitude, on n'a pas de date butoir,  où il faut réaliser le miracle pour une date donnée.   </seg>
<seg id="719"> D'habitude, on se tient juste prêts, et alors certains se produisent, d'autres pas.   </seg>
<seg id="720"> Dans le cas présent, il faut aller à toute vitesse  et obtenir un miracle avec un calendrier assez restreint.   </seg>
<seg id="721"> Je me suis demandé comment je pourrais résumer visuellement cela.   </seg>
<seg id="722"> Y aurait-il une sorte d'illustration venant de la nature,  une démonstration qui saisirait l'imagination des gens ici?   </seg>
<seg id="723"> J'ai repensé à l'année dernière, quand j'avais apporté des moustiques,  les gens avaient bien aimé.   </seg>
<seg id="724"> Ça leur avait permis de vraiment intégrer l'idée  qu'il y a des gens qui vivent avec les moustiques.   </seg>
<seg id="725"> Donc, avec l'énergie, tout ce que à quoi j'ai pu arriver, c'est ça.   </seg>
<seg id="726"> J'ai décidé que libérer des lucioles  serait ma contribution à l'environnement ici, cette année.   </seg>
<seg id="727"> Voici donc ici des lucioles naturelles.   </seg>
<seg id="728"> On m'a dit qu'elles ne mordent pas, en fait, elles pourraient bien ne pas quitter ce pot.   </seg>
<seg id="729"> Il y a toutes sortes de solutions astucieuses comme ça,  mais elles n'apportent pas grand chose, en fait.   </seg>
<seg id="730"> Nous avons besoin d'une ou de plusieurs solutions,  qui fonctionnent à une échelle immense,  avec une immense fiabilité,  et, bien qu'on cherche dans nombreuses directions,  Je n'en vois vraiment que cinq qui tiennent la route.   </seg>
<seg id="731"> J'ai laissé de côté l'énergie marémotrice, la géothermie, la fusion, les biocarburants.   </seg>
<seg id="732"> Elles apporteront leur contribution,  et si c'est plus que je ne pense, tant mieux,  mais mon idée là-dessus, c'est que  sur ces cinq-là, il y a encore du travail à faire,  et nous ne pouvons en laisser tomber aucune, même si ça paraît difficile,  même si les défis à relever semblent importants.   </seg>
<seg id="733"> Regardons d'abord la combustion des combustibles fossiles,  qu'il s'agisse du charbon ou du gaz naturel.   </seg>
<seg id="734"> Ce qu'il faut faire là paraît simple, mais ça ne l'est pas,  c'est de prendre tout le CO2, après la combustion, le sortir du circuit,  le mette sous pression, le rendre liquide, le mettre quelque part,  et espérer qu'il y reste.   </seg>
<seg id="735"> Il y a des projets avancés permettant de réaliser cela à 60 à 80 %,  mais arriver à 100%, ça sera très délicat,  et ce sera difficile de convenir de l'endroit où tout ce CO2 devrait être mis,  mais le plus dur est ici la question du long terme.   </seg>
<seg id="736"> Qui pourra avoir cette certitude ?   </seg>
<seg id="737"> Qui pourra garantir quelque chose qui est des milliards de fois plus volumineux  que tout autre type de déchets auquel vous pouvez penser, nucléaires ou autres?   </seg>
<seg id="738"> Cela fait beaucoup de volume.   </seg>
<seg id="739"> Alors ce sera difficile pour cette solution.   </seg>
<seg id="740"> Ensuite, il y a le nucléaire.   </seg>
<seg id="741"> Qui présente aussi trois gros problèmes :   </seg>
<seg id="742"> Le coût, en particulier dans les pays fortement réglementés, est élevé.   </seg>
<seg id="743"> La question de la sécurité, d'être vraiment sûrs qu'il n y aura pas de problème,  que, même en ayant des opérateurs humains,  le combustible ne soit pas utilisé pour les armes.   </seg>
<seg id="744"> Et puis, que faire avec les déchets?   </seg>
<seg id="745"> Et, bien que le volume ne soit pas pas très impotant, il pose de nombreux problèmes.   </seg>
<seg id="746"> Les gens ont besoin de se sentir bien là-dessus.   </seg>
<seg id="747"> Donc, trois problèmes très difficiles qui pourraient être résolus,  et donc, sur lesquels il faudrait travailler.   </seg>
<seg id="748"> Les trois derniers des cinq, je les ai regroupés.   </seg>
<seg id="749"> Ce sont ceux auxquels les gens font souvent référence en tant qu'énergies renouvelables.   </seg>
<seg id="750"> Mais en fait - même si c'est génial qu'elles ne nécessitent aucun carburant --  elles présentent quelques inconvénients.   </seg>
<seg id="751"> Le premier est que la densité d'énergie produite grâce à ces technologies  est considérablement inférieure à celle d'une centrale électrique.   </seg>
<seg id="752"> Il s'agit de fermes à énergie, on parle là de nombreux kilomètres carrés,  des milliers de fois plus d'espace que pour une centrale à énergie normale.   </seg>
<seg id="753"> De plus ce sont des sources fonctionnant par intermittence.   </seg>
<seg id="754"> Le soleil ne brille pas toute la journée, il ne brille pas tous les jours,  et, pareillement, le vent ne souffle pas tout le temps.   </seg>
<seg id="755"> Et donc, si vous dépendez de ces sources,  vous devez avoir un moyen d'obtenir de l'énergie  pendant ces périodes de temps où elle n'est pas disponible.   </seg>
<seg id="756"> Nous avons ici de gros problèmes de coûts .   </seg>
<seg id="757"> Nous avons des problèmes de transmission.   </seg>
<seg id="758"> Par exemple, disons que cette source d'énergie est en dehors de votre pays,  alors non seulement vous avez besoin de la technologie,  mais vous devez faire face au risque d'une énergie venue d'ailleurs.   </seg>
<seg id="759"> Et, finalement, il y a ce problème de stockage.   </seg>
<seg id="760"> Alors, pour dimensionner cela, j'ai étudié  tous les types de batteries qu'on fabrique,  pour les voitures, pour les ordinateurs, les téléphones, les lampes de poche, pour tout,  et comparé cela à la quantité d'énergie électrique utilisée dans le monde,  et ce que j'ai constaté, c'est que la totalité des batteries que nous faisons aujourd'hui  pourrait stocker moins de 10 minutes de toute l'énergie.   </seg>
<seg id="761"> Alors, en fait, nous avons besoin d'une percée importante ici,  quelque chose qui puisse améliorer d'un facteur de 100  les approches que nous avons actuellement.   </seg>
<seg id="762"> Ce n'est pas impossible, mais ce n'est pas une chose très facile.   </seg>
<seg id="763"> C'est ce qu'on voit quand on essaie d'obtenir d'une source intermittente  plus de, disons, 20 à 30 pour cent de ce qu'on utilise.   </seg>
<seg id="764"> Si on compte sur cette source pour fournir les 100%,  vous avez besoin d'une incroyable batterie miracle.   </seg>
<seg id="765"> Bon, essayons d'avancer sur la question de la bonne approche à adopter.   </seg>
<seg id="766"> Est-ce que c'est un nouveau "Projet Manhattan" ? Quels moyens pour y arriver ?   </seg>
<seg id="767"> Eh bien, il nous faut un grand nombre d'entreprises pour travailler sur le sujet, des centaines.   </seg>
<seg id="768"> Dans chacune de ces cinq voies, nous avons besoin d'au moins une centaine de personnes.   </seg>
<seg id="769"> Et pour beaucoup d'entre eux, vous penserez qu'ils sont fous. C'est parfait.   </seg>
<seg id="770"> Et, je pense qu'ici, dans le groupe TED,  beaucoup de gens poursuivent déjà ces voies.   </seg>
<seg id="771"> Bill Gross possède plusieurs sociétés, dont une appelé eSolar  qui maîtrise quelques importantes technologies thermiques solaires.   </seg>
<seg id="772"> Vinod Khosla investit dans des douzaines d'entreprises  qui font de grandes choses et ont d'intéressantes possibilités,  et j'essaie d'aider à soutenir financièrement ces projets.   </seg>
<seg id="773"> En fait, Nathan Myhrvold et moi, nous soutenons financièrement une société  qui, cela vous étonnera peut-être, a choisi l'approche nucléaire.   </seg>
<seg id="774"> Il ya quelques innovations dans le nucléaire: modulaire, liquide.   </seg>
<seg id="775"> Et l'innovation avait vraiment cessé dans cette industrie depuis un certain temps,  Alors, l'idée qu'il y ait quelques bonnes idées qui traînent n'est pas surprenant.   </seg>
<seg id="776"> L'idée de Terrapower est, qu'au lieu de brûler une partie de l'uranium,  ce un pour cent, qui est le U235,  on a décidé de brûler les autres 99 %, le U238.   </seg>
<seg id="777"> C'est une idée un peu folle.   </seg>
<seg id="778"> En fait, ça faisait longtemps que des gens en parlaient,  mais ils n'étaient jamais arrivés à simuler correctement si ça marcherait ou non,  alors c'est grâce à l'avènement des super-ordinateurs modernes  qu'on a pu effectuer la simulation, et voir que, oui,  avec la bonne approche sur les matériaux, il semble que ça peut marcher.   </seg>
<seg id="779"> Et, parce que vous brûlez ces 99 pour cent,  vous avez énormément amélioré le profil des coûts.   </seg>
<seg id="780"> Ce que vous brûlez, ce sont les déchets, et vous pouvez utiliser comme combustible  tous les surplus de déchets produits par les réacteurs d'aujourd'hui.   </seg>
<seg id="781"> Ainsi, au lieu de s'en inquiéter à leur sujet, on les utilise. Ça, c'est quelque chose.   </seg>
<seg id="782"> Ça aspire cet uranium en fonctionnant. C'est un peu comme une bougie.   </seg>
<seg id="783"> Vous pouvez voir ça comme une bûche, on en a souvent parlé comme du "réacteur à vague d'ondes".   </seg>
<seg id="784"> En termes de carburant, ça résout vraiment le problème.   </seg>
<seg id="785"> J'ai une photo ici d'un lieu dans le Kentucky.   </seg>
<seg id="786"> Ce sont les "restes", les 99 pour cent,  dont on a enlevé toute la partie qu'on brûle actuellement,  alors on appelle ça "uranium appauvri".   </seg>
<seg id="787"> Cela permettrait d'alimenter les États-Unis pour des centaines d'années.   </seg>
<seg id="788"> Et, par un processus peu coûteux, simplement en filtrant l'eau de mer  on aurait assez de carburant pour toute la vie du reste de la planète.   </seg>
<seg id="789"> D'accord, il reste encore beaucoup de chemin à faire,  mais c'est un exemple parmi les centaines et les centaines d'idées  dont nous avons besoin pour avancer.   </seg>
<seg id="790"> Réfléchissons, comment allons-nous établir notre échelle de notation ?   </seg>
<seg id="791"> De quoi devrait avoir l'air notre feuille de route ?   </seg>
<seg id="792"> Commençons par le but que nous devons atteindre,  et puis regardons les étapes intermédiaires.   </seg>
<seg id="793"> Pour 2050, vous avez entendu beaucoup de gens parler de cette réduction de 80 pour cent.   </seg>
<seg id="794"> C'est vraiment très important que nous y arrivions.   </seg>
<seg id="795"> Et que les 20 % proviennent de ce qui se passe dans les pays pauvres,  ou encore un peu de l'agriculture.   </seg>
<seg id="796"> Espérons que d'ici là nous aurons une sylviculture et une industrie du ciment propres.   </seg>
<seg id="797"> Donc, pour arriver à ces 80 %,  les pays développés, y compris des pays comme la Chine,  auront eu à transformer complètement leurs méthodes de production d'électricité.   </seg>
<seg id="798"> Le niveau suivant, ce sera de mettre en oeuvre cette technologie zéro émission,  de l'avoir mise en oeuvre dans tous les pays développés  et d'être en passe de le faire dans les autres pays.   </seg>
<seg id="799"> C'est super important.   </seg>
<seg id="800"> C'est un élément essentiel pour tenir la feuille de route.   </seg>
<seg id="801"> Alors, en revenant en arrière à partir de là, à quoi ressemble la feuille de route de 2020 ?   </seg>
<seg id="802"> Eh bien, là encore, on devrait avoir les deux éléments.   </seg>
<seg id="803"> Nous devons passer par des mesures d'efficacité pour commencer à obtenir des réductions.   </seg>
<seg id="804"> Moins nous émettons, moins grande sera la somme de CO2,  et, par conséquent, moins chaude sera la température.   </seg>
<seg id="805"> Mais à certains égards, le niveau que nous atteindrons ici,  en faisant des choses qui ne conduisent pas tout de suite à d'importantes réductions,  n'est pas plus important, et peut-être même moins, que cet autre,  qui est l'innovation sur laquelle reposent ces percées.   </seg>
<seg id="806"> Ces progrès, il faut que nous les réalisions à toute vitesse,  et nous pouvons quantifier cela en termes de sociétés,  de projets pilotes, de modifications des dispositions réglementaires.   </seg>
<seg id="807"> Beaucoup de grands livres ont été écrits à ce sujet.   </seg>
<seg id="808"> Le livre de Al Gore, "Notre Choix"  et le livre de David McKay, «L'énergie durable sans air chaud".   </seg>
<seg id="809"> Ils éclairent vraiment bien le sujet, et créent un cadre  qui ouvre largement à la discussion,  parce qu'on a besoin d'un soutien large pour cela.   </seg>
<seg id="810"> Beaucoup de choses doivent se produire en même temps.   </seg>
<seg id="811"> Il s'agit donc d'un souhait.   </seg>
<seg id="812"> C'est un vœu très concret, que l'on invente cette technologie.   </seg>
<seg id="813"> Si on me donnait un seul vœu à faire pour les 50 prochaines années,  si je pouvais choisir le prochain Président,  ou choisir un vaccin, ce qui est quelque chose que j'aime,  ou encore choisir que cette chose  soit inventée, un coût divisé par deux sans aucune émission de CO2,  c'est ce dernier que je choisirais.   </seg>
<seg id="814"> C'est celui qui aurait le plus grand impact.   </seg>
<seg id="815"> Si ce souhait ne se réalise pas,  la division entre les gens qui pensent à court terme et à long terme sera terrible,  entre les Etats-Unis et la Chine, entre pays pauvres et pays riches,  et la vie sera bien pire pour la plupart de ces deux milliards de gens.   </seg>
<seg id="816"> Alors, qu'avons-nous à faire?   </seg>
<seg id="817"> En quoi fais-je appel à vous pour aller de l'avant ?   </seg>
<seg id="818"> Il faut plus de financement pour la recherche.   </seg>
<seg id="819"> Lorsque les pays se réunissent, comme à Copenhague,  ils ne devraient pas discuter seulement du CO2.   </seg>
<seg id="820"> Ils devraient discuter de ce programme d'innovation,  et vous seriez étonnés par le niveau de dépenses ridiculement faible  nécessité par ces approches innovantes.   </seg>
<seg id="821"> Nous avons besoin d'incitations pour le marché, une taxe CO2, avec plafonnement et échanges,  quelque chose qui active un signal de prix.   </seg>
<seg id="822"> Nous devons faire passer le message.   </seg>
<seg id="823"> Nous avons besoin que ce dialogue devienne plus rationnel, plus compréhensible,  y compris les étapes, les mesures que le gouvernement prend.   </seg>
<seg id="824"> C'est un souhait important, mais je pense que nous pouvons l'accomplir.   </seg>
<seg id="825"> Merci.   </seg>
<seg id="826"> Merci.   </seg>
<seg id="827"> Je vous remercie. Merci.   </seg>
<seg id="828"> Merci. Juste pour mieux comprendre, à propos de Terrapower,  je veux dire, tout d'abord, pouvez-vous donner une idée de l'ampleur des investissements que cela représente?   </seg>
<seg id="829"> Pour finaliser le logiciel avec le supercalculateur,  embaucher les meilleurs scientifiques, ce que nous avons fait,  ça se chiffre seulement en dizaines de millions,  et même en ayant testé nos matériels dans un réacteur russe  pour s'assurer qu'ils fonctionnent correctement,  on arrive seulement dans les centaines de millions   </seg>
<seg id="830"> Le plus dur est la construction du réacteur pilote,  trouver les quelques milliards, trouver le régulateur, l'emplacement  voilà comment on construira le premier.   </seg>
<seg id="831"> Une fois que le premier sera construit, si tout fonctionne comme annoncé,  alors ça deviendra une évidence, avec des données économiques et une densité d'énergie,  tellement différentes de celles du nucléaire que nous connaissons.   </seg>
<seg id="832"> Alors, pour bien comprendre, cela implique de construire, profond dans le sol,  quelque chose comme une sorte de colonne verticale de combustible nucléaire,  faite de cet uranium appauvri,  et puis le processus commence par le haut et continue vers le bas ?   </seg>
<seg id="833"> C'est ça. Aujourd'hui, on doit constamment ravitailler le réacteur en carburant,  ça nécessite donc beaucoup de gens et beaucoup de contrôles peuvent mal tourner,  comme quand il faut l'ouvrir, et y faire entrer et sortir des choses.   </seg>
<seg id="834"> Ce n'est pas bon.   </seg>
<seg id="835"> Mais si on a un carburant très bon marché qu'on peut y mettre pour 60 ans --  pensez-y simplement comme à une bûche --  le poser là sans avoir tous ces mêmes problèmes complexes.   </seg>
<seg id="836"> Il est là, il va brûler pendant les 60 ans et puis c'est fini.   </seg>
<seg id="837"> Il s'agit d'une centrale nucléaire qui est sa propre solution d'élimination des déchets.   </seg>
<seg id="838"> Oui. Eh bien, ce qui se passe avec les déchets, c'est que  vous pouvez les laisser sur place - il y a beaucoup moins de déchets avec cette approche --  et puis vous pouvez les récupérer,  les mettre dans un autre réacteur et brûler le tout.   </seg>
<seg id="839"> En fait, on démarre avec les déchets qui existent aujourd'hui,  qui sont dans ces bassins de refroidissement dans des tonneaux secs, près du réacteur.   </seg>
<seg id="840"> C'est ça, le carburant avec lequel on commence.   </seg>
<seg id="841"> Ce qui a été un problème avec les anciens réacteurs,  c'est ce qui nourrit le nôtre,  et on réduit radicalement le volume des déchets  avec ce processus.   </seg>
<seg id="842"> Mais quand vous parlez aux gens autour de vous, dans le monde entier,  des possibilités qu'on a ici,  où montre-t-on le plus d'intérêt à en faire réellement quelque chose ?   </seg>
<seg id="843"> Eh bien, nous n'avons pas choisi de lieu particulier,  et il y a toutes ces règles de divulgation concernant tout ce qui se rapporte au nucléaire,  alors, nous éveillons donc beaucoup d'intérêt,  et la société a envoyé des gens en Russie, en Inde, en Chine.   </seg>
<seg id="844"> Je suis retourné voir le Secrétaire à l'Énergie ici,  parler de comment cela s'intègre dans l'agenda énergétique.   </seg>
<seg id="845"> Je suis optimiste. Vous savez que les Français et les Japonais ont fait du bon travail.   </seg>
<seg id="846"> Il s'agit là d'une variante de quelque chose qui a déjà été réalisé.   </seg>
<seg id="847"> C'est un progrès important, mais c'est comme un réacteur rapide,  et de nombreux pays en ont déjà construits,  donc chacun de ceux-là est candidat pour être le premier pays où nous construirons le premier..   </seg>
<seg id="848"> Quels sont, selon vous, l'échéance et la probabilité  de mener cela à bien dans la réalité ?   </seg>
<seg id="849"> Eh bien, pour une de ces unités de production électrique à grande échelle,  et ce n'est qu'une approximation,  nous devons compter 20 an pour inventer, et 20 ans pour mettre en œuvre.   </seg>
<seg id="850"> C'est à ce genre d'échéance que les modèles environnementaux  nous ont montré qu'il fallait nous attendre.   </seg>
<seg id="851"> Et, vous savez, Terrapower, si les choses vont bien, ce qui est beaucoup espérer,  pourrait facilement tenir ces délais.   </seg>
<seg id="852"> Et il y a heureusement, aujourd'hui, des dizaines d'entreprises,  et il faut qu'il y en ait des centaines,  qui pourront, si le côté scientifique avance bien,  et si le financement de leurs usines pilotes se passe bien,  entrer aussi dans la compétition.   </seg>
<seg id="853"> Et ce sera mieux si on assiste à plusieurs succès,  car alors on pourra utiliser un mélange de tout ça.   </seg>
<seg id="854"> Il faut absolument qu'un de ces projets réussisse.   </seg>
<seg id="855"> En termes de changements des règles du jeu à grande échelle,  est-ce que c'est le plus important dont vous ayez entendu parler ?   </seg>
<seg id="856"> Une percée dans le domaine de l'énergie est la chose la plus importante.   </seg>
<seg id="857"> Ça l'aurait été, même sans la contrainte de l'environnement,  mais la contrainte environnementale la rend simplement tellement plus importante.   </seg>
<seg id="858"> Dans le domaine nucléaire, il y a d'autres innovateurs.   </seg>
<seg id="859"> Vous savez, on ne connait pas aussi bien leur travail que celui-ci,  mais il y a ceux qui étudient l'approche par modules, c'est une approche différente.   </seg>
<seg id="860"> Il y a le réacteur de type liquide, ce qui semble un peu difficile,  mais c'est peut-être ce qu'ils pensaient aussi de nous.   </seg>
<seg id="861"> Donc, il y a différentes voies,  mais la beauté de tout ça, c'est qu'une molécule d'uranium  renferme un million de fois plus d'énergie qu'une molécule de, disons, de charbon,  et qu'ainsi, si l'on sait traiter les aspects négatifs,  c'est à dire essentiellement la radiation,  alors, l'empreinte et le coût, le potentiel,  en termes d'effets sur la terre et sur le reste,  le place quasiment dans une catégorie à part.   </seg>
<seg id="862"> Et si ça ne marche pas, alors que faire ?   </seg>
<seg id="863"> Devons-nous commencer à prendre des mesures d'urgence  pour essayer de garder stable la température de la terre?   </seg>
<seg id="864"> Si vous arrivait dans cette situation,  ce serait comme si vous aviez trop mangé, et que vous étiez prêt à avoir un infarctus.   </seg>
<seg id="865"> Alors, où allez-vous? Il vous faut une chirurgie cardiaque ou quelque chose comme ça.   </seg>
<seg id="866"> Il ya une ligne de recherche sur ce qu'on appelle la géo-ingénierie,  portant sur différentes techniques, qui retarderaient le réchauffement,  pour gagner les 20 ou 30 ans nécessaires pour nous prendre en main.   </seg>
<seg id="867"> Ce n'est rien de plus qu'une police d'assurance.   </seg>
<seg id="868"> On espère ne pas en avoir besoin.   </seg>
<seg id="869"> Certains disent qu'il ne faudrait même pas travailler dans cette direction,  car elle pourrait nous rendre paresseux,  comme si vous continuiez à manger parce que vous savez que la chirurgie cardiaque sera là pour vous sauver.   </seg>
<seg id="870"> Je ne suis pas sûr que ce soit avisé, étant donné l'ampleur du problème,  mais, bon, il y a cette histoire de géo-ingénierie,  à garder au fond de la poche, au cas où les choses arrivent plus vite que prévu,  ou que l'innovation soit beaucoup plus lente.   </seg>
<seg id="871"> Les climato-sceptiques : si vous aviez une ou deux phrases à leur dire,  comment pourriez-vous les persuader qu'ils ont tort?   </seg>
<seg id="872"> Eh bien, malheureusement, les sceptiques sont dans des camps différents.   </seg>
<seg id="873"> Ceux dont les arguments sont scientifiques sont très peu nombreux.   </seg>
<seg id="874"> Disent-ils qu'il y a des effets de rétroaction négative  qui ont à voir avec les nuages qui ont compensé les choses?   </seg>
<seg id="875"> Il y a très, très peu de choses qu'ils puissent même dire,  il y a une chance sur un million pour cela.   </seg>
<seg id="876"> Le principal problème que nous ayons ici est un peu comme avec le SIDA.   </seg>
<seg id="877"> Vous faites une erreur maintenant, et vous en payez le prix beaucoup plus tard.   </seg>
<seg id="878"> Quand vous avez n'importe quel genre de problème urgent,  cette idée de souffrir maintenant, avec un gain plus tard --  par rapport à une douleur dont on n'est pas sûrs.   </seg>
<seg id="879"> En fait, le rapport du Groupe d’experts Intergouvernemental sur l’Evolution du Climat, ce n'est pas nécessairement le pire des cas,  et il ya des gens dans les pays riches qui regardent le GIEC  et se disent "Ok, ce n'est pas si important."   </seg>
<seg id="880"> Le fait est que c'est cette part d'incertitude qui devrait nous pousser dans cette direction.   </seg>
<seg id="881"> Mais mon rêve est que, si vous pouvez faire que ce soit économique,  et répondre aux contraintes de CO2,  alors les sceptiques diront : "OK,  ça m'est égal qu'il ne rejette pas de CO2,  j'aurais préféré qu'il émette du CO2,  mais je crois que je vais l'accepter parce que c'est meilleur marché que ceux d'avant.   </seg>
<seg id="882"> Et alors, ce serait votre réponse à l'argument de Bjorn Lomborg,  que, si on dépense toute cette énergie à essayer de résoudre le problème du CO2,  ça va l'emporter tous les autres objectifs,  comme d'essayer de débarrasser le monde de la pauvreté et du paludisme, etc.  Que c'est un gaspillage stupide des ressources que de dépenser de l'argent  pour ça,quand il y a bien mieux à faire.   </seg>
<seg id="883"> Eh bien, les dépenses réellement consacrées en Recherche &amp; Développement --  disons, si les États-Unis dépensaient 10 milliards de plus par an qu'actuellement --  ce ne serait pas si dramatique.   </seg>
<seg id="884"> Ça ne remettrait pas les autres postes de dépense en cause.   </seg>
<seg id="885"> Là où les gens raisonnables peuvent ne pas être d'accord, et on parle ici de grosses sommes,  c'est quand vous avez quelque chose de pas économique, et que vous essayez de le financer.   </seg>
<seg id="886"> C'est surtout ça, pour moi, qui est du gâchis.   </seg>
<seg id="887"> Sauf si on est très proche de la solution, et que ce qu'on finance c'est la progression du savoir,  et que ça va être très bon marché.   </seg>
<seg id="888"> Je crois qu'on devrait essayer plus de choses choses qui pourraient,  potentiellement, coûter beaucoup moins cher.   </seg>
<seg id="889"> Si l'arbitrage que vous choississez, c'est " Rendons l'énergie super chère",  alors seuls les riches pourront se le permettre.   </seg>
<seg id="890"> Ce que je veux dire, c'est que nous tous, ici, nous pourrions nous permettre de payer notre énergie  5 fois plus cher, sans changer notre mode de vie.   </seg>
<seg id="891"> La catastrophe serait pour ces deux milliards de gens.   </seg>
<seg id="892"> Et même Lomborg a changé.   </seg>
<seg id="893"> Son truc, maintenant, c'est de répéter "pourquoi ne discute-t-on pas plus de R&amp;D."   </seg>
<seg id="894"> Il est encore, à cause de l'affaire d'avant,  toujours associé avec le camp des climato-sceptiques,  mais il a compris que c'est une position assez solitaire,  alors, il ramène son truc de R&amp;D.   </seg>
<seg id="895"> Mais là-dedans, il y a quelque chose qui ne me semble pas faux.   </seg>
<seg id="896"> C'est dingue de voir à quel point la R&amp;D est peu financée.   </seg>
<seg id="897"> Et bien Bill, je pense que je parle au nom de la plupart des gens ici  en disant que j'espère vraiment que ton souhait devienne réalité. Merci beaucoup.   </seg>
<seg id="898"> Je vous remercie.   </seg>
</doc>
<doc docid="790" genre="lectures">
    <url>http://www.ted.com/talks/lang/fre_fr/dan_barber_how_i_fell_in_love_with_a_fish.html</url>
    <description>Le chef Dan Barber est confronté à un dilemme, comme beaucoup de chefs aujourd'hui : Comment garder du poisson au menu.Avec un travail de recherche impeccable et un humour glacé, il nous narre sa quête d'un poisson respectueux de l'environnement dont il puisse tomber amoureux, et la lune de miel de gastronome qu'il vit depuis qu'il a découvert in poisson incroyablement délicieux, élevé en Espagne selon des méthodes révolutionnaires.</description>
    <keywords>food,agriculture,biology,environment,health</keywords>
    <talkid>790</talkid>
    <title>Dan Barber : Comment je suis tombé amoureux d'un poisson</title>
<seg id="899"> J'ai connu de nombreux poissons, dans ma vie.   </seg>
<seg id="900"> Il n'y en a que deux que j'ai aimés.   </seg>
<seg id="901"> Avec le premier,  c'était plutôt une relation passionnée.   </seg>
<seg id="902"> C'était un beau poisson,  savoureux, texturé, charnu,  un best-seller sur le menu.   </seg>
<seg id="903"> Quel poisson !   </seg>
<seg id="904"> Mieux encore,  il était supposé être élevé selon  les plus hautes normes de la durabilité.   </seg>
<seg id="905"> Ce qui fait qu'en le vendant, on se sentait bien.   </seg>
<seg id="906"> J'ai été en relation avec cette beauté  pendant plusieurs mois.   </seg>
<seg id="907"> Un jour, le patron de la société m'a appelé  et m'a demandé si je voulais bien prendre la parole à une conférence  sur l'aspect durable de son élevage.   </seg>
<seg id="908"> «Absolument», lui ai-je répondu.   </seg>
<seg id="909"> On avait là une entreprise qui essayait de résoudre  ce qui est devenu un problème inimaginable pour nos chefs :   </seg>
<seg id="910"> Comment garder du poisson sur nos menus?   </seg>
<seg id="911"> Au cours des 50 dernières années,  nous avons pêché dans les mers  comme nous avons déboisé les forêts.   </seg>
<seg id="912"> Il est difficile d'exagérer la destruction.   </seg>
<seg id="913"> 90 % des grands poissons, ceux que nous aimons,  les thons, le flétan, le saumon, l'espadon,  ont vu leurs stocks s'effondrer.   </seg>
<seg id="914"> Il n'y a presque plus rien.   </seg>
<seg id="915"> Alors, pour le meilleur ou pour le pire,  l'aquaculture, l'élevage de poissons , fera partie de notre avenir.   </seg>
<seg id="916"> Il y a beaucoup d'arguments contre cette pratique.   </seg>
<seg id="917"> Les fermes d'aquaculture polluent, du moins la plupart d'entre elles,  et elles sont inefficaces, prenez par exemple le thon.   </seg>
<seg id="918"> Un échec majeur.   </seg>
<seg id="919"> Il a un ratio de conversion alimentaire  de 15 pour 1.   </seg>
<seg id="920"> Cela signifie qu'il faudra quinze kilos de poisson sauvage  pour obtenir un kilo de thon d'élevage.   </seg>
<seg id="921"> Pas très durable.   </seg>
<seg id="922"> Pas très bon goût non plus.   </seg>
<seg id="923"> Voici donc, enfin,  une entreprise qui essaie de faire correctement les choses.   </seg>
<seg id="924"> Je voulais les soutenir.   </seg>
<seg id="925"> La veille de l'événement,  J'ai appelé le directeur des relations publiques de l'entreprise.   </seg>
<seg id="926"> Appelons-le Don.   </seg>
<seg id="927"> « Don », lui ai-je dit « Juste pour bien comprendre, vous êtes réputés  pour élever vos poissons si loin en mer, que vous ne polluez pas. »   </seg>
<seg id="928"> « C'est vrai » a-t-il répondu « On est installé tellement loin,  que les déchets de nos poisson sont dispersés,  pas concentrés. »   </seg>
<seg id="929"> Et puis il a ajouté :  «Nous sommes fondamentalement un monde autonome.   </seg>
<seg id="930"> Le ratio de conversion alimentaire ? 2,5 pour 1 » a-t-il dit,   </seg>
<seg id="931"> « Le meilleur dans le business. »   </seg>
<seg id="932"> 2,5 pour 1, pas mal...   </seg>
<seg id="933"> « 2.5 pour 1 quoi ? Vous les nourrissez avec quoi ? »   </seg>
<seg id="934"> « Des protéines durables. » m' a-t-il dit.   </seg>
<seg id="935"> « Super », j'ai répondu. J'ai raccroché le téléphone.   </seg>
<seg id="936"> Et cette nuit-là, j'étais dans mon lit, et je pensais:  « Mais qu'est-ce que ça peut bien être, une protéine durable? »   </seg>
<seg id="937"> Alors le lendemain, juste avant l'événement, j'ai appelé Don.   </seg>
<seg id="938"> Je lui ai dit: «Don, tu peux me donner quelques exemples de protéines durables? »   </seg>
<seg id="939"> Il a dit qu'il ne savait pas. Il faudrait qu'il demande autour de lui.   </seg>
<seg id="940"> Alors, j'ai eu quelques personnes de l'entreprise au téléphone.   </seg>
<seg id="941"> Personne ne pouvait me donner une réponse claire.   </seg>
<seg id="942"> Jusqu'à ce que finalement, j'aie au téléphone  le biologiste en chef.   </seg>
<seg id="943"> Appelons-le Don aussi.   </seg>
<seg id="944"> « Don », lui dis-je  « peux-tu me donner quelques exemples de protéines durables? »   </seg>
<seg id="945"> Eh bien, il a mentionné certaines algues  et certaines nourritures pour poissons,  et puis il a dit « des granulés de poulet ».   </seg>
<seg id="946"> J'ai dit: «Des granulés de poulet? »   </seg>
<seg id="947"> Il a dit: « Ouais, les plumes, la peau,  la farine d'os, les restes,  séchés et transformés en aliments pour animaux. »   </seg>
<seg id="948"> J'ai dit: « Quel est le pourcentage  de poulet dans la nourriture ? »   </seg>
<seg id="949"> Je pensais, vous voyez, à quelque chose comme 2 %.   </seg>
<seg id="950"> « Eh bien, environ 30 % », a-t-il répondu.   </seg>
<seg id="951"> Je lui ai demandé : «Don, qu'y a-t-il de durable  à nourrir des poissons avec du poulet ? »   </seg>
<seg id="952"> Il y a eu un long silence en ligne, et il a dit,  « C'est juste qu'il y a trop de poulets dans le monde. »   </seg>
<seg id="953"> Mon amour pour ce poisson s'est éteint.   </seg>
<seg id="954"> Non, ce n'est pas parce que je suis un fana de cuisine  intransigeant et rigoriste.   </seg>
<seg id="955"> Ce que je suis, en fait.   </seg>
<seg id="956"> Non, mon amour pour ce poisson s'est éteint parce que, je le jure devant Dieu,  après cette conversation, le poisson avait un goût de poulet.   </seg>
<seg id="957"> Le second poisson,  c'est un autre genre d'histoire d'amour.   </seg>
<seg id="958"> C'est le genre romantique,  le genre où plus vous apprenez à connaître votre poisson,  plus vous aimez le poisson.   </seg>
<seg id="959"> J'en ai d'abord mangé dans un restaurant  dans le sud de l'Espagne.   </seg>
<seg id="960"> Une amie journaliste me parlait de ce poisson depuis longtemps.   </seg>
<seg id="961"> Elle nous a en quelque sorte arrangé un rencart.   </seg>
<seg id="962"> Il est arrivé sur la table avec  Une couleur blanche brillante, presque chatoyante.   </seg>
<seg id="963"> Le chef l'avait trop cuit.   </seg>
<seg id="964"> Quelque chose comme deux fois trop longtemps.   </seg>
<seg id="965"> Étonnamment, il était toujours délicieux.   </seg>
<seg id="966"> Qui peut faire en sorte qu'un poisson ait bon goût  après avoir été trop cuit?   </seg>
<seg id="967"> Pas moi,  mais ce gars-là y arrivait.   </seg>
<seg id="968"> Appelons-le Miguel.   </seg>
<seg id="969"> En fait il s'appelle Miguel.   </seg>
<seg id="970"> Et non, il n'avait pas cuit le poisson, et ce n'était pas un chef cuisinier.   </seg>
<seg id="971"> Du moins pas au sens où vous et moi l'entendons.   </seg>
<seg id="972"> C'est un biologiste  de Veta La Palma.   </seg>
<seg id="973"> C'est un élevage de poissons dans le sud-ouest de l'Espagne.   </seg>
<seg id="974"> C'est à l'embouchure de la rivière Guadalquivir.   </seg>
<seg id="975"> Jusqu'aux années 1980,  la ferme était aux mains des Argentins.   </seg>
<seg id="976"> Ils élevaient des bovins de boucherie  sur ce qui était essentiellement des marécages.   </seg>
<seg id="977"> Ils l'ont fait en drainant les terres.   </seg>
<seg id="978"> Ils ont construit cette série complexe de canaux,  ils ont drainé l'eau de la terre et l'ont envoyée dans la rivière.   </seg>
<seg id="979"> Finalement, ça ne marchait pas,  économiquement.   </seg>
<seg id="980"> Et écologiquement, c'était un désastre.   </seg>
<seg id="981"> Ça a tué près de 90 % des oiseaux,  ce qui, pour l'endroit, représente beaucoup d'oiseaux.   </seg>
<seg id="982"> Et en 1982,  une entreprise espagnole avec une conscience environnementale  a racheté le terrain.   </seg>
<seg id="983"> Qu'ont-ils fait?   </seg>
<seg id="984"> Ils ont inversé l'écoulement de l'eau.   </seg>
<seg id="985"> Ils ont littéralement tiré l'interrupteur.   </seg>
<seg id="986"> Au lieu d'extraire l'eau,  ils ont utilisé les canaux pour ramener de l'eau.   </seg>
<seg id="987"> Ils ont inondé les canaux.   </seg>
<seg id="988"> Ils ont créé une ferme piscicole de 110 km²  perche, mulet,  crevette, anguille  et dans ce processus, Miguel et cette entreprise  ont complètement inversé la destruction écologique.   </seg>
<seg id="989"> La ferme est incroyable.   </seg>
<seg id="990"> Je veux dire, vous n'avez jamais rien vu de tel.   </seg>
<seg id="991"> Vous posez les yeux sur un horizon  qui est à des millions de kilomètres,  et tout ce que vous voyez, ce sont des canaux inondées  et cette épaisse et riche terre de marais.   </seg>
<seg id="992"> J'étais là-bas il y a peu de temps avec Miguel.   </seg>
<seg id="993"> C'est un gars incroyable,  trois quarts Charles Darwin et un quart Crocodile Dundee.   </seg>
<seg id="994"> OK ? Là, on est en train de marcher difficilement dans les zones humides,  et je suis haletant et en sueur, de la boue jusqu'aux genoux,  et Miguel donne tranquillement une leçon de biologie.   </seg>
<seg id="995"> Il montre un rare Elanion blanc.   </seg>
<seg id="996"> Et puis, il parle des besoins en minéraux du phytoplancton.   </seg>
<seg id="997"> Et ici, ici, il voit un modèle de regroupement  qui lui rappelle la girafe de Tanzanie.   </seg>
<seg id="998"> Il s'avère que Miguel a passé la plus grande partie de sa carrière  dans le Parc National Mikumi en Afrique.   </seg>
<seg id="999"> Je lui ai demandé comment il était devenu  un tel expert en poissons.   </seg>
<seg id="1000"> Il a dit: « En poisson ? Je ne connaissais rien des poissons.   </seg>
<seg id="1001"> Je suis expert en relations. »   </seg>
<seg id="1002"> Et puis, il repart dans sa conversation  à propos des oiseaux rares et des algues  et d'étranges plantes aquatiques.   </seg>
<seg id="1003"> Et ne vous méprenez pas, c'était vraiment fascinant, vous savez,  quelque chose comme « La communauté biotique en direct ».   </seg>
<seg id="1004"> C'était super, mais j'étais amoureux.   </seg>
<seg id="1005"> Et je me pâmais encore au souvenir ce ce morceau trop cuit  de délicieux poisson que j'avais eu la nuit précédente.   </seg>
<seg id="1006"> Alors je l'ai interrompu. Je lui ai dit:  « Miguel, qu'est-ce qui donne si bon goût à votre poisson ?   </seg>
<seg id="1007"> Il me montra les algues.   </seg>
<seg id="1008"> «Je sais, mec, les algues, le phytoplancton,  les relations, c'est super...   </seg>
<seg id="1009"> Mais qu'est-ce que mangent vos poissons ?   </seg>
<seg id="1010"> Quel est le ratio de conversion alimentaire ?   </seg>
<seg id="1011"> Là, il continue à m'expliquer  c'est un système tellement riche,  que les poissons mangent ce qu'ils mangeraient dans la nature.   </seg>
<seg id="1012"> La biomasse des plantes, le phytoplancton,  le zooplancton, c'est ça qui nourrit les poissons.   </seg>
<seg id="1013"> Le système est tellement sain,  qu'il s'auto-renouvelle totalement.   </seg>
<seg id="1014"> On ne les nourrit pas.   </seg>
<seg id="1015"> Avez-vous déjà entendu parler d'une ferme qui ne nourrit pas ses animaux?   </seg>
<seg id="1016"> Plus tard ce jour-là, je faisais un tour sur la propriété propriété avec Miguel,  et je lui ai demandé : « Pour un lieu qui semble si naturel,  contrairement à toutes les fermes piscicoles que j'aie jamais vues,  comment mesurez-vous le succès? »   </seg>
<seg id="1017"> A ce moment-là, ça a été comme si  un metteur en scène avait soudainement changé le décor.   </seg>
<seg id="1018"> On a pris un tournant, et là on a vu  un spectacle absolument étonnant,  des milliers et des milliers de flamants roses,  un véritable tapis rose, s'étalant aussi loin que porte la vue.   </seg>
<seg id="1019"> « Ça, c'est le succès », a-t-il dit.   </seg>
<seg id="1020"> « Regardez leurs ventres, [tout ce] rose.   </seg>
<seg id="1021"> Ils sont en train de festoyer. »   </seg>
<seg id="1022"> De festoyer ? J'étais complètement perdu.   </seg>
<seg id="1023"> J'ai dit: « Miguel, est-ce qu'ils ne seraient pas en train de se régaler avec vos poissons?"   </seg>
<seg id="1024"> « Oui », a-t-il dit,   </seg>
<seg id="1025"> « On perd 20 % de nos poissons  et des œufs des poissons à cause des oiseaux.   </seg>
<seg id="1026"> Eh bien, l'année dernière, sur cette propriété  il y avait 600 000 oiseaux,  de plus de 250 espèces différentes.   </seg>
<seg id="1027"> C'est devenu, aujourd'hui, le plus grand  et l'un des plus importants  sanctuaires d'oiseaux privés de toute l'Europe. »   </seg>
<seg id="1028"> J'ai dit: « Miguel, une population d'oiseaux en plein essor n'est-elle pas  la dernière chose qu'on voudrait sur un élevage de poissons? »   </seg>
<seg id="1029"> Il secoua la tête, « Non ».   </seg>
<seg id="1030"> Il a dit: «Nous avons un élevage extensif,  pas intensif.   </seg>
<seg id="1031"> C'est un réseau écologique.   </seg>
<seg id="1032"> Les flamants mangent les crevettes.   </seg>
<seg id="1033"> Les crevettes mangent le phytoplancton.   </seg>
<seg id="1034"> Ainsi, plus le ventre est rose,  mieux se porte le système. »   </seg>
<seg id="1035"> OK, maintenant résumons.   </seg>
<seg id="1036"> Une ferme qui ne nourrit pas ses animaux,  est une ferme qui mesure son succès  à la santé de ses prédateurs.   </seg>
<seg id="1037"> Une ferme piscicole, mais aussi un sanctuaire d'oiseaux.   </seg>
<seg id="1038"> Oh, et en passant, ces flamants,  d'abord, ils ne devraient même pas être là.   </seg>
<seg id="1039"> Ils nichent dans une ville  à 250 kilomètres de là,  où le sol est plus propice  pour construire leurs nids.   </seg>
<seg id="1040"> Chaque matin, ils volent  sur 250 km pour arriver à la ferme.   </seg>
<seg id="1041"> Et chaque soir, ils refont 250 km pour le retour.   </seg>
<seg id="1042"> Ils font cela ça parce qu'ils arrivent à suivre  la ligne blanche  de l'autoroute A92.   </seg>
<seg id="1043"> Sans blague.   </seg>
<seg id="1044"> J'imaginais un truc dans le genre de la marche des pingouins,  alors j'ai regardé Miguel.   </seg>
<seg id="1045"> J'ai dit: « Miguel, ils font vraiment  250 km pour venir à la ferme,  et le soir, ils refont  250 km dans l'autre sens ?   </seg>
<seg id="1046"> Est-ce qu'ils font ça pour les petits ? »   </seg>
<seg id="1047"> Il m'a regardé comme si je venais de citer une chanson de Whitney Houston.   </seg>
<seg id="1048"> Il a dit: «Non, ils le font parce que la nourriture est meilleure."   </seg>
<seg id="1049"> Je n'ai pas parlé de la peau de mon poisson bien-aimé,  qui était délicieuse, et je n'aime pas la peau de poisson.   </seg>
<seg id="1050"> Je ne l'aime pas grillée. Je ne l'aime pas croustillante.   </seg>
<seg id="1051"> C'est tellement âcre, ça a la saveur du goudron.   </seg>
<seg id="1052"> Je ne la garde presque jamais en cuisine.   </seg>
<seg id="1053"> Pourtant, quand je l'ai goûtée dans ce restaurant du sud de l'Espagne,  elle n'avait pas du tout le goût de peau de poisson.   </seg>
<seg id="1054"> Elle avait un goût doux et propre  comme si vous goûtiez une bouchée d'océan.   </seg>
<seg id="1055"> J'ai dit ça à Miguel, et il a acquiesçé.   </seg>
<seg id="1056"> Il a dit : «La peau agit comme une éponge.   </seg>
<seg id="1057"> C'est le dernier rempart de défense avant que quelque chose ne pénètre dans l'organisme.   </seg>
<seg id="1058"> Elle a évolué pour absorber les impuretés. »   </seg>
<seg id="1059"> Et puis il a ajouté :  «Mais notre eau n'a pas d'impuretés."   </seg>
<seg id="1060"> OK. Une ferme qui ne nourrit pas ses poissons.   </seg>
<seg id="1061"> Une ferme qui mesure son succès  par le succès de ses prédateurs.   </seg>
<seg id="1062"> Et puis j'ai compris que quand il disait  « Une ferme qui n'a pas d'impuretés »,  c'était une sacrée litote,  parce que l'eau qui coule dans cette exploitation  vient de la rivière Guadalquivir.   </seg>
<seg id="1063"> C'est la rivière qui transporte avec elle  toutes les choses que les rivières ont tendance à porter de nos jours,  contaminants chimiques,  ruissellement de pesticides.   </seg>
<seg id="1064"> Et quand elle fait son chemin à travers le système  et repart,  l'eau est plus propre que lorsqu'elle est entrée.   </seg>
<seg id="1065"> Le système est si sain qu'il purifie l'eau.   </seg>
<seg id="1066"> Donc, pas seulement une ferme qui ne nourrit pas ses animaux,  pas seulement une ferme qui mesure son succès  à la santé de ses prédateurs,  mais une ferme qui est littéralement une usine de purification d'eau,  et pas seulement pour ces poissons,  mais pour vous et moi aussi.   </seg>
<seg id="1067"> Parce que quand l'eau ressort, elle se déverse dans l'Atlantique.   </seg>
<seg id="1068"> Une goutte dans l'océan, je sais bien,  mais je vais la prendre, et vous devriez faire pareil,  parce que cette histoire d'amour,  même si elle est romantique,  est également instructive.   </seg>
<seg id="1069"> Vous pourriez dire que c'est une recette  pour l'avenir de la bonne nourriture,  qu'on parle de bars, ou de bœufs de boucherie.   </seg>
<seg id="1070"> Ce dont nous avons besoin maintenant, c'est  d'une conception radicalement nouvelle de l'agriculture,  dans laquelle la nourriture ait vraiment bon goût.   </seg>
<seg id="1071"> Mais pour beaucoup de gens  c'est un peu trop radical.   </seg>
<seg id="1072"> Nous ne sommes pas réalistes, nous autres, fans de gastronomie.   </seg>
<seg id="1073"> On est des amateurs.   </seg>
<seg id="1074"> On adore les marchés de producteurs.   </seg>
<seg id="1075"> On aime les petites exploitations familiales.   </seg>
<seg id="1076"> On parle d’alimentation locale.   </seg>
<seg id="1077"> On mange bio.   </seg>
<seg id="1078"> Et quand on suggère que c'est tout cela  qui assurera l'avenir de la bonne nourriture,  quelqu'un, quelque part, se lève et dit  « Hé mec, j'adore les flamants roses,  mais comment allez-vous faire pour nourrir le monde?   </seg>
<seg id="1079"> Comment allez-vous faire pour nourrir le monde? »   </seg>
<seg id="1080"> Puis-je être honnête?   </seg>
<seg id="1081"> Je n'aime pas cette question.   </seg>
<seg id="1082"> Non, ce n'est pas parce que nous produisons déjà  plus qu'assez de calories pour nourrir le monde.   </seg>
<seg id="1083"> Un milliard de personnes auront faim aujourd'hui.   </seg>
<seg id="1084"> Un milliard -- plus que jamais auparavant --  à cause des inégalités flagrantes dans la distribution,  et pas du tonnage.   </seg>
<seg id="1085"> Je n'aime pas cette question parce qu’elle a déterminé la logique  de notre système alimentaire ces 50 dernières années.   </seg>
<seg id="1086"> Des céréales fourragères pour les herbivores,  des pesticides pour les monocultures, des produits chimiques pour le sol,  du poulet pour le poisson,  et tout du long, l'agro-industrie  s'est juste demandé :  «Si on nourrit plus de monde pour moins cher,  est-ce que c'est si grave ? »   </seg>
<seg id="1087"> Cela a été notre motivation.  Ça a été la justification.  Ça a été le plan prévisionnel  de l'agriculture américaine.   </seg>
<seg id="1088"> Il faut regarder les choses en face. C'est  un secteur d'activité en dépôt de bilan,  une activité qui grignote rapidement  le capital écologique qui rend sa propre production possible.   </seg>
<seg id="1089"> Ce n'est ni une entreprise,  ni de l'agriculture.   </seg>
<seg id="1090"> Notre panier à pain est menacé aujourd'hui,  pas à cause de la diminution de l'offre,  mais à cause de la raréfaction des ressources,   </seg>
<seg id="1091"> non par les dernières inventions pour moissonneuses et tracteurs,  mais à cause des terres fertiles,  pas par les pompes, mais à cause de l'eau fraîche,  pas par les tronçonneuses, mais à cause de les forêts,  ni par les bateaux de pêche et leurs filets, mais par les poissons dans la mer.   </seg>
<seg id="1092"> Vous voulez nourrir le monde?   </seg>
<seg id="1093"> Commençons par nous demander: Comment allons-nous nous nourrir nous-mêmes?   </seg>
<seg id="1094"> Ou mieux, comment pouvons-nous créer les conditions  qui permettent à chaque collectivité  de se nourrir elle-même ?   </seg>
<seg id="1095"> Pour ce faire,  ne prenez pas le modèle de l'agrobusiness pour votre avenir.   </seg>
<seg id="1096"> Il est vraiment vieux, et il est usé.   </seg>
<seg id="1097"> Il coûte cher en capital, en chimie et en machines,  et il n'a jamais rien produit de vraiment bon à manger.   </seg>
<seg id="1098"> Au contraire, inspirons-nous du modèle écologique.   </seg>
<seg id="1099"> C'est celui qui se fonde sur deux milliards d'années  d'expérience sur le tas.   </seg>
<seg id="1100"> Regardez Miguel,  les agriculteurs comme Miguel,   </seg>
<seg id="1101"> des exploitations agricoles qui ne soient pas renfermées sur elles-mêmes,  des fermes qui restaurent au lieu d'appauvrir,  des fermes qui travaillent de manière extensive,  et pas simplement de manière intensive,  des agriculteurs qui ne soient pas seulement des producteurs,  mais aussi des experts en relations,   </seg>
<seg id="1102"> parce que ce sont également ceux  qui sont experts en goût.   </seg>
<seg id="1103"> Et, pour être totalement honnête,  ils font un meilleur chef que je ne le serai jamais.   </seg>
<seg id="1104"> Vous savez, ça ne me gêne pas, parce que  si c'est ça, l'avenir de la bonne nourriture, ça va être délicieux.   </seg>
<seg id="1105"> Merci.   </seg>
</doc>
<doc docid="785" genre="lectures">
    <url>http://www.ted.com/talks/lang/fre_fr/james_cameron_before_avatar_a_curious_boy.html</url>
    <description>James Cameron : Ses films à gros budget, et encore plus gros succès, créent des mondes irréels qui leur sont propres. Dans cet exposé très personnel, il révèle sa fascination dès l'enfance pour le fantastique - que ce soit la lecture de la science-fiction ou la plongée sous-marine - et comment cela a conduit au succès de ses films "Aliens", "Terminator", "Titanic" et "Avatar".</description>
    <keywords>film,storytelling,adventure,nature,Technology,writing,Entertainment,oceans</keywords>
    <talkid>785</talkid>
    <title>James Cameron : Avant Avatar...un garçon curieux</title>
<seg id="1106"> J'ai grandi en me nourrissant de science-fiction.   </seg>
<seg id="1107"> Au lycée, je prenais le bus pour aller à l'école,  chaque jour, une heure de trajet dans chaque sens.   </seg>
<seg id="1108"> Et j'étais toujours plongé dans un bouquin,  un bouquin de science-fiction,  qui emmenait mon esprit vers d'autres mondes,  et satisfaisait, dans sa forme narrative,  mon insatiable curiosité d'alors.   </seg>
<seg id="1109"> Et cette curiosité se manifestait aussi  par le fait que chaque fois que je n'étais pas à l'école,  je filais dans les bois,  pour marcher et ramasser des «échantillons»,  grenouilles, serpents, insectes et de l'eau venant des mares,  que je ramenais pour les observer au microscope.   </seg>
<seg id="1110"> Vous savez, j'étais un vrai dingue des sciences.   </seg>
<seg id="1111"> Mais c'était pour essayer de comprendre le monde,  comprendre les limites du possible.   </seg>
<seg id="1112"> Et mon amour de la science fiction  semblait même être se refléter dans le monde qui m'entourait,  à cause de tout ce qui se passait, on était à la fin des années 60,  on allait sur la lune,  on explorait les profondeurs des océans.   </seg>
<seg id="1113"> Jacques Cousteau venait dans nos salons  avec ses émissions incroyables qui nous montraient  des animaux et des lieux, et un monde merveilleux,  que nous n'aurions jamais pu vraiment imaginer auparavant.   </seg>
<seg id="1114"> Alors, on aurait dit que ça entrait en accord  avec tout le côté science-fiction de l'époque.   </seg>
<seg id="1115"> Et j'étais un artiste.   </seg>
<seg id="1116"> Je pouvais dessiner. Je pouvais peindre.   </seg>
<seg id="1117"> Et j'ai compris que, parce qu'il n'y avait pas de jeux vidéo  et cette saturation de films en images de synthèse,  et toute cette imagerie dans le paysage médiatique,  alors je devais créer ces images dans ma tête.   </seg>
<seg id="1118"> Vous savez, comme on l'a tous fait, comme des enfants  qui lisent un livre et, à travers la description de l'auteur,  qui projettent quelque chose sur l'écran du film dans leur tête.   </seg>
<seg id="1119"> Et bien, ma réponse à ça, c'était de peindre, de dessiner  des créatures extraterrestres, des mondes exotiques,  des robots, des vaisseaux spatiaux, tous ces trucs.   </seg>
<seg id="1120"> En cours de maths, je me faisais tout le temps choper  à griffonner derrière mon livre de classe.   </seg>
<seg id="1121"> C'était... C'était la créativité  qui devait trouver son exutoire, en quelque sorte.   </seg>
<seg id="1122"> Et alors une chose intéressante s'est produite, une émission de Jacques Cousteau  m'a vraiment emballé en me faisant comprendre qu'il existait  un monde extraterrestre, ici sur Terre.   </seg>
<seg id="1123"> Il y avait peu de chances que je puisse vraiment aller un jour  sur une planète étrangère en vaisseau spatial.   </seg>
<seg id="1124"> Ça semblait sacrément peu probable.   </seg>
<seg id="1125"> Mais il y avait un monde où je pouvais vraiment aller,  ici, sur Terre, et qui était aussi riche et exotique  que tout ce que j'avais pu imaginer  en lisant ces livres.   </seg>
<seg id="1126"> Alors, j'ai décidé de devenir un plongeur sous-marin  à l'âge de 15 ans.   </seg>
<seg id="1127"> Et le seul problème, c'était que je vivais  dans un petit village au Canada,  à près de 1 000 km de l'océan le plus proche   </seg>
<seg id="1128"> Mais je ne me suis pas laissé décourager.   </seg>
<seg id="1129"> J'ai harcelé mon père jusqu'à ce qu'il trouve  des cours de plongée à Buffalo, New York,  juste de l'autre côté de la frontière.   </seg>
<seg id="1130"> Et en fait, j'ai passé mon diplôme  dans la piscine d'un YMCA, au cœur de l'hiver,  à Buffalo, New York.   </seg>
<seg id="1131"> Et je n'ai pas vu l'océan, un océan véritable,  pendant encore deux années,  jusqu'à ce que nous déménagions en Californie.   </seg>
<seg id="1132"> Depuis lors, pendant les  40 dernières années,  j'ai passé environ 3000 heures sous l'eau,  dont 500 heures à bord de sous-marins.   </seg>
<seg id="1133"> Et j'ai appris une chose, c'est que ce milieu de l'océan profond,  et même les océans peu profonds,  sont si riches d'une vie étonnante  qui est vraiment au-delà de notre imagination.   </seg>
<seg id="1134"> L'imagination de la nature est sans limites  par rapport à notre propre  pauvre imagination humaine.   </seg>
<seg id="1135"> Encore aujourd'hui, je suis en admiration totale  devant ce que je vois quand je fais ces plongées.   </seg>
<seg id="1136"> Et mon histoire d'amour avec l'océan continue toujours,  et tout aussi forte qu'elle l'a jamais été.   </seg>
<seg id="1137"> Mais quand, adulte, j'ai choisi un métier,  ça a été la réalisation de films.   </seg>
<seg id="1138"> Et ça semblait être le meilleur moyen de concilier  ce besoin que j'avais de raconter des histoires,  avec mon envie irrépressible de créer des images.   </seg>
<seg id="1139"> Quand j'étais gamin, je dessinais sans cesse des bandes dessinées, des choses comme ça.   </seg>
<seg id="1140"> Alors, le cinéma était le moyen de mettre ensemble des photos et des histoires  Et cela avait du sens.   </seg>
<seg id="1141"> Et bien sûr, les histoires que j'ai choisi de raconter  étaient des histoires de science-fiction: "Terminator", "Aliens",  et «Abyss».   </seg>
<seg id="1142"> Et avec "Abyss", j'ai assouvi en même temps mon amour  du monde sous-marin et de la plongée, avec la réalisation de film.   </seg>
<seg id="1143"> J'ai, comment dire, fusionné les deux passions.   </seg>
<seg id="1144"> Quelque chose d'intéressant est sorti de «Abyss»,  qui a été que pour résoudre un problème spécifique  de narration dans ce film,  qui était de créer une sorte de créature liquide, faite d'eau,  nous avons en fait choisi l'animation générée par ordinateur, l'image de synthèse.   </seg>
<seg id="1145"> Et cela a donné le premier personnage électronique  en image de synthèse  qu'on ait jamais vu dans un film.   </seg>
<seg id="1146"> Et même si le film n'a pas rapporté d'argent,  on a à peine atteint l'équilibre, je dirais,  j'ai vu quelque chose d'incroyable: le public,  le public du monde entier, a été hypnotisé  par cette apparente magie .   </seg>
<seg id="1147"> Vous savez, c'est la Loi d'Arthur Clarke qui dit  que toute technologie suffisamment avancée est indiscernable de la magie.   </seg>
<seg id="1148"> Les gens assistaient à quelque chose de magique.   </seg>
<seg id="1149"> Et ça m'a beaucoup enthousiasmé.   </seg>
<seg id="1150"> Et j'ai pensé: "Wow, ça, c'est quelque chose qui doit être adopté  par l'art cinématographique ».   </seg>
<seg id="1151"> Alors, avec "Terminator 2", qui était mon film suivant,  nous avons poussé cela beaucoup plus loin.   </seg>
<seg id="1152"> En travaillant avec ILM, nous avons créé le mec en métal liquide  du film. Le succès tenait au fait  que cet effet fonctionne ou pas.   </seg>
<seg id="1153"> Et ça a marché. Et à nouveau nous avons créé la magie.   </seg>
<seg id="1154"> Et nous avons eu le même résultat avec le public   </seg>
<seg id="1155"> Même si nous avons fait un peu plus d'argent sur ce coup.   </seg>
<seg id="1156"> Ainsi, en tirant un trait entre ces deux points  d'expérience,  ce à quoi on était arrivés, que ça allait être un tout nouveau monde,  c'était tout un nouveau monde de créativité  pour les artistes du cinéma.   </seg>
<seg id="1157"> Alors, j'ai monté une société avec Stan Winston,  mon cher ami, Stan Winston,  qui était le meilleur concepteur de maquillages et de créatures  à l'époque, et on l'a appelée "Digital Domain".   </seg>
<seg id="1158"> Et le concept de la société était  de faire directement le bond  par dessus les procédés analogiques des bancs optiques,  et d'aller directement à la production numérique.   </seg>
<seg id="1159"> Ce que nous avons fait et qui nous a donné un avantage concurrentiel pour un certain temps.   </seg>
<seg id="1160"> Mais on a pris du retard dans le milieu des années 90  dans le design des personnages et des créatures  pour lesquels nous avions créé cette société.   </seg>
<seg id="1161"> Alors, j'ai écrit ce scénario que j'ai appelé "Avatar",  qui avait pour but de repousser totalement les frontières  des effets visuels,  des effets numériques,  avec des personnages humains réalistes, capables d'émotions,  générés en image de synthèse.  Et les personnages principaux seraient tous en image de synthèse.  Et le monde serait en image de synthèse.  Et on allait repousser les frontières.   </seg>
<seg id="1162"> Et là, les gars de ma société m'ont dit  qu'on n'allait pas être capables de faire ça avant un bon moment.   </seg>
<seg id="1163"> Donc, je l'ai mis de côté, et j'ai fait cet autre film sur un grand navire qui coule.   </seg>
<seg id="1164"> Vous savez, je suis allé résumer ça au studio comme "Roméo et Juliette sur un bateau"   </seg>
<seg id="1165"> Ça allait être un film épique et romantique,  un film passionné.   </seg>
<seg id="1166"> En secret, ce que je voulais faire, c'était  plonger sur l'épave réelle du "Titanic".   </seg>
<seg id="1167"> Et c'est pour ça que j'ai fait le film.   </seg>
<seg id="1168"> Et c'est la vérité. Bon, le studio ne savait pas.   </seg>
<seg id="1169"> Mais je les ai convaincus. J'ai dit:  "Nous allons plonger sur l'épave. Nous allons la filmer pour de vrai.   </seg>
<seg id="1170"> On l'utilisera pour l'ouverture du film.   </seg>
<seg id="1171"> Ce sera vraiment important. Ce sera une super accroche marketing."   </seg>
<seg id="1172"> Et je leur ai parlé de financer une expédition.   </seg>
<seg id="1173"> Ça semble fou. Mais on revient à cette idée  de votre imagination qui crée une réalité.   </seg>
<seg id="1174"> Parce que nous avons en fait créé une réalité où six mois plus tard  je me retrouvais dans un submersible russe,  à 4 km de profondeur dans l'Atlantique Nord,  à regarder le Titanic réel à travers un hublot,  pas un film, non de la HD, mais pour de vrai.   </seg>
<seg id="1175"> Sérieusement, j'étais en état de choc.   </seg>
<seg id="1176"> Il a fallu beaucoup de préparation, on a dû construire des caméras  et des lumières et toutes sortes de choses.   </seg>
<seg id="1177"> Mais, ça m'a frappé à quel point  cette plongée, ces profondes plongées,  ressemblaient à une mission spatiale.   </seg>
<seg id="1178"> Vous savez, ce côté très technique,  et qui nécessite énormément de planification.   </seg>
<seg id="1179"> Vous montez dans cette capsule, vous descendez dans cet environnement  sombre et hostile  où il n'y a aucun espoir de sauvetage  si vous n'arrivez pas à vous en sortir vous-même.   </seg>
<seg id="1180"> Et là j'ai pensé: "Wow. C'est comme si  je vivais dans un film de science-fiction.   </seg>
<seg id="1181"> C'est vraiment cool."   </seg>
<seg id="1182"> Et oui, j'ai vraiment été mordu par le virus de l'exploration des fonds océaniques.   </seg>
<seg id="1183"> Évidemment, encore la curiosité, et le côté scientifique.   </seg>
<seg id="1184"> C'était tout ça. C'était l'aventure,  C'était la curiosité. C'était l'imagination.   </seg>
<seg id="1185"> Et ce fut une expérience  qu'Hollywood ne pouvait pas me donner.   </seg>
<seg id="1186"> Parce que, vous savez, je pouvais imaginer une créature, et on pouvait  créer un effet visuel pour elle. Mais je ne pouvais pas imaginer ce que je voyais  par cette fenêtre.   </seg>
<seg id="1187"> Et lors de certaines de nos expéditions ultérieures  j'ai vu des créatures à proximité des cheminées hydrothermales  et parfois des choses que je n'avais jamais vues avant,  parfois des choses que personne n'avait jamais vues auparavant,  qui n'avaient jamais encore été décrites par la science  au moment où nous les avons vues et filmées.   </seg>
<seg id="1188"> Alors, je suis vraiment tombé raide dingue de tout ça,  et il m'en a fallu plus encore.   </seg>
<seg id="1189"> Et ainsi, j'ai pris une décision assez curieuse.   </seg>
<seg id="1190"> Après le succès de "Titanic",  je me suis dit: «OK, je vais mettre de côté mon boulot  de réalisateur de films à Hollywood,  et je vais devenir explorateur à temps plein pendant un moment."   </seg>
<seg id="1191"> Et on a commencé la planification de ces  expéditions.   </seg>
<seg id="1192"> Et nous nous sommes retrouvés à aller explorer le Bismark,  et l'explorer avec des véhicules robotisés.   </seg>
<seg id="1193"> Nous sommes retournés à l'épave du Titanic.   </seg>
<seg id="1194"> Nous avons pris les petits robots que nous avions créés,  ceux qui déroulaient de la fibre optique.   </seg>
<seg id="1195"> L'idée était d'aller dedans, et de faire une étude de l'intérieur  de ce navire, ce qui n'avait jamais été fait.   </seg>
<seg id="1196"> Personne n'avait jamais regardé à l'intérieur de l'épave. Ils n'avaient pas les moyens de le faire,  mais nous avons créé la technologie pour le faire.   </seg>
<seg id="1197"> Donc, voilà, je suis maintenant, là, sur le pont  du Titanic, assis dans un submersible,  à regarder des planches qui ressemblent beaucoup à celles-ci,  où je savais que l'orchestre avait joué.   </seg>
<seg id="1198"> Et je suis aux commandes d'un petit véhicule robotisé  qui traverse le couloir du navire.   </seg>
<seg id="1199"> En fait, je le contrôle à distance,  mais mon esprit est dans le véhicule.   </seg>
<seg id="1200"> Je me sentais comme si j'étais physiquement présent  à l'intérieur de l'épave du Titanic.   </seg>
<seg id="1201"> Et c'était la plus surréaliste expérience  de déjà-vu que j'ai jamais vécue,  parce qu'avant de prendre un tournant, je savais déjà  ce qu'il allait y avoir là, avant même que les lumières  du véhicule le révèlent,  parce que j'avais arpenté la scène de tournage pendant des mois  quand nous faisions le film.   </seg>
<seg id="1202"> Et la scène était construite comme une réplique exacte  basée sur les plans du navire.   </seg>
<seg id="1203"> Oui, c'était une expérience absolument remarquable.   </seg>
<seg id="1204"> Et ça m'a vraiment fait comprendre une chose,  l'expérience de la téléprésense,  que vous pouvez vraiment éprouver avec ces avatars robotiques,  que votre conscience est injectée dans le véhicule,  dans cette autre forme d'existence.   </seg>
<seg id="1205"> C'était vraiment vraiment très profond.   </seg>
<seg id="1206"> Et peut-être un petit aperçu de ce qui pourra se passer  dans quelques décennies  quand nous commencerons à avoir des corps cyborgs  pour l'exploration ou dans d'autres buts  dans de nombreux  futurs post-humains,  comme je puis l'imaginer,  en tant que fan de science-fiction.   </seg>
<seg id="1207"> Donc, après avoir fait ces expéditions,  et vraiment commencé à apprécier ce qu'il y avait là, en bas,  comme ces cheminées dans les profondeurs de l'océan,  là où nous avons eu ces animaux fascinants.   </seg>
<seg id="1208"> Ce sont des étrangers au vrai sens du terme, ici, sur Terre.   </seg>
<seg id="1209"> Ils vivent dans un environnement de chimiosynthèse.   </seg>
<seg id="1210"> Ils ne survivent pas dans un système  basé sur la lumière du Soleil, comme nous le faisons.   </seg>
<seg id="1211"> Et alors, vous pouvez voir des animaux qui vivent à côté de  geysers d'eau chaude,  à plus de 500°C.   </seg>
<seg id="1212"> On ne croirait pas qu'ils puissent exister.   </seg>
<seg id="1213"> En même temps  je commençais à être aussi très intéressé par la science spatiale,  à nouveau, l'influence de la science-fiction, comme quand j'étais gosse.   </seg>
<seg id="1214"> Et j'ai fini par être impliqué dans  la communauté spatiale,  réellement impliqué avec la NASA,  à siéger au conseil consultatif de la NASA,  à planifier de vraies missions dans l'espace,  à aller en Russie, suivre les protocoles biomédicaux  de sélection des cosmonautes,  et toutes ces sortes de choses,  dans le but de m'envoler pour de bon pour la Station spatiale internationale  avec nos systèmes de caméras 3D.   </seg>
<seg id="1215"> Et c'était fascinant.   </seg>
<seg id="1216"> Mais ce que j'ai fini par faire, c'est d'amener des scientifiques de l'espace  avec nous dans les profondeurs.   </seg>
<seg id="1217"> Et les emmener au fond, qu'ils aient accès,  astrobiologistes, scientifiques planétologistes,  des gens intéressés par ces environnements extrêmes,  de les descendre jusqu'aux cheminées, et les laisser voir,  prélever des échantillons, prendre leurs instruments de test, et ainsi de suite.   </seg>
<seg id="1218"> Bon, là, nous tournions des films documentaires,  mais en fait on faisait de la science,  et même de la science spatiale.   </seg>
<seg id="1219"> J'avais complètement bouclé la boucle  entre le fan de science-fiction,  vous savez, le gamin,  et faire ce genre de choses pour de vrai.   </seg>
<seg id="1220"> Et vous savez, tout au long de ce voyage  de découverte,  j'ai beaucoup appris.   </seg>
<seg id="1221"> J'ai beaucoup appris sur la science. Mais j'ai également beaucoup appris  sur le leadership.   </seg>
<seg id="1222"> Vous vous dites qu'un metteur en scène se doit d'être un leader,  un chef, un capitaine du navire, et tout ce genre de chose.   </seg>
<seg id="1223"> Je n'avais pas vraiment appris grand chose sur le leadership  jusqu'à ce que j'aie fait ces expéditions.   </seg>
<seg id="1224"> Parce que j'ai dû, à un certain point, me dire,  "Qu'est-ce que je fais ici ?   </seg>
<seg id="1225"> Pourquoi suis-je en train de le faire? Que dois-je en tirer?"   </seg>
<seg id="1226"> On ne fait pas d'argent avec ces sacrées émissions.   </seg>
<seg id="1227"> On les amortit tout juste. Ça n'apporte pas de gloire.   </seg>
<seg id="1228"> Les gens devaient penser que j'étais parti,  entre «Titanic» et «Avatar» et que je devais être à me polir les ongles  quelque part, assis sur une plage.   </seg>
<seg id="1229"> Tu as fait tous ces films, ces films documentaires,  destinés à un public très limité.   </seg>
<seg id="1230"> Pas de gloire, pas de renommée, pas d'argent. Mais qu'est-ce que tu fabriques?   </seg>
<seg id="1231"> On le fait pour la chose elle-même,  pour le défi --  et l'océan est l'environnement avec le plus de défis qui soit --  pour le plaisir de la découverte,  et pour ce lien étrange qui se crée  quand un petit groupe de personnes forment une équipe très soudée.   </seg>
<seg id="1232"> Parce que ce sont des choses qu'on fait avec 10-12 personnes  en travaillant ensemble pendant des années.   </seg>
<seg id="1233"> Parfois, partis en mer pour 2-3 mois de suite.   </seg>
<seg id="1234"> Et dans ce lien, vous vous rendez compte  que la chose la plus importante  est le respect que vous avez envers eux  et qu'ils ont pour vous, que vous avez accompli une tâche  que vous ne pouvez pas expliquer à quelqu'un d'autre.   </seg>
<seg id="1235"> Lorsque vous revenez sur le rivage et que vous vous dites  «Nous devions faire cela, et la fibre optique, et l'atténuation,  et ci et ça,  toute la technologie, et la difficulté,  la performance humaine du travail en mer,  vous ne pouvez pas l'expliquer aux gens. C'est cette chose que les  flics ont peut-être, ou les gens au combat qui ont traversé quelque chose ensemble  et qui savent qu'ils ne pourront jamais l'expliquer.   </seg>
<seg id="1236"> Ça crée un lien, ça crée une obligation de respect.   </seg>
<seg id="1237"> Alors, quand je suis revenu pour faire mon film suivant,  qui a été "Avatar",  j'ai essayé d'appliquer ce même principe de leadership  qui est que vous respectez votre équipe,  et que vous gagnez leur respect en retour.   </seg>
<seg id="1238"> Et ça a vraiment changé la dynamique.   </seg>
<seg id="1239"> Donc, je me retrouvais à nouveau avec une petite équipe,  en territoire inconnu,  doing "Avatar," avec une nouvelle technologie  qui n'existait pas avant.   </seg>
<seg id="1240"> Terriblement excitant.   </seg>
<seg id="1241"> Extrêmement difficile.   </seg>
<seg id="1242"> Et nous sommes devenus une famille, sur une période de quatre ans et demi.   </seg>
<seg id="1243"> Et ça a complètement changé la façon dont je fais des films.   </seg>
<seg id="1244"> Ainsi, les gens ont fait des observations sur la manière  dont j'avais ramené les organismes océaniques  pour les placer sur la planète de Pandore.   </seg>
<seg id="1245"> Pour moi, il s'agissait davantage de comment faire des affaires,  du processus lui-même, qui a changé à la suite de cela.   </seg>
<seg id="1246"> Alors, quelle synthèse pouvons-nous tirer de tout ceci?   </seg>
<seg id="1247"> Vous savez, quelles sont les leçons qu'on a apprises?   </seg>
<seg id="1248"> Eh bien, je pense qu'en numéro un on a :  la curiosité.   </seg>
<seg id="1249"> C'est la chose la plus puissante que vous possédiez.   </seg>
<seg id="1250"> L'imagination est une force  qui peut réellement susciter une réalité.   </seg>
<seg id="1251"> Et le respect de votre équipe  est plus important que tous les  lauriers dans le monde.   </seg>
<seg id="1252"> Il y a de jeunes cinéastes qui viennent  me dire: «Donnez-moi des conseils pour faire cela."   </seg>
<seg id="1253"> Et je dis: «Ne vous mettez pas de limites.   </seg>
<seg id="1254"> D'autres le feront pour vous, ne le faites pas pour vous-mêmes,  ne jouez pas contre vous-même.   </seg>
<seg id="1255"> Et prenez des risques. "   </seg>
<seg id="1256"> À la NASA, ils ont cette phrase qui leur plaît:  «L'échec n'est pas une option."   </seg>
<seg id="1257"> Mais l'échec doit être une option  dans l'art et dans l'exploration, parce que c'est un acte de foi.   </seg>
<seg id="1258"> Et aucun effort important  qui a exigé des innovations  n'a été fait sans risques.   </seg>
<seg id="1259"> Vous devez être disposé à prendre ces risques.   </seg>
<seg id="1260"> Donc, c'est avec cette pensée que je vous laisse,  que dans tout ce que vous faites,  l'échec soit une option,  Mais pas la peur. Merci.   </seg>
</doc>
<doc docid="783" genre="lectures">
    <url>http://www.ted.com/talks/lang/fre_fr/gary_flake_is_pivot_a_turning_point_for_web_exploration.html</url>
    <description>Gary Flake présente Pivot, une nouvelle manière de parcourir et manipuler d'énormes quantités d'images et de données en ligne. Basé sur la technologie révolutionnaire Seadragon, Pivot permet d'effectuer de spectaculaires zooms sur les bases de données en ligne, et de découvrir des tendances et des relations invisibles lors d'une navigation standard.</description>
    <keywords>Technology,interface design,data,web,demo</keywords>
    <talkid>783</talkid>
    <title>Gary Flake: Pivot est-il un tournant pour l'exploration du web ?</title>
<seg id="1261"> Si je peux vous transmettre une grande idée aujourd'hui,  c'est que l'ensemble des données  que nous consommons  est plus grand que la somme des parties,  et, plutôt que de penser à la saturation d'information,  ce que j'aimerai vous montrer c'est comment  nous pouvons utiliser l'information de sorte que les structures ressortent  et nous pouvons voir émerger des tendances qui sans cela seraient invisibles.   </seg>
<seg id="1262"> Donc ce que nous avons là est un tableau de mortalité classique  organisé par âge.   </seg>
<seg id="1263"> L'outil que j'utilise ici est une petite expérience.   </seg>
<seg id="1264"> Il s'appelle Pivot, et avec Pivot je peux  choisir de focaliser sur une cause de décès en particulier, disons les accidents.   </seg>
<seg id="1265"> Et, immédiatement, je vois une tendance différente qui émerge.   </seg>
<seg id="1266"> C'est parce que, dans la zone du milieu,  les gens sont les plus actifs,  et ici ils sont les plus fragiles.   </seg>
<seg id="1267"> On peut s'éloigner à nouveau  et réorganiser les données par causes de décès,  on voit que les maladies cardio-vasculaires et le cancer  sont les suspects habituels, mais pas pour tout le monde.   </seg>
<seg id="1268"> Si on continue et qu'on filtre par âge,  disons 40 ans ou moins,  on voit que les accidents sont en fait  la plus grande cause dont les gens devraient se soucier.   </seg>
<seg id="1269"> Et si on creuse encore un peu, c'est particulièrement vrai pour les hommes.   </seg>
<seg id="1270"> Bref, vous comprenez l'idée  que voir l'information, voir les données de cette façon,  ressemble beaucoup à nager  dans un bain vivant de données graphiques.   </seg>
<seg id="1271"> Et si nous pouvons faire cela avec des données brutes,  pourquoi ne pas le faire avec du contenu aussi ?   </seg>
<seg id="1272"> Donc ce que nous avons ici,  c'est la couverture de chaque numéro de Sports Illustrated  jamais paru.   </seg>
<seg id="1273"> Tout est là. Tout est en ligne.   </seg>
<seg id="1274"> Vous pouvez rentrer chez vous et essayer après ma présentation.   </seg>
<seg id="1275"> Avec Pivot, vous pouvez zoomer sur une décennie.   </seg>
<seg id="1276"> Vous pouvez zoomer sur une année particulière.   </seg>
<seg id="1277"> Vous pouvez vous rendre directement sur un numéro spécifique.   </seg>
<seg id="1278"> Donc je regarde ça; je vois les athlètes  qui sont apparus dans ce numéro, les sports.   </seg>
<seg id="1279"> Je suis un fan de Lance Armstrong, donc je vais cliquer là-dessus,  ce qui me révèle tous les numéros  dans lesquels Lance Armstrong est mentionné.   </seg>
<seg id="1280"> A présent, si je veux juste y jeter un coup d'oeil,  je pourrais me dire,  "Bien, et si on regardait tout ce qui parle de cyclisme ?"   </seg>
<seg id="1281"> Donc je peux prendre un peu de recul, et explorer cette idée.   </seg>
<seg id="1282"> Et je vois Greg Lemond maintenant.   </seg>
<seg id="1283"> Et vous commencez à comprendre l'idée que quand vous  naviguez dans l'information de cette façon,  en affinant, en élargissant  en vous approchant, vous éloignant  vous ne cherchez pas, vous ne naviguez pas.   </seg>
<seg id="1284"> Vous faites quelque chose qui est en réalité un peu différent.   </seg>
<seg id="1285"> C'est entre les deux, et nous pensons que cela change  la façon dont l'information peut être utilisée.   </seg>
<seg id="1286"> Et je voudrais extrapoler sur cette idée un peu  avec quelque chose qui est légèrement fou.   </seg>
<seg id="1287"> Ce que nous avons fait ici c'est que nous avons pris chaque page de Wikipédia  et les avons réduite à un petit résumé.   </seg>
<seg id="1288"> Donc le résumé est juste constitué de petits synopsis  et d'une icône pour indiquer le thème dont il provient.   </seg>
<seg id="1289"> Je ne montre ici que les 500 premières pages  les plus populaires de Wikipédia.   </seg>
<seg id="1290"> Mais même dans cette vue limitée,  on peut faire un tas de choses.   </seg>
<seg id="1291"> Immédiatement, on a une idée des domaines thématiques  qui sont les plus populaires sur Wikipédia.   </seg>
<seg id="1292"> Je vais me lancer et choisir gouvernement.   </seg>
<seg id="1293"> Maintenant, ayant selectionné gouvernement,  je peux désormais voir que les catégories de Wikipédia  qui correspondent le plus fréquement à cela  sont les Personnalités de l'Année du magazine Time.   </seg>
<seg id="1294"> Et c'est important car c'est une infromation  qui n'était contenue dans aucune des pages de Wikipédia.   </seg>
<seg id="1295"> Il n'est possible de faire cette observation  qu'en prenant du recul et en les regardant toutes.   </seg>
<seg id="1296"> En regardant l'un de ces résumés en particulier,  je peux maintenant creuser le concept de  Personnalité de l'Année du magazine Time,  en les affichant toutes.   </seg>
<seg id="1297"> En regardant ces personnes,  je vois que la majorité viennent du gouvernement.   </seg>
<seg id="1298"> Certains viennent des sciences naturelles.   </seg>
<seg id="1299"> D'autres, moins nombreux encore, viennent du monde des affaires.   </seg>
<seg id="1300"> Voilà mon patron.   </seg>
<seg id="1301"> Et un vient du monde de la musique.   </seg>
<seg id="1302"> Et de façon interessante,  Bono est également un lauréat du Prix TED.   </seg>
<seg id="1303"> Ainsi on peut continuer, passer, et jeter un oeil à tous les lauréats du Prix TED.   </seg>
<seg id="1304"> Et vous voyez, nous parcourons le réseau pour la première fois  comme si c'était effectivement un réseau, pas de page en page,  mais à un plus haut degré d'abstraction.   </seg>
<seg id="1305"> Et aussi je voudrais vous montrer une autre chose  qui pourrait bien vous prendre un peu par surprise.   </seg>
<seg id="1306"> Je vous montre juste le site web du New York Times là.   </seg>
<seg id="1307"> Donc Pivot, cette application --  je ne veux pas l'appeler un navigateur; ce n'est vraiment pas un navigateur,  mais vous pouvez visiter des pages web avec --  et nous introduisons cette technologie de zoom  pour chaque page web comme ceci.   </seg>
<seg id="1308"> Donc je peux m'éloigner,  revenir directement à une section particulière.   </seg>
<seg id="1309"> Et la raison pour laquelle c'est important c'est que,  étant capable de consulter des pages web de cette façon  je peux regarder tout l'historique de ma navigation  exactement de la même manière.   </seg>
<seg id="1310"> Donc je peux creuser dans ce que j'ai fait  au cours de certains laps de temps.   </seg>
<seg id="1311"> La, en fait, c'est l'état  de toute la démo que je viens de donner.   </seg>
<seg id="1312"> Et je peux rejouer certains trucs que j'ai consulté plus tôt aujourd'hui.   </seg>
<seg id="1313"> Et, si je veux m'éloigner et tout regarder  je peux décortiquer mon historique  peut-être mon historique de recherche.   </seg>
<seg id="1314"> Là, je faisais des recherches népotiques,  faisant des recherches pour Bing, ici pour le Live Labs Pivot.   </seg>
<seg id="1315"> Et à partir de ça, je peux plonger dans la page web  et simplement les lancer à nouveau.   </seg>
<seg id="1316"> C'est une métaphore réutilisée de multiples fois,  et à chaque fois ça rend le tout plus grand  que la somme des parties avec les données.   </seg>
<seg id="1317"> Et à cet instant, dans ce monde,  on pense que les données sont cette malédiction.   </seg>
<seg id="1318"> On parle du problème de la surcharge d'information.   </seg>
<seg id="1319"> On parle d'être noyé sous les données.   </seg>
<seg id="1320"> Et si on pouvait en fait retourner la situation  et renverser le web,  de sorte que au lieu d'une chose à l'autre,  on prenne l'habitude d'aller d'un ensemble de choses à un autre ensemble de choses,  et ce faisant d'être capable de discerner les tendances  qui sans cela auraient été cachées?   </seg>
<seg id="1321"> Si nous pouvons faire ça, alors, plutôt que d'être prisonnier des données,  nous pourrions en fait extraire de l'information.   </seg>
<seg id="1322"> Et, plutôt que seulement gérer l'information,  nous pouvons en extraire de la connaissance.   </seg>
<seg id="1323"> Et si nous avons la connaissance, alors il y a peut-être même de la sagesse à en tirer.   </seg>
<seg id="1324"> Et avec ça, je vous remercie.   </seg>
</doc>
<doc docid="824" genre="lectures">
    <url>http://www.ted.com/talks/lang/fre_fr/michael_specter_the_danger_of_science_denial.html</url>
    <description>Les revendications des autistes de la vaccination, les interdictions concernant les OGM, la mode des soins à base de plantes : tout cela renvoie à la peur croissante (et souvent au rejet a priori) de la science et de la raison, déclare Michael Specter. Il nous met en garde contre cette tendance qui pourrait conduire à un désastre pour le progrès de l'humanité.</description>
    <keywords>Science,religion,medicine,Global Issues,writing</keywords>
    <talkid>824</talkid>
    <title>Michael Specter : les dangers du rejet de la science.</title>
<seg id="1325"> Supposons que nous ayons ici une machine,  une grosse machine, à la mode TED,  une machine à voyager dans le temps.   </seg>
<seg id="1326"> Chacun de nous ici doit y monter.   </seg>
<seg id="1327"> Vous pouvez aller en arrière ou en avant ;  vous ne pouvez pas rester où vous êtes.   </seg>
<seg id="1328"> Je me demande ce que vous choisiriez  parce que j'ai demandé à mes amis : ils voulaient tous reculer.   </seg>
<seg id="1329"> Ils voulaient remonter avant les automobiles  ou Twitter ou La Nouvelle Star.   </seg>
<seg id="1330"> Je ne sais pas.   </seg>
<seg id="1331"> Il y a une sorte d'attirance  vers la nostalgie, vers des voeux pieux.   </seg>
<seg id="1332"> Je comprends ça.   </seg>
<seg id="1333"> Je dois dire que je n'en fais pas partie.   </seg>
<seg id="1334"> Je ne veux pas reculer par manque d'esprit aventureux  mais pour les possibilités de cette planète.  Elles ne reculent pas, elles avancent.   </seg>
<seg id="1335"> Je veux donc monter dans cette machine et avancer.   </seg>
<seg id="1336"> C'est le plus grand moment qu'il y ait jamais eu sur cette planète  quelle que soit l'unité de mesure:  santé, richesse,  mobilité, opportunités,  taux décroissants de maladies.   </seg>
<seg id="1337"> Il n'y a jamais eu de telle époque.   </seg>
<seg id="1338"> Mes arrière-grands-parents sont tous morts  avant d'avoir eu 60 ans.   </seg>
<seg id="1339"> Mes grands-parents sont montés à 70.   </seg>
<seg id="1340"> Mes parents approchent les 80.   </seg>
<seg id="1341"> J'aimerais donc bien  qu'il y ait un 9 au début de mon âge de décès.   </seg>
<seg id="1342"> Mais ça ne concerne pas seulement les gens comme nous  parce que c'est plus général que ça.   </seg>
<seg id="1343"> Un gamin qui naît à New Delhi aujourd'hui  peut espérer vivre aussi longtemps  que l'homme le plus riche du monde il y a 100 ans.   </seg>
<seg id="1344"> Pensez-y. C'est un fait incroyable.   </seg>
<seg id="1345"> Pourquoi est-ce vrai ?   </seg>
<seg id="1346"> La variole : elle a tué des milliards  de personnes sur cette planète.   </seg>
<seg id="1347"> Elle a orienté la démographie sur le globe  comme aucune guerre ne l'a jamais fait.   </seg>
<seg id="1348"> C'est fini. Elle a disparu.   </seg>
<seg id="1349"> Nous l'avons vaincue.   </seg>
<seg id="1350"> Dans le monde riche,  les maladies qui menaçaient des millions d'entre nous il y a une génération  n'existent pratiquement plus.   </seg>
<seg id="1351"> La diphtérie, la rubéole, la polio...   </seg>
<seg id="1352"> Quelqu'un sait-il d'ailleurs de quoi il s'agit ?   </seg>
<seg id="1353"> Les vaccins, la médecine moderne,  notre capacité à nourrir des milliards de personnes,  ce sont les triomphes de la méthode scientifique.   </seg>
<seg id="1354"> Dans mon esprit, la méthode scientifique,  essayer des choses,  voir si elles marchent, les changer sinon,  c'est l'une des grandes avancées de l'humanité.   </seg>
<seg id="1355"> Voila les bonnes nouvelles.   </seg>
<seg id="1356"> Malheureusement, ce sont les seules bonnes nouvelles  parce qu'il y a d'autres problèmes, mentionnés plusieurs fois,  et l'un d'entre eux,  malgré toutes nos réussites,  c'est qu'un milliard de personnes se couchent le ventre creux  dans le monde, chaque jour.   </seg>
<seg id="1357"> Ce nombre augmente, très rapidement, et c'est indigne.   </seg>
<seg id="1358"> Pire, nous avons utilisé notre imagination  pour polluer profondément cette planète.   </seg>
<seg id="1359"> L'eau potable, la terre arable,  le forêt tropicale, le pétrole, le gaz :  ils disparaissent rapidement et  à moins d'innover pour sortir de ce désordre,  nous allons disparaître aussi.   </seg>
<seg id="1360"> La question est : peut-on le faire ? Je crois que oui.   </seg>
<seg id="1361"> Il est clair que l'on peut faire de la nourriture  pour des milliards de personnes sans violer la terre sur laquelle ils vivent.   </seg>
<seg id="1362"> Je crois qu'on peut produire assez d'énergie  sans avoir à détruire le monde.   </seg>
<seg id="1363"> Je le crois vraiment. Ce n'est pas une utopie.   </seg>
<seg id="1364"> Voici ce qui me réveille la nuit,  l'une des choses qui m'empêchent de dormir.   </seg>
<seg id="1365"> Nous n'avons jamais eu autant besoin de la science que maintenant.  Nous n'avons jamais été non plus capables  de l'utiliser proprement comme nous le pouvons aujourd'hui.   </seg>
<seg id="1366"> Nous sommes à l'orée d'événements étonnants  dans de nombreux domaines.   </seg>
<seg id="1367"> Pourtant, je pense que nous devons remonter  à 300 ans avant l'époque des Lumières  pour trouver une période où nous combattions le progrès,  quand nous combattions ces choses  plus fort et sur plus de fronts que maintenant.   </seg>
<seg id="1368"> Les gens s'enferment dans leurs croyances  de façon si étanche que vous ne pouvez les libérer.   </seg>
<seg id="1369"> Même la vérité ne les libère pas.   </seg>
<seg id="1370"> Chacun est libre de ses opinions,  chacun peut penser ce qu'il veut du progrès  mais vous savez ce qu'on ne peut pas faire ?   </seg>
<seg id="1371"> On ne peut pas nier les faits. Désolé, on ne peut pas.   </seg>
<seg id="1372"> Ça m'a pris du temps pour le comprendre.   </seg>
<seg id="1373"> Il y a 10 ans, j'ai écrit une histoire sur les vaccins  pour le New Yorker.   </seg>
<seg id="1374"> J'étais surpris de rencontrer de l'opposition  à ce qui était, après tout,  la mesure de santé la plus efficace de toute l'histoire de l'Homme.   </seg>
<seg id="1375"> Je ne savais pas quoi faire.  J'ai juste écrit une histoire puis je suis passé à autre chose.   </seg>
<seg id="1376"> Un peu plus tard, j'ai écrit  une histoire sur un aliment génétiquement modifié.   </seg>
<seg id="1377"> Même chose, en pire.   </seg>
<seg id="1378"> Les gens devenaient fous.   </seg>
<seg id="1379"> Alors, j'ai écrit une histoire là-dessus  et je ne pouvais pas comprendre pourquoi  les gens pensaient à "Frankenfood".  Pourquoi le fait de bouger des molécules  de façon organisée plutôt qu'aléatoire,  c'était outrepasser les lois de la nature ?   </seg>
<seg id="1380"> Vous savez, je fais mon travail : j'écris l'article et voilà.   </seg>
<seg id="1381"> Je veux dire, je suis journaliste :  on tape, on envoie, on va dîner, c'est bon.   </seg>
<seg id="1382"> Mais ces histoires m'ont tracassé.  J'ai fini par comprendre pourquoi.   </seg>
<seg id="1383"> Eh bien, parce que ces fanatiques qui me rendaient fou  n'étaient pas fanatiques du tout.   </seg>
<seg id="1384"> Il s'agissait de gens sensés, éduqués, comme il faut,   </seg>
<seg id="1385"> exactement comme les gens dans cette salle.   </seg>
<seg id="1386"> Ça m'a tellement dérangé...   </seg>
<seg id="1387"> puis j'ai pensé, soyons honnêtes :  nous en sommes à un point dans ce monde  où nous n'avons plus le même rapport au progrès qu'avant.   </seg>
<seg id="1388"> On en parle de façon ambivalente.   </seg>
<seg id="1389"> On en parle de façon ironique avec des guillemets :  "Le Progrès."   </seg>
<seg id="1390"> Il y a des raisons pour ça et je pense qu'on les connaît.   </seg>
<seg id="1391"> On a perdu la foi dans les institutions,  dans l'autorité et  parfois dans la science même.  Il n'y a pas de raisons pour ne pas l'avoir perdue.   </seg>
<seg id="1392"> Il suffit de citer quelques noms  et les gens comprennent :   </seg>
<seg id="1393"> Tchernobyl, Bhopal, Challenger,  Vioxx, armes de destruction massive,  votes truqués.   </seg>
<seg id="1394"> Vous pouvez faire votre liste.   </seg>
<seg id="1395"> Il y a des questions et des problèmes  concernant les gens que nous pensions avoir toujours raison.   </seg>
<seg id="1396"> Soyez sceptiques.   </seg>
<seg id="1397"> Posez des questions, exigez des preuves.   </seg>
<seg id="1398"> Ne prenez rien pour argent comptant.   </seg>
<seg id="1399"> Mais voilà le truc : quand vous avez la preuve,  vous devez accepter la preuve. Nous ne sommes pas bons pour ça.   </seg>
<seg id="1400"> La raison en est que  nous sommes dans une épidémie de peur  comme je n'en ai jamais vue et espère ne jamais en revoir.   </seg>
<seg id="1401"> Il y a 12 ans a été publiée  une histoire horrible  qui reliait l'épidémie d'autisme  aux vaccins contre la rougeole, les oreillons et la rubéole.   </seg>
<seg id="1402"> Effrayant.   </seg>
<seg id="1403"> Des tonnes d'études ont été menées pour voir si c'était vrai.   </seg>
<seg id="1404"> Elles ont dû être faites, c'est un sujet très sérieux.   </seg>
<seg id="1405"> Les résultats sont revenus   </seg>
<seg id="1406"> des Etats-Unis, d'Angleterre,  de Suède, du Canada,  tous les mêmes : aucune corrélation,  aucun lien, rien du tout.   </seg>
<seg id="1407"> Ça ne compte pas  parce qu'on croit les anecdotes,  on croit ce qu'on voit, ce qu'on croit qu'on voit,  ce qui nous fait sentir réels.   </seg>
<seg id="1408"> On ne croit pas un tas de documents  produits par un officiel du gouvernement  et je comprends ça. On comprend tous.   </seg>
<seg id="1409"> Vous savez quoi ?   </seg>
<seg id="1410"> Le résultat a été désastreux  parce que voici un fait :  les Etats-Unis sont l'un des seuls pays au monde  où le taux de vaccination contre la rougeole baisse.   </seg>
<seg id="1411"> C'est indigne.  Nous devrions être honteux.   </seg>
<seg id="1412"> C'est horrible.   </seg>
<seg id="1413"> Qu'a-t-il pu se passer  pour en arriver là ?   </seg>
<seg id="1414"> Je le comprends vraiment.   </seg>
<seg id="1415"> Quelqu'un ici a-t-il la rougeole ?   </seg>
<seg id="1416"> Quelqu'un ici a-t-il vu quelqu'un mourir de la rougeole ?   </seg>
<seg id="1417"> Pas très fréquent...   </seg>
<seg id="1418"> Ça n'arrive d'ailleurs jamais dans ce pays  mais c'est arrivé 160 000 fois dans le monde l'an dernier.   </seg>
<seg id="1419"> C'est beaucoup de morts par rougeole.  20 chaque heure.   </seg>
<seg id="1420"> Comme ça ne se passe pas ici, on l'évacue de nos esprits  et des gens comme Jenny McCarthy  peuvent délivrer des messages  de peur et d'ignorance de tribunes  comme celles d'Oprah Winfrey ou Larry King.   </seg>
<seg id="1421"> Ils le peuvent parce qu'ils ne différentient pas  causalité et corrélation.   </seg>
<seg id="1422"> Ils ne comprennent pas que ces notions se ressemblent  mais ne sont presque jamais les mêmes.   </seg>
<seg id="1423"> C'est quelque chose qu'on doit apprendre au plus vite.   </seg>
<seg id="1424"> Ce gars était un héros : Jonas Salk.   </seg>
<seg id="1425"> Il nous a délivré du pire fléau de l'humanité.   </seg>
<seg id="1426"> Sans peur et sans douleur : la polio a disparu.   </seg>
<seg id="1427"> Ce gars au milieu. Presque pareil.   </seg>
<seg id="1428"> Son nom est Paul Offit.   </seg>
<seg id="1429"> Il a juste développé avec d'autres un vaccin contre les rotavirus.   </seg>
<seg id="1430"> Il sauve la vie de 400 à 500 000 enfants  dans les pays en voie de développement chaque année.   </seg>
<seg id="1431"> Plutôt bien, non ?   </seg>
<seg id="1432"> C'est bien sauf que Paul voyage pour parler des vaccins  et dire leur valeur :  que les gens arrêtent leurs jérémiades.   </seg>
<seg id="1433"> Il le dit en fait comme ça.   </seg>
<seg id="1434"> De fait, Paul est un terroriste.   </seg>
<seg id="1435"> Quand Paul donne une conférence,  il ne peut témoigner sans gardes armés.   </seg>
<seg id="1436"> Il reçoit des appels la nuit  parce que des gens aiment lui dire  qu'ils savent où ses enfants vont à l'école.   </seg>
<seg id="1437"> Pourquoi ? Parce que Paul a fait un vaccin.   </seg>
<seg id="1438"> Je n'ai pas besoin de le dire mais les vaccins sont essentiels.   </seg>
<seg id="1439"> Vous les enlevez, les maladies reviennent,  des maladies horribles ; c'est ce qui arrive.  On a la rougeole dans ce pays maintenant.   </seg>
<seg id="1440"> Ça empire. Bientôt, des enfants  vont en mourir parce que c'est juste une histoire de statistiques.   </seg>
<seg id="1441"> Ils ne vont pas mourir que de rougeole.   </seg>
<seg id="1442"> Quid de la polio ? Prenons ça. Pourquoi pas ?   </seg>
<seg id="1443"> Une camarade de promotion m'a écrit il y a quelques semaines pour me dire  qu'elle me trouvait un peu détonnant.   </seg>
<seg id="1444"> Personne ne m'avait dit ça avant.   </seg>
<seg id="1445"> Elle ne vaccinerait pas son enfant contre la polio.   </seg>
<seg id="1446"> Pas question.   </seg>
<seg id="1447"> Bon.   </seg>
<seg id="1448"> Pourquoi ? Parce que nous n'avons pas la polio. Vous savez quoi ?   </seg>
<seg id="1449"> Nous n'avions pas la polio dans ce pays hier.   </seg>
<seg id="1450"> Aujourd'hui, je ne sais pas. Peut-être qu'un type a pris un avion à Lagos ce matin  et qu'il vole vers Los Angeles. Là il survole l'Ohio.   </seg>
<seg id="1451"> Il va atterrir dans quelques heures, louer une voiture  et arriver à Long Beach.  Il va participer à l'un des merveilleux dîners de TED ce soir.   </seg>
<seg id="1452"> Il ne se sait pas infecté avec une maladie paralysante  et nous non plus parce que le monde fonctionne comme ça.   </seg>
<seg id="1453"> C'est la planète sur laquelle on vit. Ne dites pas le contraire.   </seg>
<seg id="1454"> On adore se complaire dans le mensonge. On aime ça.   </seg>
<seg id="1455"> Tout le monde a pris ses vitamines ce matin ?   </seg>
<seg id="1456"> Echinacée : un petit antioxydant  pour vous faire avancer.   </seg>
<seg id="1457"> Je sais que vous le faites parce que la moitié des Américains le fait chaque jour.   </seg>
<seg id="1458"> Il en prennent, ainsi que des médicaments alternatifs.  Et peu importe à quelle fréquence  on découvre qu'ils sont inutiles.   </seg>
<seg id="1459"> Les données sont formelles.   </seg>
<seg id="1460"> Elles foncent vos urines. Elles font rarement plus que ça.   </seg>
<seg id="1461"> C'est bon si vous voulez payer 28 milliards de dollars pour de l'urine foncée.  Je suis avec vous.   </seg>
<seg id="1462"> Urine foncée.   </seg>
<seg id="1463"> Pourquoi on fait ça ?   </seg>
<seg id="1464"> Selon moi, on déteste déjà Big Pharma.   </seg>
<seg id="1465"> On déteste le gouvernement. On n'a pas confiance.   </seg>
<seg id="1466"> On ne devrait pas. Notre système de santé est mauvais.   </seg>
<seg id="1467"> Il est cruel envers des millions de personnes.   </seg>
<seg id="1468"> Il est incroyablement froid  et insupportable pour ceux d'entre nous capables de se l'offrir.   </seg>
<seg id="1469"> Alors on s'en écarte. Pour aller où ?   </seg>
<seg id="1470"> On se jette dans les bras de Big Placebo !   </seg>
<seg id="1471"> C'est fantastique. J'adore Big Placebo.   </seg>
<seg id="1472"> Vous savez, c'est vraiment sérieux parce que  ce truc, c'est de la merde.  On y a mis des milliards de dollars.   </seg>
<seg id="1473"> J'ai plein de petits exemples ici.   </seg>
<seg id="1474"> fraude.  Echinacée : fraude.  Acaï : je ne sais même pas ce que c'est  mais ça nous coûte des milliards de dollars : de la fraude.   </seg>
<seg id="1475"> Vous savez quoi ? Quand je raconte ça, les gens me crient dessus.  Ils disent : "De quoi tu te mêles ? Laisse les gens faire ce qu'ils veulent.   </seg>
<seg id="1476"> Ils se sentent bien."   </seg>
<seg id="1477"> Vous savez quoi ? Vous avez tort.   </seg>
<seg id="1478"> Ça m'est égal  si le ministre de la santé dit :   </seg>
<seg id="1479"> "Hum, je ne vais pas accepter les preuves  de mes experts sur la mammographie."  ou si un charlatan veut traiter ses patients cancéreux  avec des lavements au café.   </seg>
<seg id="1480"> Quand vous prenez le chemin où  la croyance et la magie remplacent les preuves et la science,  vous arrivez à un endroit où vous ne voulez pas être.   </seg>
<seg id="1481"> Vous en arrivez à Thabo Mbeki en Afrique du Sud.   </seg>
<seg id="1482"> Il a tué 400 000 de ses concitoyens  en prétendant que la betterave,  l'ail et l'huile d'olive  étaient bien plus efficaces que les antirétroviraux  dont nous savons qu'ils ralentissent le développement du SIDA.   </seg>
<seg id="1483"> Des centaines de milliers de morts inutiles  dans un pays qui a souffert plus  que n'importe quel autre de cette maladie.   </seg>
<seg id="1484"> S'il vous plaît, ne me dites pas  que ces choses sont sans conséquences.   </seg>
<seg id="1485"> Il y en a toujours.   </seg>
<seg id="1486"> L'épidémie la plus dénuée de sens  dans laquelle nous nous trouvons maintenant  est cette bataille absurde  entre les partisans des OGM  et les élites du bio.   </seg>
<seg id="1487"> C'est un débat idiot qui doit stopper.   </seg>
<seg id="1488"> C'est un débat sur les mots, sur des métaphores.   </seg>
<seg id="1489"> C'est de l'idéologie et pas de la science.   </seg>
<seg id="1490"> Tout ce qu'on mange, chaque grain de riz,  chaque brin de persil,  chaque chou de Bruxelles  a été modifié par l'homme.   </seg>
<seg id="1491"> Il n'y avait pas de mandarines dans le jardin d'Eden.   </seg>
<seg id="1492"> Il n'y avait pas de cantaloup.   </seg>
<seg id="1493"> Il n'y avait pas de sapins de Noël. Nous avons tout créé.   </seg>
<seg id="1494"> Nous les avons faits durant les 11 000 dernières années.   </seg>
<seg id="1495"> Des fois avec succès, des fois non.   </seg>
<seg id="1496"> On s'est débarrassé de ce qui n'a pas marché.   </seg>
<seg id="1497"> Maintenant, on peut être plus précis.   </seg>
<seg id="1498"> Il y a des risques. Absolument.   </seg>
<seg id="1499"> On peut mettre une sorte de vitamine A dans du riz  et ce truc pourra aider des millions de gens  à prolonger leur vie.   </seg>
<seg id="1500"> Vous ne voulez pas faire ça ?   </seg>
<seg id="1501"> Je dois avouer que je ne comprends pas.   </seg>
<seg id="1502"> On s'oppose aux aliments génétiquement modifiés.   </seg>
<seg id="1503"> Pourquoi faisons nous ça ?   </seg>
<seg id="1504"> Ce que j'entends souvent, c'est :  trop de produits chimiques,  de pesticides, d'hormones,  de monoculture. Nous ne voulons pas d'exploitations géantes  de la même chose. C'est mal.   </seg>
<seg id="1505"> Nous ne voulons pas de sociétés qui brevettent la vie.   </seg>
<seg id="1506"> Nous ne voulons pas de sociétés qui possèdent des graines.   </seg>
<seg id="1507"> Vous connaissez ma réponse à tout ça ?   </seg>
<seg id="1508"> Vous avez raison. Réglons le problème.   </seg>
<seg id="1509"> C'est vrai qu'on a un énorme problème de nourriture  mais il ne s'agit pas de sciences.   </seg>
<seg id="1510"> Ça n'a rien à voir avec la science.   </seg>
<seg id="1511"> C'est du juridique, de la morale, de la propriété intellectuelle.   </seg>
<seg id="1512"> La science n'est pas une entreprise.   </seg>
<seg id="1513"> Ce n'est pas un pays.   </seg>
<seg id="1514"> Ce n'est même pas un concept, c'est un processus.   </seg>
<seg id="1515"> Parfois, ça fonctionne et parfois non.  L'idée selon laquelle nous ne devrions pas  laisser la science travailler  parce que nous avons peur  est vraiment très restrictive.  Elle empêche des millions de personnes  de prospérer.   </seg>
<seg id="1516"> Dans les 50 prochaines années,  nous devrons produire 70% plus de nourriture que maintenant.  70%.   </seg>
<seg id="1517"> C'est l'investissement en Afrique depuis 30 ans.   </seg>
<seg id="1518"> Scandaleux.   </seg>
<seg id="1519"> Ils en ont besoin et on ne leur donne pas.   </seg>
<seg id="1520"> Pourquoi ? Des aliments génétiquement modifiés.   </seg>
<seg id="1521"> On ne veut pas encourager les gens  à manger ces choses exécrables comme le manioc par exemple.   </seg>
<seg id="1522"> La manioc est mangé par ½ milliard de personnes.   </seg>
<seg id="1523"> C'est comme une pomme de terre.   </seg>
<seg id="1524"> C'est juste un tas de calories. Ça craint.   </seg>
<seg id="1525"> Ça n'a ni nutriments, ni protéines.  Les scientifiques injectent  tout ça là-dedans maintenant.   </seg>
<seg id="1526"> Les gens pourraient en manger et ainsi ne plus devenir aveugles.   </seg>
<seg id="1527"> Ils n'auraient plus faim et vous savez quoi ?   </seg>
<seg id="1528"> Ça serait bien. Ce ne serait pas Chez Panisse  mais ça serait bien.   </seg>
<seg id="1529"> Tout ce que je peux en dire c'est :  pourquoi luttons-nous contre ?   </seg>
<seg id="1530"> Demandons-nous: pourquoi on s'y oppose?   </seg>
<seg id="1531"> Parce que nous ne voulons pas déplacer des gènes ?   </seg>
<seg id="1532"> Il s'agit de déplacer des gènes, pas de produits chimiques.   </seg>
<seg id="1533"> Il ne s'agit pas de notre passion ridicule pour les hormones,  notre insistance à avoir des aliments plus gros,  mieux, plus singuliers.   </seg>
<seg id="1534"> Il ne s'agit pas de Rice Krispies,  il s'agit de maintenir des gens en vie  et il est temps de comprendre ce que ça signifie.   </seg>
<seg id="1535"> Parce que, vous savez quoi ?   </seg>
<seg id="1536"> Sinon, si nous continuons d'agir comme nous le faisons,  nous serons coupables de quelque chose que nous ne voulons pas :  de la colonisation high-tech.   </seg>
<seg id="1537"> On ne peut pas décrire autrement ce qui se passe.   </seg>
<seg id="1538"> C'est égoïste, c'est moche,  c'est indigne de nous  et nous devons arrêter ça.   </seg>
<seg id="1539"> Donc après cette conversation follement amusante,  vous pourriez dire : "alors, vous voulez toujours  avancer dans cette ridicule machine à voyager dans le temps ?"   </seg>
<seg id="1540"> Absolument. Je le veux.   </seg>
<seg id="1541"> Elle est coincée dans le présent là  mais nous avons une opportunité extraordinaire.   </seg>
<seg id="1542"> On peut régler cette machine sur ce qu'on veut.   </seg>
<seg id="1543"> On peut la déplacer là où on veut.  On va la déplacer là où on veut.   </seg>
<seg id="1544"> On doit avoir ces conversations et on doit réfléchir  mais, quand on monte dans la machine et qu'on avance,  on sera content de le faire.   </seg>
<seg id="1545"> Je sais qu'on peut.  Pour ce qui me concerne,  c'est quelque chose dont le monde a besoin maintenant.   </seg>
<seg id="1546"> Merci.   </seg>
<seg id="1547"> Merci.   </seg>
</doc>
<doc docid="805" genre="lectures">
    <url>http://www.ted.com/talks/lang/fre_fr/robert_gupta.html</url>
    <description>Robert Gupta, violoniste à l'Orchestre Philharmonique de Los Angeles, nous parle de la leçon qu'il a donnée à un brillant musicien schizophrène -- et ce qu'il en a appris. Rappelé plus tard sur scène, Gupta interprète sa propre transcription du Prélude de la Suite pour violoncelle N°1 de Bach.</description>
    <keywords>violin,live music,brain,Arts,Entertainment,education,music</keywords>
    <talkid>805</talkid>
    <title>Robert Gupta : La Musique est médecine, la Musique est santé mentale.</title>
<seg id="1548"> Un jour, le chroniqueur du Los Angeles Times  Steve Lopez se promenait dans  les rues du centre-ville de Los Angeles  quand il entendit une belle musique.   </seg>
<seg id="1549"> Elle venait d'un homme,  un afro-américain,  charmant, en haillons, sans-abri,  qui jouait sur un violon qui n'avait plus que deux cordes.   </seg>
<seg id="1550"> Cette histoire, beaucoup d'entre vous la connaissent,  car les chroniques de Steve ont inspiré  un livre, qui a été adapté à l'écran,  avec Robert Downey Jr dans le rôle de Steve Lopez,  et Jamie Fox dans celui de Nathaniel Ayers Anthony,  le contrebassiste issu de l'École Juilliard  dont la carrière prometteuse fut écourtée  par une tragique schizophrénie paranoïde.   </seg>
<seg id="1551"> Nathaniel abandonna Julliard, subit une rupture totale,  et 30 ans plus tard, il était sans-abri  dans les rues de Skid Row, au centre-ville de Los Angeles.   </seg>
<seg id="1552"> Je vous encourage tous à lire le livre de Steve, ou à regarder le film,  pour comprendre non seulement le lien merveilleux  qui s'est créé entre ces deux hommes,  mais aussi comment la musique a contribué à façonner ce lien,  et a finalement été l'instrument, si vous me passez ce calembour,  qui a aidé Nathaniel sortir de la rue.   </seg>
<seg id="1553"> J'ai rencontré M. Ayers en 2008,  il ya deux ans, au Walt Disney Concert Hall.   </seg>
<seg id="1554"> Il venait tout juste d'écouter un concert des première et quatrième symphonies de Beethoven,  il est venu en coulisses et s'est présenté.   </seg>
<seg id="1555"> Il parlait d'une manière très joviale et sociable  de Yo-Yo Ma et d'Hillary Clinton,  des raisons pour lesquelles les Dodgers ne gagneraient jamais les Séries Mondiales,  à cause de la traitrise des figurations du premier violon  dans le dernier mouvement de la Quatrième Symphonie de Beethoven.   </seg>
<seg id="1556"> Et nous avons parlé musique. Et j'ai reçu un courriel de Steve quelques jours plus tard  me disant que Nathaniel aimerait que je lui donne un cours de violon.   </seg>
<seg id="1557"> Maintenant, je devrais préciser que Nathaniel refuse de se soigner  parce que quand il a été traité ce fut avec des électrochocs,  de la Thorazine et des menottes,  et que, toute sa vie, il a souffert de ce traumatisme.   </seg>
<seg id="1558"> Mais, maintenant, il en résulte qu'il est enclin à  ces épisodes schizophréniques.   </seg>
<seg id="1559"> Dans les pires de leurs manifestations,  il explose,  et puis disparait pendant des jours,  errant dans les rues de Skid Row,  exposé à ses horreurs, les tourments de son esprit  déchaînés sur lui.   </seg>
<seg id="1560"> Et Nathanial était dans un tel état de aggitation  quand nous avons commencé notre première leçon au Walt Disney Concert Hall  qu'il y avait une sorte de reflet maniaque dans ses yeux,  il avait l'air perdu.   </seg>
<seg id="1561"> Et il parlait  de démons invisibles et de fumée,  et comment quelqu'un l'empoisonnait dans son sommeil.   </seg>
<seg id="1562"> Et j'ai eu peur,  pas pour moi, mais j'ai eu peur  de le perdre,  qu'il se mette à sombrer dans l'une de ses crises,  et que je ruine sa relation avec le violon  si je commençais à parler de portées  et d'arpèges et des autres formes intéressantes de  la pédagogie didactique du violon.   </seg>
<seg id="1563"> Alors, j'ai simplement commencé à jouer.   </seg>
<seg id="1564"> J'ai joué le premier mouvement du concerto pour violon de Beethoven.   </seg>
<seg id="1565"> Et comme je jouais,  j'ai vu qu' un changement profond  se produisait dans les yeux Nathaniel.   </seg>
<seg id="1566"> C'était comme s'il était sous l'emprise d'un produit pharmaceutique invisible,  une réaction chimique, dont la musique que je jouais  était le catalyseur.   </seg>
<seg id="1567"> Et la rage maniaque de Nathaniel  s'est transformée en compréhension,  en curiosité tranquille, et en grâce.   </seg>
<seg id="1568"> Et comme par miracle, il a levé son propre violon,  et il a commencé à jouer à l'oreille,  des extraits de concertos pour violon  qu'il m'a alors demandé de compléter, Mendelssohn,  Tchaïkovski, Sibelius.   </seg>
<seg id="1569"> Et nous avons commencé à parler de musique, de Bach  à Beethoven, de Brahms,  Bruckner, tous les B,  de Bartók, jusqu'à Esa-Pekka Salonen.   </seg>
<seg id="1570"> Et j'ai compris que non seulement il  avait une connaissance encyclopédique de la musique,  mais qu'il avait un lien avec cette musique, à un niveau personnel.   </seg>
<seg id="1571"> Il en a parlé avec le genre de passion  et de compréhension que je partage avec mes collègues  de l'Orchestre Philharmonique de Los Angeles.   </seg>
<seg id="1572"> En jouant de la musique, et en parlant de musique,  cet homme s'était transformé,  de l'homme dérangé, paranoïaque,  qui errait dans les rues  du centre-ville de Los Angeles,  en ce charmant, érudit,  et brillant musicien issu de Juilliard.   </seg>
<seg id="1573"> La musique est médecine. La musique nous change.   </seg>
<seg id="1574"> Et pour Nathaniel, la musique c'est la santé mentale.   </seg>
<seg id="1575"> Parce que la musique lui permet de prendre ses pensées  et ses délires, et de les ramener  grâce à son imagination et sa créativité,  dans la réalité.   </seg>
<seg id="1576"> Et c'est une évasion  de son état tourmenté.   </seg>
<seg id="1577"> Et j'ai compris que c'était l'essence même de l'art.   </seg>
<seg id="1578"> C'est la raison pour laquelle nous avons créé la musique,  pour prendre quelque chose qui existe en chacun de nous,  au niveau le plus fondamental de notre être,  de nos émotions,  et grâce à notre prisme artistique,  par notre créativité, nous sommes en mesure de façonner ces émotions dans la réalité.   </seg>
<seg id="1579"> Et la réalité de cette expression  atteint chacun d'entre nous,  et nous émeut, nous inspire et nous unit.   </seg>
<seg id="1580"> Et en ce qui concerne Nathaniel,  la musique l'a ramené dans parmi ses amis.   </seg>
<seg id="1581"> La puissance rédemptrice de la musique l'a ramené  dans la famille des musiciens  qui l'ont compris,  ont reconnu ses talents  et qui le respectaient.   </seg>
<seg id="1582"> Et je continuerai toujours à faire de la musique avec Nathaniel,  que nous soyons au Walt Disney Concert Hall,  ou sur Skid Row, parce qu'il me rappelle  pourquoi je suis devenu musicien.   </seg>
<seg id="1583"> Merci.   </seg>
<seg id="1584"> Je vous remercie. Merci.   </seg>
<seg id="1585"> Robert Gupta .   </seg>
<seg id="1586"> Je veux jouer quelque chose que j'ai honteusement volé aux violoncellistes.   </seg>
<seg id="1587"> Alors, s'il vous plaît pardonnez-moi.   </seg>
</doc>
<doc docid="837" genre="lectures">
    <url>http://www.ted.com/talks/lang/fre_fr/tom_wujec_build_a_tower.html</url>
    <description>Tom Wujec présente les résultats surprenants de ses recherches approfondies sur le "problème du marshmallow" -- un simple exercice de construction en équipe, qui implique des spaghettis secs, un mètre de ruban collant et un marshmallow. Qui construit la plus haute tour, avec ces ingrédients ? Et pourquoi un groupe inattendu fait-il toujours mieux que la moyenne ?</description>
    <keywords>Design,collaboration,Culture,Entertainment,psychology,Business</keywords>
    <talkid>837</talkid>
    <title>Tom Wujec: Bâtissez une tour, bâtissez une équipe.</title>
<seg id="1588"> Il y a plusieurs années, ici à Ted, Peter Skillman  a présenté une épreuve de conception  appelée l'épreuve du marshmallow.   </seg>
<seg id="1589"> Et l'idée est plutôt simple.   </seg>
<seg id="1590"> Des équipes de quatre personnes doivent bâtir la plus haute structure tenant debout  avec 20 spaghettis,  un mètre de ruban collant, un mètre de ficelle,  et un marshmallow.   </seg>
<seg id="1591"> Le marshmallow doit être placé au sommet.   </seg>
<seg id="1592"> Bien que cela semble vraiment simple, c'est en fait plutôt difficile,  parce que ça oblige les gens  à collaborer rapidement.   </seg>
<seg id="1593"> J'ai trouvé que c'était une idée intéressante,  alors je l'ai insérée dans un atelier de conception.   </seg>
<seg id="1594"> Et ça a été un grand succès.   </seg>
<seg id="1595"> Depuis, j'ai dirigé  environ 70 ateliers de conception dans le monde entier,  avec des étudiants, des designers et des architectes,  et même les Directeurs Techniques d'entreprises du Fortune 50,  et il y a quelque chose dans cet exercice  qui révèle de profonds enseignements  sur la nature de la collaboration,  et j'aimerais en partager certains avec vous.   </seg>
<seg id="1596"> Bon, normalement la plupart des gens commencent  par prendre leurs marques par rapport à la tâche.   </seg>
<seg id="1597"> Ils en parlent, ils cherchent à quoi ça va ressembler,  ils manoeuvrent pour le pouvoir,  et puis ils passent un peu de temps à planifier, à organiser.   </seg>
<seg id="1598"> Ils font des croquis, et disposent les spaghettis.  Ils passent la majeure partie de leur temps  à assembler les bâtons en structures de plus en plus grandes,  et puis, à la fin, juste quand le délai se rapproche,  quelqu'un prend le marshmallow,  et le pose précautionneusement au sommet,  puis ils reculent, et ... Ta-daaa !   </seg>
<seg id="1599"> Ils admirent leur travail.   </seg>
<seg id="1600"> Mais en fait, ce qui arrive, la plupart du temps,  c'est que le "ta-daa" se termine en "oh-oh"  parce que le poids du marshmallow fait que toute la structure  se déforme et s'écroule.   </seg>
<seg id="1601"> Il y a un certain nombre de participants  qui ont bien plus de "oh-oh" que les autres,  et, parmi les pires, les jeunes diplômés des écoles de commerce.   </seg>
<seg id="1602"> Ils mentent, ils trichent, ils sont distraits,  et les structures qu'ils produisent sont vraiment boiteuses .   </seg>
<seg id="1603"> Et bien sûr, il y a des équipes  qui produisent bien plus de structures "ta-daa",  et, parmi les meilleures, les jeunes diplômés d'écoles maternelles.   </seg>
<seg id="1604"> Et c'est vraiment étonnant.   </seg>
<seg id="1605"> Comme le dit Peter,  non seulement ils produisent les structures les plus hautes,  mais ce sont aussi les structures les plus intéressantes.   </seg>
<seg id="1606"> Alors, la question qu'on se pose, c'est :  Comment ça se fait ? Pourquoi ? Qu'ont-ils de spécial ?   </seg>
<seg id="1607"> Peter aime dire ceci :  "Aucun des enfants n'a passé une seule minute  à essayer de devenir Directeur Technique de la Spaghetti Inc." . C'est vrai.   </seg>
<seg id="1608"> Ils ne passent pas leur temps à manoeuvrer pour le pouvoir.   </seg>
<seg id="1609"> Mais il y a aussi une autre raison.   </seg>
<seg id="1610"> C'est que les étudiants des écoles de commerce sont entrainés  à trouver l'unique plan qui marchera.   </seg>
<seg id="1611"> Et puis le mettre en oeuvre.   </seg>
<seg id="1612"> Et puis, ce qui arrive, quand ils posent le marshmallow au sommet,  ils ne leur reste plus de temps, et alors ?   </seg>
<seg id="1613"> C'est la crise.   </seg>
<seg id="1614"> Ça vous rappelle quelque chose ? Parfait.   </seg>
<seg id="1615"> Ce que les équipes de maternelle font différemment,  c'est qu'elles commencent par le marshmallow,  et construisent des prototypes, des prototypes successifs,  en gardant toujours le marshmallow au sommet,  et ont ainsi de nombreuses occasions de réparer les prototypes en difficulté.   </seg>
<seg id="1616"> Les concepteurs reconnaitront ce type de coopération  comme la base essentielle du processus itératif.   </seg>
<seg id="1617"> Avec chaque version, les enfants ont un retour d'information instantané  sur ce qui marche ou pas.   </seg>
<seg id="1618"> Donc, la capacité de travailler avec des prototypes est essentielle,  mais voyons quelles sont les résultats des différentes équipes.   </seg>
<seg id="1619"> La moyenne pour la plupart des gens est de 50 centimètres,  pour les étudiants d'écoles de commerce, à peu près de la moitié,  les avocats, un peu mieux, mais pas beaucoup,  et pour les maternelles, mieux que pour la majorité des adultes.   </seg>
<seg id="1620"> Qui sont vraiment les meilleurs ?   </seg>
<seg id="1621"> Les architectes et les ingénieurs, heureusement !   </seg>
<seg id="1622"> Un mètre, c'est la plus haute structure que j'aie vue.   </seg>
<seg id="1623"> Et pourquoi donc ? Parce qu'ils comprennent que les triangles  et les schémas géométriques auto-porteurs  sont la clé pour construire  des structures stables.   </seg>
<seg id="1624"> Les directeurs techniques, donc, font un peu mieux que la moyenne.   </seg>
<seg id="1625"> Mais voilà où ça devient intéressant.   </seg>
<seg id="1626"> Si on ajoute un cadre administratif à l'équipe,  les résultats augmentent de manière significative.   </seg>
<seg id="1627"> C'est incroyable. Vous savez, vous regardez autour de vous, et vous vous dites"Oh, c'est CETTE équipe qui va gagner."   </seg>
<seg id="1628"> On peut le dire à l'avance. Et pourquoi ?   </seg>
<seg id="1629"> Parce qu'ils possèdent ces compétences particulières  de facilitation.   </seg>
<seg id="1630"> Ils gèrent le processus, ils comprennent le process.   </seg>
<seg id="1631"> Et toute équipe qui gère  et suit avec une grande attention le déroulement du travail  améliorera de manière significative ses performances.   </seg>
<seg id="1632"> Des compétences spécialisées et des compétences de facilitation,  leur combinaison conduit au succès.   </seg>
<seg id="1633"> Si vous avez 10 équipes en train de concourir,  six environ, peut-être, réaliseront une structure qui tient debout.   </seg>
<seg id="1634"> Et j'ai essayé quelque chose d'intéressant.   </seg>
<seg id="1635"> J'ai pensé "Cette fois-ci, montons les enjeux".   </seg>
<seg id="1636"> Alors j'ai offert un prix d'une valeur de 10 000 $ en logiciels à l'équipe gagnante.   </seg>
<seg id="1637"> Et que pensez-vous qu'il est arrivé à ces étudiants en design ?   </seg>
<seg id="1638"> Quel a été le résultat ?   </seg>
<seg id="1639"> Voici ce qui est arrivé.   </seg>
<seg id="1640"> Pas une seule équipe n'avait de structure tenant debout.   </seg>
<seg id="1641"> Si une seule avait construit, disons, une structure de 3 centimètres,  ils auraient ramené le prix à la maison !   </seg>
<seg id="1642"> Alors, n'est-ce pas intéressant, que des enjeux élevés  aient un impact fort ?   </seg>
<seg id="1643"> Nous avons refait l'exercice avec les mêmes étudiants.   </seg>
<seg id="1644"> Que pensez-vous qu'il est alors arrivé ?   </seg>
<seg id="1645"> Là, ils comprenaient l'importance du prototypage.   </seg>
<seg id="1646"> Et la même équipe est passée du groupe des pires  à celui des meilleurs.   </seg>
<seg id="1647"> Ils ont réalisé la plus haute structure dans le temps le plus court.   </seg>
<seg id="1648"> Il y a là de grandes leçons pour nous,  à propos de la nature des motivations et du succès.   </seg>
<seg id="1649"> Alors, vous pourriez vous demander : "Pourquoi quelqu'un  passe-t-il du temps à organiser une "Épreuve du Marshamallow" ?   </seg>
<seg id="1650"> La raison est que j'aide à créer  des outils numériques et des processus  qui aident des équipes à réaliser des automobiles, des jeux vidéo,  et des effets spéciaux.   </seg>
<seg id="1651"> Et ce que fait l'Épreuve du Marshamallow,  c'est qu'elle les aide à identifier les préjugés cachés.   </seg>
<seg id="1652"> Parce que, franchement,  chaque projet possède son propre marshmallow, n'est-ce pas ?   </seg>
<seg id="1653"> La compétition apporte une expérience partagée,  un langage commun,  une attitude commune pour construire le "bon" prototype.   </seg>
<seg id="1654"> Et c'est cela, la valeur de cette expérience,  de cet exercice si simple.   </seg>
<seg id="1655"> Et ceux que cela intéresse  peuvent aller sur marshmallowchallenge.com.   </seg>
<seg id="1656"> C'est un blog que vous pouvez consulter  sur la manière de conduire les "Épreuves du Marshamallow".   </seg>
<seg id="1657"> Il y a des instructions pas à pas.   </seg>
<seg id="1658"> Il y a des exemples fous venus du monde entier,  de comment les gens tordent et ajustent le système.   </seg>
<seg id="1659"> Il y a aussi les records du monde.   </seg>
<seg id="1660"> Et la leçon fondamentale, je crois,  est que le design est réellement  un sport de contact.   </seg>
<seg id="1661"> Il exige que nous apportiions tous nos sens à la tâche,  et que nous appliquions le meilleur de notre réflexion,  de notre ressenti et de notre application  au challenge que nous avons devant nous.   </seg>
<seg id="1662"> Et, parfois, un petit prototype de cette expérience  sera la seule chose qui qui nous permettra de faire d'un  "oh-oh" un "ta-daa".   </seg>
<seg id="1663"> Et ça peut faire une grande différence.   </seg>
<seg id="1664"> Merci beaucoup   </seg>
</doc>
</srcset>
</mteval>
