<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mteval>
<srcset setid="iwslt2015-tst2013" srclang="french">
<doc docid="1617" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/fr/ernesto_sirolli_want_to_help_someone_shut_up_and_listen.html</url>
<description>En entendant parler d'un problème qu'ils pensent pouvoir résoudre, la plupart des bénévoles bien intentionnés se mettent au travail. C'est naïf, suggère Ernesto Sirolli. Dans ce discours amusant et passionné, il propose que le premier pas c'est d'écouter les gens qu'on essaie d'aider, et de puiser dans leur propre esprit d'entreprise. Ses conseils sur ce qui fonctionne aideront tout entrepreneur.</description>
<keywords>business,development,global issues</keywords>
<talkid>1617</talkid>
<title>Ernesto Sirolli : Vous voulez aider quelqu'un ? Taisez-vous et écoutez!</title>
<seg id="1"> Chaque chose que je fais, chaque chose que je fais professionnellement -- ma vie -- a été façonnée par sept ans de travail en Afrique quand j'étais un jeune. </seg>
<seg id="2"> De 1971 à 1977 -- j'ai l'air jeune, mais je ne le suis pas -- -- J'ai travaillé en Zambie, au Kenya, en Côte d'Ivoire, en Algérie, en Somalie, dans des projets de coopération technique avec les pays Africains. </seg>
<seg id="3"> J'ai travaillé pour une ONG italienne et chaque projet que nous avons monté en Afrique a échoué. </seg>
<seg id="4"> Et j'étais vraiment bouleversé. </seg>
<seg id="5"> Je pensais, à 21 ans, que nous les Italiens étions des gens biens et que nous faisions du bon travail en Afrique. </seg>
<seg id="6"> Mais au lieu de ça, tout ce que nous avons touché, nous l'avons tué. </seg>
<seg id="7"> Notre premier projet, celui qui a inspiré mon premier livre, intitulé "Ripples from the Zambezi," était un projet dans lequel nous les italiens avions décidé d'enseigner aux Zambiens comment cultiver la nourriture. </seg>
<seg id="8"> On est arrivé là avec nos graines italiennes dans le sud de la Zambie dans une vallée qui était absolument superbe le long du Zambèze, et on a appris aux gens du coin comment cultiver des tomates italiennes des courgettes et ... </seg>
<seg id="9"> Et bien sûr ça n'intéressait pas du tout les gens du coin à faire ça, donc nous les avons payés pour qu'ils viennent travailler et parfois ils venaient. </seg>
<seg id="10"> Et nous étions étonnés que les gens du coin n'aient pas d'agriculture dans une vallée aussi fertile. </seg>
<seg id="11"> Mais, au lieu de leur demander pourquoi ils ne cultivaient rien, nous avons simplement dit , « Dieu merci, nous sommes là. » </seg>
<seg id="12"> « Juste à temps pour sauver les Zambiens de la famine. » </seg>
<seg id="13"> Et bien sûr, tout en Afrique poussait merveilleusement. </seg>
<seg id="14"> Nous avons eu des tomates superbes. En Italie, une tomate pousse jusqu'à cette taille. En Zambie, jusqu'à cette taille. </seg>
<seg id="15"> Et nous ne pouvions pas le croire, et nous disions aux Zambiens, «Regardez comme c'est facile l'agriculture.» </seg>
<seg id="16"> Quand les tomates étaient bien mûres et rouges, pendant la nuit, quelque 200 hippopotames sont sortis de la rivière et ils ont tout mangé. </seg>
<seg id="17"> Et nous avons dit aux Zambiens, « Mon Dieu, les hippos ! » </seg>
<seg id="18"> Et les Zambiens ont dit, «Oui, c'est pour ça qu'on n'a pas d'agriculture ici.» </seg>
<seg id="19"> « Pourquoi vous ne nous l'avez pas dit ? » « Vous n'avez jamais posé la question. » </seg>
<seg id="20"> Je pensais que nous les Italiens étions les seuls qui faisions des gaffes en Afrique mais ensuite j'ai vu ce que faisaient les Américains, les Anglais, les Français, et après avoir vu ce qu'ils faisaient, je suis devenu très fier de notre projet en Zambie. </seg>
<seg id="21"> Parce que, vous voyez, nous avons au moins nourri les hippopotames. </seg>
<seg id="22"> Vous devriez voir les bêtises - -- Vous devriez voir les bêtises que nous avons accordé aux Aricains qui ne soupçonnent rien. </seg>
<seg id="23"> Vous devez lire le livre, lisez "Dead Aid," par Dambisa Moyo, une économiste Zambienne. </seg>
<seg id="24"> Le livre a été publié en 2009. </seg>
<seg id="25"> Nous les pays donateurs occidentaux avons donné au continent Africain 2 000 milliards de dollars Américains au cours des 50 dernières années. </seg>
<seg id="26"> Je ne vous dirai pas les dégâts que cet argent a fait. </seg>
<seg id="27"> Allez lire son livre. </seg>
<seg id="28"> Lisez les dégâts que nous avons faits, écrits par une Africaine. </seg>
<seg id="29"> Nous les Occidentaux sommes des missionnaires colonialistes et impérialistes, et nous n'avons que deux façons de traiter les gens : Soit nous sommes condescendants soit nous sommes paternalistes. </seg>
<seg id="30"> Ces deux mots viennent de la racine latine "pater," qui signifie "père." </seg>
<seg id="31"> Mais ils ont des significations différentes. </seg>
<seg id="32"> Paternaliste, je traite quelqu'un d'une culture différente comme s'il était mon enfant. « Je vous aime tellement. » </seg>
<seg id="33"> Condescendant , je traite tous ceux d'une culture différente comme s'ils étaient mes serviteurs. </seg>
<seg id="34"> C'est la raison pour laquelle les blancs en Afrique sont appelés "bwana," chef. </seg>
<seg id="35"> J'ai reçu une claque dans la figure en lisant un livre, "Small is Beautiful," par Schumacher, qui a dit, ce qui prime dans le développement économique, si les gens ne veulent pas qu'on les aide, laissez-les tranquille. </seg>
<seg id="36"> Ce devrait être le premier principe de l'aide. </seg>
<seg id="37"> Le premier principe de l'aide c'est le respect. </seg>
<seg id="38"> Ce matin, l'homme qui a ouvert cette conférence a mis un bâton par terre, et il a dit, «Pouvons-nous -- pouvez-vous imaginer une ville qui n'est pas néo-coloniale ?» </seg>
<seg id="39"> Quand j'avais 27 ans, j'ai décidé de ne réagir qu'aux gens, et j'ai inventé un système intitulé Enterprise Facilitation , dans lequel on n'amorce jamais rien, on ne motive jamais personne, mais on devient un serviteur de la passion locale, le serviteur des gens du coin, qui r^vent de devenir meilleurs. </seg>
<seg id="40"> Alors, ce que vous faîtes -- vous vous taisez. </seg>
<seg id="41"> Vous n'arrivez jamais dans une communauté avec des idées, et vous vous asseyez avec les gens du coin. </seg>
<seg id="42"> Nous ne travaillons pas dans les bureaux. </seg>
<seg id="43"> On se retrouve au café. On se retrouve au bar. </seg>
<seg id="44"> On n'a aucune infrastructure. </seg>
<seg id="45"> Et ce que nous faisons, nous devenons amis, et nous découvrons ce que cette personnel veut faire. </seg>
<seg id="46"> Le plus important, c'est la passion. </seg>
<seg id="47"> Vous pouvez donner une idée à quelqu'un. </seg>
<seg id="48"> Mais si cette personne ne veut pas la réaliser, qu'allez-vous faire ? </seg>
<seg id="49"> La passion qu'une personne a pour son propre développement est ce qui compte le plus. </seg>
<seg id="50"> La passion que cet homme a pour son propre développement personnel est ce qui compte le plus. </seg>
<seg id="51"> Et puis, nous les aidons à aller trouver les connaissances, parce personne au monde ne peut réussir tout seul. </seg>
<seg id="52"> Celui qui a l'idée n'a pas forcément les connaissances, mais les connaissances sont disponibles. </seg>
<seg id="53"> Il y a bien des années, j'ai eu cette idée : Pourquoi, pour une fois, au lieu d'arriver dans une communauté pour dire aux gens quoi faire, pourquoi, pour une fois, ne pas les écouter ? Mais pas dans les réunions communautaires. </seg>
<seg id="54"> Permettez-moi de vous dire un secret. </seg>
<seg id="55"> Il y a un problème avec les réunions communautaires.. </seg>
<seg id="56"> Les entrepreneurs n'y viennent jamais, et ils ne vous disent jamais, dans une réunion publique, ce qu'ils veulent faire de leur argent, quelles opportunités ils ont identifié. </seg>
<seg id="57"> Donc, il y a cet angle mort dans la planification. </seg>
<seg id="58"> Vous ne connaissez même pas les gens plus intelligents de votre communauté, parce qu'ils ne viennent pas à vos réunions publiques. </seg>
<seg id="59"> Ce que nous faisons, nous travaillons en tête-à-tête, et pour travailler ainsi, il faut créer une infrastructure sociale qui en fait n'existe pas. </seg>
<seg id="60"> Il faut créer une nouvelle profession. </seg>
<seg id="61"> Il s'agit d'être le médecin de famille de l'entreprise, le médecin de famille du commerce, qui s'assied avec vous dans votre maison, à la table de la cuisine, au café, et il vous aide à trouver les ressources nécessaires pour transformer votre passion en métier. </seg>
<seg id="62"> J'ai commencé ça comme un essai à Esperance, dans l'ouest de l'Australie. </seg>
<seg id="63"> A l'époque, je préparais un doctorat, et j'essayais de m'éloigner des foutaises condescendantes qui font qu'on arrive et on commence à dire aux gens quoi faire. </seg>
<seg id="64"> Et donc, ce que je faisais à Esperance cette première année était tout simplement de me promener dans les rues, et après trois jours j'ai eu mon premier client, et j'ai aidé cet homme qui fumait du poisson dans un garage, c'était un Maori, et je l'ai aidé à vendre au restaurant à Perth, à s'organiser, et puis les pêcheurs sont venu me dire, « C'est vous qui avez aidé le Maori ? Pouvez-vous nous aider ? » </seg>
<seg id="65"> Et j'ai aidé ces cinq pêcheurs à travailler ensemble et à faire parvenir ces thons superbes non pas à la conserverie d'Albany à 60 centimes le kilo, mais nous avons trouvé une façon d'emmener le poisson au Japon pour en faire du sushi à 15 dollars le kilo, et les fermiers ont venu me parler, ils m'ont dit, « Hé, vous les avez aidés. Pouvez-vous nous aider ? » </seg>
<seg id="66"> En un an, j'avais 27 projets en cours, et le gouvernement est venu me voir pour me dire, « Comment faites-vous ça ? </seg>
<seg id="67"> « Comment faites-vous ... ?Et j'ai répondu, « Je fais quelque chose de très, très, très difficile. </seg>
<seg id="68"> Je me tais, et je les écoute. » </seg>
<seg id="69"> Alors – – Alors le gouvernement a dit, « Refaites-le. » </seg>
<seg id="70"> Nous l'avons fait dans 300 communautés partout dans le monde. </seg>
<seg id="71"> Nous avons contribué à lancer 40 000 entreprises. </seg>
<seg id="72"> Il y a une nouvelle génération d'entrepreneurs qui se meurent de la solitude. </seg>
<seg id="73"> Peter Drucker, un des meilleurs conseillers en management de l'histoire, est mort à l'âge de 96 ans, il y a quelques années. </seg>
<seg id="74"> Peter Drucker était professeur de philosophie avant de s'engager dans le commerce, et voici ce qu'a dit Peter Drucker : « La planification est en fait incompatible avec la société et l'économie entrepreneuriales.» </seg>
<seg id="75"> La planification c'est le baiser de la mort pour l'entrepreneuriat. </seg>
<seg id="76"> Donc on reconstruit le Christchurch sans savoir ce que les gens les plus intelligents de Christchurch veulent faire avec leur propre argent et leurs propres énergies. </seg>
<seg id="77"> Il faut apprendre comment faire venir ces gens pour qu'ils vous parlent. </seg>
<seg id="78"> Il faut leur offrir la confidentialité, l'intimité, il faut être fantastique dans l'aide qu'on leur apporte, puis ils viendront, et ils viendront en masse. </seg>
<seg id="79"> Dans une communauté de 10 000 personnes, nous gagnons 200 clients. </seg>
<seg id="80"> Pouvez-vous imaginer une communauté de 400 000 personnes, l'intelligence et la passion qu'il peut y avoir ? </seg>
<seg id="81"> Quelle présentation avez-vous applaudi le plus ce matin? </seg>
<seg id="82"> Des personnes locales et passionnées. Voilà qui vous avez applaudi. </seg>
<seg id="83"> Alors, ce que je dis est l'entrepreneuriat c'est la solution. </seg>
<seg id="84"> Nous sommes à la fin de la première révolution industrielle -- les combustibles fossiles non renouvelables, la production industrielle -- et tout à coup, on a des systèmes qui ne sont pas durables. </seg>
<seg id="85"> Le moteur à combustion interne n'est pas durable. </seg>
<seg id="86"> Conserver les choses avec du fréon n'est pas durable. </seg>
<seg id="87"> Ce qu'il faut considérer à présent, c'est comment nourir, guérir, éduquer, transporter, communiquer sept milliards de gens de manière durable. </seg>
<seg id="88"> Les technologies pour le faire n'existent pas. </seg>
<seg id="89"> Qui inventera la technologie qui permettra la révolution écologique ? Les universités ? Oubliez ça ! </seg>
<seg id="90"> Le gouvernement ? Oubliez ça ! </seg>
<seg id="91"> Ce seront les entrepreneurs, et ils le font en ce moment. </seg>
<seg id="92"> J'ai lu une très belle histoire dans une revue futuriste il y a bien longtemps. </seg>
<seg id="93"> En 1860, un groupe d'experts étaient invités à discuter de l'avenir de la ville de New York. </seg>
<seg id="94"> Et en 1860, ce groupe s'est réuni, et ils ont tous spéculé sur ce qu'il arriverait à la ville de New York dans 100 ans, et la conclusion fut unanime : La ville de New York n'existerait pas dans 100 ans. </seg>
<seg id="95"> Pourquoi ? Parce qu'ils ont regardé la courbe et ils ont dit, si la population continue à augmenter à cette vitesse, il faudrait six millions de chevaux pour transporter la population de New York, et il serait impossible de s'occuper du fumier produit par six millions de chevaux. </seg>
<seg id="96"> Ils étaient déjà noyés par le fumier. </seg>
<seg id="97"> Donc en 1860, ils voyaient cette technologie sale qui étoufferait New York. </seg>
<seg id="98"> Et qu'est-ce qui se passe ? 40 ans plus tard, en 1900, aux États-Unis, il y avait 1 001 entreprises de construction automobile -- 1 001. </seg>
<seg id="99"> L'idée de trouver une technologie différente s'était complètement imposée, et il y avait de minuscules usines dans les coins reculés. </seg>
<seg id="100"> Dearborn, Michigan. Henry Ford. </seg>
<seg id="101"> Cependant, il y a un secret pour travailler avec les entrepreneurs. </seg>
<seg id="102"> D'abord, il faut leur offrir la confidentialité. </seg>
<seg id="103"> Sinon, ils ne viennent pas vous parler. </seg>
<seg id="104"> Puis, il faut leur offrir le service absolu, dévoué et passionné. </seg>
<seg id="105"> Et puis il faut leur dire la vérité sur l'entrepreneuriat. </seg>
<seg id="106"> La plus petite entreprise ou l'entreprise la plus grande doit être capable de faire trois choses admirablement : Le produit que vous voulez vendre doit être fantastique, vous devez avoir un marketing fantastique, et vous devez avoir une gestion financière formidable. </seg>
<seg id="107"> Devinez quoi ? </seg>
<seg id="108"> Nous n'avons jamais rencontré un seul être humain dans le monde qui puisse fabriquer un produit, le vendre et s'occuper de l'argent aussi. </seg>
<seg id="109"> Ça n'existe pas. </seg>
<seg id="110"> Cette personne n'est jamais née. </seg>
<seg id="111"> Nous avons fait les recherches, et nous avons examiné les 100 entreprises emblématiques du monde -- Carnegie, Westinghouse, Edison, Ford, y compris toutes les entreprises nouvelles comme Google, Yahoo. </seg>
<seg id="112"> Toutes les sociétés qui réussissent dans le monde n'ont qu'une seule chose en commun, une seule chose : Aucune n'ait été lancée par une seule personne. </seg>
<seg id="113"> Maintenant nous enseignons l'entrepreneuriat aux jeunes de 16 ans à Northumberland, et nous commençons le cours en leur donnant les deux premières pages de l'autobiographie de Richard Branson, et ce qu'ils doivent faire c'est souligner, dans les deux premières pages de l'autobiographie de Richard Branson, combien de fois Richard utilise le mot « je » et combien de fois il utilise le mot « nous ». </seg>
<seg id="114"> Il n'y a jamais le mot « je » mais le mot « nous » apparait 32 fois. </seg>
<seg id="115"> Il n'était pas seul quand il a commencé. </seg>
<seg id="116"> Personne n'a lancé une entreprise tout seul. Personne. </seg>
<seg id="117"> Donc, nous pouvons créer la communauté où il y aura des facilitateurs qui ont une petite expérience ducommerce, s'asseyant dans les cafés, dans les bars, et étant vos copains dévoués qui feront pour vous ce que quelqu'un a fait pour cet homme qui parle de cette épopée, quelqu'un qui vous dira, « De quoi avez-vous besoin ? </seg>
<seg id="118"> Qu'est-ce que vous pouvez faire ? Pouvez-vous le fabriquer ? </seg>
<seg id="119"> D'accord, pouvez-vous le vendre ? Pouvez-vous vous occuper de l'argent ? » </seg>
<seg id="120"> « Ah, non, je ne peux pas faire ça. » « Voudriez-vous que je trouve quelqu'un ? » </seg>
<seg id="121"> Nous activons les communautés. </seg>
<seg id="122"> Nous avons des groupes de bénévoles qui soutiennent le Facilitateur d'entreprise pour vous aider à trouver les ressources et les gens, et nous avons découvert que le miracle de l'intelligence des gens du coin est tel qu'on peut changer la culture et l'économie de cette communauté simplement en captant la passion, l'énergie et l'imagination de vos propres gens. </seg>
<seg id="123"> Merci. </seg>
</doc>
<doc docid="1518" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/fr/malte_spitz_your_phone_company_is_watching.html</url>
<description>Quel type de données votre opérateur de téléphonie collecte-t-il ? Malte Spitz ne s'inquiétait pas trop quand il a demandé à son opérateur en Allemagne de lui communiquer les informations qu'il stockait sur lui. Après des demandes multiples restées sans réponses et une poursuite judiciaire, Spitz a reçu 35 830 lignes de code, un compte-rendu détaillé minute par minute de six mois de sa vie.</description>
<keywords>data,technology,telecom</keywords>
<talkid>1518</talkid>
<title>Malte Spitz : Votre opérateur de téléphonie vous surveille</title>
<seg id="1"> Salut. Voici mon téléphone portable. </seg>
<seg id="2"> Un téléphone portable peut changer votre vie, et il vous donne la liberté individuelle. </seg>
<seg id="3"> Avec un téléphone portable, vous pouvez photographier un crime contre l'humanité en Syrie. </seg>
<seg id="4"> Avec un téléphone portable, vous pouvez tweeter un message et lancer un mouvement de protestation en Égypte. </seg>
<seg id="5"> Et avec un téléphone portable, vous pouvez enregistrer une chanson, la télécharger sur SoundCloud et devenir célèbre. </seg>
<seg id="6"> Tout cela est possible avec votre téléphone portable. </seg>
<seg id="7"> Je suis un enfant de 1984, et j'habite dans la ville de Berlin. </seg>
<seg id="8"> Revenons à l'époque, dans cette ville. </seg>
<seg id="9"> Ici vous pouvez voir comment des centaines de milliers de personnes se sont levées et ont protesté pour réclamer le changement. </seg>
<seg id="10"> C'est l'automne 1989, et imaginez que toutes les personnes qui se lèvent pour protester et réclamer le changement aient eu un téléphone portable dans leur poche. </seg>
<seg id="11"> Qui, dans la salle a un téléphone portable avec lui ? </seg>
<seg id="12"> Levez-le en l'air. </seg>
<seg id="13"> Brandissez vos téléphones, brandissez vos téléphones </seg>
<seg id="14"> Brandissez-le. Un Android, un Blackberry, ouah. </seg>
<seg id="15"> C'est beaucoup. Aujourd'hui, presque tout le monde possède un téléphone portable. </seg>
<seg id="16"> Mais aujourd'hui, je parlerai de moi et de mon téléphone portable, et de comment il a changé ma vie. </seg>
<seg id="17"> Et je parlerai de ça. </seg>
<seg id="18"> Il s'agit de 35 830 lignes d'informations. </seg>
<seg id="19"> Des données brutes. </seg>
<seg id="20"> Et pourquoi ces informations sont-elles là ? </seg>
<seg id="21"> Parce qu'à l'été 2006, la Commission de l'UE a déposé une directive. </seg>
<seg id="22"> Cette directive [est] appelée Directive sur la conservation des données. </seg>
<seg id="23"> Cette directive affirme que chaque opérateur de téléphonie en Europe, chaque fournisseur d'accès Internet dans toute l'Europe, doit stocker une large gamme d'informations sur les utilisateurs. </seg>
<seg id="24"> Qui appelle qui ? Qui envoie un courriel à qui ? </seg>
<seg id="25"> Qui envoie un texto à qui ? </seg>
<seg id="26"> Et si vous utilisez votre téléphone portable, où vous vous trouvez. </seg>
<seg id="27"> Toutes ces informations sont stockées par votre opérateur de téléphonie ou votre fournisseur d'accès internet pendant au moins six mois et jusqu'à deux ans. </seg>
<seg id="28"> Et partout en Europe, des gens se sont levés et ont dit, « Nous ne voulons pas de ça. » </seg>
<seg id="29"> Ils ont dit, nous ne voulons pas de cette rétention des données. </seg>
<seg id="30"> Nous voulons l'autodétermination à l'ère numérique, et nous ne voulons pas que les opérateur de téléphonie et les fournisseurs d'accès internet soient obligés de stocker toutes ces informations sur nous. </seg>
<seg id="31"> C'étaient des avocats, des journalistes, des prêtres, ils ont tous dit : « Nous ne voulons pas de ça. » </seg>
<seg id="32"> Ici vous pouvez voir 10 000 personnes qui sont descendues dans les rues de Berlin et ont dit : « La liberté, pas la peur. » </seg>
<seg id="33"> Et certaines ont même dit, ce serait la Stasi 2.0. </seg>
<seg id="34"> La Stasi était la police secrète de l'Allemagne de l'Est. </seg>
<seg id="35"> Et je me demande aussi si ça fonctionne vraiment. </seg>
<seg id="36"> Peut-on vraiment stocker toutes ces informations sur nous ? </seg>
<seg id="37"> Chaque fois que j'utilise mon téléphone portable ? </seg>
<seg id="38"> Donc j'ai demandé à mon opérateur de téléphonie, Deutsche Telekom, qui était à l'époque le plus grand d'Allemagne, et je leur ai demandé, veuillez m'envoyer toutes les informations que vous avez stockées sur moi. </seg>
<seg id="39"> Et je leur ai demandé une fois, et je leur ai redemandé, et je n'ai obtenu aucune réponse. Ce n'étaient que des réponses vides de sens. </seg>
<seg id="40"> Mais alors j'ai dit, je veux avoir ces informations, parce que c'est ma vie que vous inventoriez. </seg>
<seg id="41"> J'ai donc décidé de les poursuivre en justice, parce que je voulais avoir ces informations. </seg>
<seg id="42"> Mais Deutsche Telekom a dit non, nous ne vous donnerons pas ces informations. </seg>
<seg id="43"> Et à la fin, j'ai conclus un accord avec eux. </seg>
<seg id="44"> Je mets fin aux poursuites judiciaires et ils m'envoient toutes les informations que je demande. </seg>
<seg id="45"> Parce que pendant ce temps, la Cour constitutionnelle allemande a jugé que la mise en œuvre de la présente directive de l'UE en droit allemand était anticonstitutionnelle. </seg>
<seg id="46"> Alors j'ai reçu cette enveloppe marron, moche qui contenait un CD </seg>
<seg id="47"> Et sur le CD, voilà ce qu'il y avait. </seg>
<seg id="48"> 35 830 lignes d'informations. </seg>
<seg id="49"> D'abord, quand je l'ai vu, j'ai dit, bon, c'est un énorme fichier. D'accord. </seg>
<seg id="50"> Ensuite après un certain temps j'ai réalisé, que c'est ma vie. </seg>
<seg id="51"> Il s'agit de six mois de ma vie, dans ce fichier. </seg>
<seg id="52"> Alors j'étais un peu sceptique, que dois-je en faire ? </seg>
<seg id="53"> Parce qu'on voit où je suis, où je dors la nuit ce que je fais. </seg>
<seg id="54"> Alors j'ai dit, je veux publier ces informations. </seg>
<seg id="55"> Je veux les rendre publiques. </seg>
<seg id="56"> Parce que je veux montrer aux gens ce que représente la conservation de données. </seg>
<seg id="57"> Donc avec Zeit Online et Open Data City, j'ai fait ça. </seg>
<seg id="58"> Il s'agit d'une visualisation de six mois de ma vie. </seg>
<seg id="59"> On peut zoomer en avant et en arrière, on peut revenir en arrière et avancer rapidement.. </seg>
<seg id="60"> On peut voir chacun de mes pas. </seg>
<seg id="61"> Et on peut même voir comment je me déplace en train de Francfort à Cologne, et combien de fois j'appelle entre les deux. </seg>
<seg id="62"> Tout ceci est possible grâce à ces informations. </seg>
<seg id="63"> C'est un peu effrayant. </seg>
<seg id="64"> Mais il ne s'agit pas que de moi. </seg>
<seg id="65"> Il s'agit de nous tous. </seg>
<seg id="66"> Tout d'abord, c'est seulement, j'appelle ma femme et elle m'appelle, et nous parlons ensemble deux ou trois fois. </seg>
<seg id="67"> Et puis, des amis m'appellent, et ils s'appellent les uns les autres. </seg>
<seg id="68"> Et après un certain temps vous appelez lui, et lui appele elle, et vous avez ce grand réseau de communication. </seg>
<seg id="69"> Mais vous pouvez voir comment les gens de votre réseau communiquent entre eux, à quels moments ils s'appellent, quand ils vont se coucher. </seg>
<seg id="70"> Vous pouvez voir tout cela. </seg>
<seg id="71"> Vous pouvez voir les personnage centraux, les leaders du groupe. </seg>
<seg id="72"> Si vous avez accès à ces informations, vous pouvez voir ce que fait votre société. </seg>
<seg id="73"> Si vous avez accès à ces informations, vous pouvez contrôler la société. </seg>
<seg id="74"> Cela mène tout droit à un modèle chinois ou iranien. </seg>
<seg id="75"> C'est un plan d'action pour surveiller la société, parce que vous savez qui parle à qui, qui envoie un courriel à qui, tout cela est possible si vous avez accès à ces informations. </seg>
<seg id="76"> Et ces informations sont stockées en Europe pendant au moins six mois et jusqu'à deux ans. </seg>
<seg id="77"> Comme j'ai dit au début, imaginez que toutes les personnes dans les rues de Berlin à l'automne de 1989 aient eu un téléphone portable dans leur poche. </seg>
<seg id="78"> La Stasi aurait su qui prenait part à cette manifestation, et si la Stasi avait su qui en étaient les leaders, ceci aurait pu ne jamais avoir lieu. </seg>
<seg id="79"> La chute du mur de Berlin n'aurait peut-être jamais eu lieu. </seg>
<seg id="80"> Et par la suite, la chute du rideau de fer non plus. </seg>
<seg id="81"> Car aujourd'hui, les organismes et sociétés d'État veulent stocker le plus d'informations possibles sur nous, en ligne et hors ligne. </seg>
<seg id="82"> Ils veulent avoir la possibilité de suivre nos vies, et ils veulent les stocker pour l'éternité. </seg>
<seg id="83"> Mais l'autodétermination et la vie à l'ère numérique ne sont pas en contradiction. </seg>
<seg id="84"> Mais vous devez vous battre pour votre autodétermination aujourd'hui. </seg>
<seg id="85"> Vous devez vous battre pour elle tous les jours. </seg>
<seg id="86"> Ainsi, lorsque vous rentrerez chez vous, dites à vos amis que la vie privée est une valeur du 21e siècle, et qu'elle n'est pas dépassée. </seg>
<seg id="87"> Quand vous rentrerez, dites à vos représentants que ce n'est pas parce que les entreprises et organismes d'État ont la possibilité de stocker certaines informations, qu'ils doivent le faire. </seg>
<seg id="88"> Et si vous ne me croyez pas, demandez à votre compagnie de téléphone quelles informations ils stockent sur vous. </seg>
<seg id="89"> Donc, à l'avenir, chaque fois que vous utiliserez votre téléphone portable, qu'il vous rappelle que vous devez vous battre pour l'autodétermination à l'ère numérique. </seg>
<seg id="90"> Merci. </seg>
</doc>
<doc docid="1685" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/fr/ron_finley_a_guerilla_gardener_in_south_central_la.html</url>
<description>Ron Finley plante des potagers à South Central LA -- dans des terrains vagues, sur les bas-côtés des axes routiers, sur le bord des trottoirs. Pourquoi ? Pour le plaisir, par esprit rebel, pour la beauté et pour offrir des alternatives aux fast-foods dans un quartier où "les drive-ins tuent plus de gens que les gangsters qui vous tirent dessus depuis leur voiture."</description>
<keywords>agriculture,culture,food,health,social change</keywords>
<talkid>1685</talkid>
<title>Ron Finley : Un guérillero jardinier à South Central LA</title>
<seg id="1"> J'habite à South Central. </seg>
<seg id="2"> Voilà South Central : des magasins de vins et spiritueux, des fast-foods, des terrains vagues. </seg>
<seg id="3"> Donc les urbanistes se retrouvent entre eux et ils décident de changer le nom de South Central pour lui donner une autre connotation. Donc ils changent le nom en South Los Angeles comme si ça allait résoudre les problèmes de la ville. </seg>
<seg id="4"> Donc ça, c'est South Los Angeles. </seg>
<seg id="5"> Des magasins de vins et spiritueux, des fast-foods, des terrains vagues. </seg>
<seg id="6"> Tout comme 26,5 millions d'américains, je vis dans un désert alimentaire, South Central Los Angeles, pays du drive-in et des gangsters qui vous tirent dessus depuis leur voiture. </seg>
<seg id="7"> Le plus drôle c'est que le drive-in tue plus de gens que ces voitures. </seg>
<seg id="8"> Les gens meurent de maladies guérissables à South Central Los Angeles </seg>
<seg id="9"> Par exemple, le taux d'obésité dans mon quartier est 5 fois plus élevé que, disons, Beverly Hills, qui se trouve à une quinzaine de kilomètres. </seg>
<seg id="10"> J'en ai eu marre de voir tout ça. </seg>
<seg id="11"> Et je me suis demandé: « Comment vous sentiriez- vous si vous n'aviez pas accès à une nourriture saine ? Si à chaque fois que vous sortiez de chez vous, vous voyez les effets néfastes du système alimentaire actuel sur votre quartier ? » </seg>
<seg id="12"> Je vois des chaises roulantes achetées et vendues comme des voitures d'occasions. </seg>
<seg id="13"> Je vois des centres de dialyse qui poussent comme des champignons. </seg>
<seg id="14"> Et je me dis qu'il faut que ça s'arrête. </seg>
<seg id="15"> Je me suis rendu compte que le problème est la solution. </seg>
<seg id="16"> La nourriture est le problème, et la nourriture est la solution. </seg>
<seg id="17"> Et puis j'en ai marre de conduire 45 minutes aller-retour pour aller chercher une pomme non imprégnée de pesticides. </seg>
<seg id="18"> Donc j'ai planté une forêt de légumes devant ma maison, </seg>
<seg id="19"> sur un morceau de terrain le long d'une route. </seg>
<seg id="20"> Ça fait 45 mètres sur 3. </seg>
<seg id="21"> Le truc, c'est que ça appartient à la ville, </seg>
<seg id="22"> mais c'est à toi de t'en occuper. </seg>
<seg id="23"> Donc je me dis: « Pas de problèmes, je peux faire ce que je veux puisque c'est ma responsabilité et que je dois m'en occuper. » </seg>
<seg id="24"> C'est donc comme ça que je vais m'en occuper. </seg>
<seg id="25"> Donc, moi et mon groupe, L.A. Green Grounds, on s'est rassemblé et on a commencé à planter ma forêt de légumes, des arbres fruitiers, et tout le tra-la-la de fruits et légumes. </seg>
<seg id="26"> Nous sommes le genre de groupe qui construit un monde meilleur et qui est composé de jardiniers très différents les uns des autres, qui viennent de la ville entière, et c'est complètement basé sur le bénévolat. Tout ce qu'on fait est gratuit. </seg>
<seg id="27"> Et le potager était magnifique. </seg>
<seg id="28"> Et puis quelqu'un s'est plaint. </seg>
<seg id="29"> La municipalité me tombe dessus, et en gros, ils m'ont donné une contravention en me disant que je devais retirer mon potager. Cette contravention se tourne en mandat d'arrêt. </seg>
<seg id="30"> Et je me dis: « Quoi ? Sérieux ? </seg>
<seg id="31"> Un mandat d'arrêt pour planter des légumes sur un terrain dont vous avez rien à faire ? » </seg>
<seg id="32"> Alors j'ai dis: « Ok. Allons-y ! » </seg>
<seg id="33"> Parce que cette fois, je n'allais pas me laisser faire. </seg>
<seg id="34"> Donc le journal L.A Times m'a contacté. Steve Lopez a écrit un article sur le sujet et a parlé au conseiller municipal. Et les membres de Green Grounds ont fait une pétition sur le site Change.org. Avec 900 signatures, on est devenu un succès. </seg>
<seg id="35"> Nous avions la victoire entre nos mains. </seg>
<seg id="36"> Mon conseiller municipal m'a même appelé pour me dire combien ils soutiennent et apprécient ce que nous faisons. </seg>
<seg id="37"> Je veux dire, sérieusement, pourquoi n'apprécieraient-ils pas ? </seg>
<seg id="38"> L.A. est la ville qui a le plus de terrains inoccupés appartenant à la ville. </seg>
<seg id="39"> Ils possèdent 67 kilomètres carrés de terrain inoccupés. </seg>
<seg id="40"> Cela représente 20 Central Parks. </seg>
<seg id="41"> C'est assez d'espace pour faire pousser 725 millions de plants de tomates ! </seg>
<seg id="42"> Alors, pourquoi ne serait-il pas d'accord avec ça ? </seg>
<seg id="43"> En faisant pousser un plant, vous obtenez 1,000- 10,000 graines. </seg>
<seg id="44"> Un dollar de haricots vous donnera 75 dollars de haricots. </seg>
<seg id="45"> C'est ma bonne parole, je dis aux gens de faire pousser leurs nourritures. </seg>
<seg id="46"> Faire pousser sa propre nourriture, c'est comme imprimer vos propres billets. </seg>
<seg id="47"> Vous voyez, j'ai quelque chose à transmettre à South Central. </seg>
<seg id="48"> J'ai grandi là-bas. J'ai élevé mes fils là-bas. </seg>
<seg id="49"> Mais je refuse de faire partie de cette réalité qui a été fabriquée pour moi par d'autres personnes. Je dessine ma propre réalité. </seg>
<seg id="50"> Vous voyez, je suis un artiste. </seg>
<seg id="51"> Le potager, c'est mon graffiti. Je fais pousser mon art. </seg>
<seg id="52"> Comme un artiste de graffiti qui embellit les murs, moi, j'embellis les pelouses et les côtés des routes. </seg>
<seg id="53"> J'utilise le potager, la terre, comme un canevas, et les plantes et les arbres sont mes ornements pour le canevas. </seg>
<seg id="54"> Vous seriez surpris de voir ce que la terre peut produire si vous lui permettez d'être votre canevas. </seg>
<seg id="55"> Vous ne pouvez pas vous imaginer à quel point un tournesol est beau et à quel point il touche les gens. </seg>
<seg id="56"> Donc qu'en est-il? </seg>
<seg id="57"> J'ai vu mon potager se transformer en outil éducatif, un outil pour la transformation de mon quartier. </seg>
<seg id="58"> Pour changer la communauté, vous devez changer la composition de la terre. </seg>
<seg id="59"> Nous sommes la terre. </seg>
<seg id="60"> Et vous seriez surpris de voir à quel point les enfants sont touchés par ça. </seg>
<seg id="61"> S'occuper d'un potager est l'acte le plus thérapeutique et provocateur que vous pouvez faire, spécialement à l'intérieur des villes. </seg>
<seg id="62"> Et en plus, ça vous donne des fraises. </seg>
<seg id="63"> Je me rappelle d'une fois, il était à peu près 22:30 et une fille et sa mère entrent dans mon potager. Je suis sorti et je les vois qui semblent si honteuses. </seg>
<seg id="64"> Alors je me suis senti mal de les voir là comme ça et je leur ai dit: « Vous savez, vous n'avez pas besoin de faire comme ça. </seg>
<seg id="65"> Si c'est dans la rue, c'est qu'il y a une raison. » </seg>
<seg id="66"> J'étais mal à l'aise de voir des gens qui étaient si près de moi et qui avaient faim. Cela ne fait que de renforcer la raison pour laquelle je fais ça. Des gens me demandent : « Fin, tu n'as pas peur que l'on te vole tes légumes ? » </seg>
<seg id="67"> Et je leur réponds : « Mais pas du tout ! Je n'ai pas peur qu'on me vole des légumes. </seg>
<seg id="68"> Ils sont dans la rue pour ça ! </seg>
<seg id="69"> C'est le but. </seg>
<seg id="70"> Je veux qu'ils les prennent, et en même temps, je veux qu'ils recouvrent leur santé. » </seg>
<seg id="71"> Une autre fois, j'ai fait un potager dans un foyer pour sans-abris dans le centre ville de Los Angeles. </seg>
<seg id="72"> Ces gens-là m'ont aidé à décharger le camion. </seg>
<seg id="73"> C'était sympa. Ils me racontaient leurs histoires, comment tout ça les touchait, comment ils entretenaient un potager avec leur mère et leur grand-mère. C'était génial de voir comment cette expérience les transformait, même si ce n'était que pour un instant. </seg>
<seg id="74"> Depuis, Green Grounds a planté environ 20 potagers. </seg>
<seg id="75"> On a eu quelque chose comme 50 participants, et ce sont tous des bénévoles. </seg>
<seg id="76"> Si les gamins font pousser du chou, les gamins mangent du chou. </seg>
<seg id="77"> Si ils font pousser des tomates, ils mangent des tomates. </seg>
<seg id="78"> Mais si on ne les exposent pas à ce genre d'expérience, si on ne leur montre pas comment la nourriture affecte notre esprit et notre corps, alors ils mangent aveuglément tout ce que vous pouvez mettre devant eux. </seg>
<seg id="79"> Je vois des jeunes qui veulent travailler mais ils sont embringués dans des trucs... Je vois des jeunes noirs qui suivent ce chemin qui est conçu pour eux, et qui ne mène à rien. </seg>
<seg id="80"> Le potager, c'est une opportunité pour former ces jeunes à prendre en main leurs communautés, pour construire une vie durable. </seg>
<seg id="81"> Et en faisant cela, qui sait ? </seg>
<seg id="82"> On va peut-être produire le nouveau George Washington Carver. </seg>
<seg id="83"> Mais si on ne change pas la composition de la terre, on ne pourra jamais accomplir cela. </seg>
<seg id="84"> C'est un de mes plans d'action. C'est ce que je veux faire. </seg>
<seg id="85"> Je veux planter un potager sur un pâté de maison entier où les gens peuvent partager ce qu'ils récoltent. </seg>
<seg id="86"> Je veux transformer des containers maritimes en petits bistros qui vendent des repas équilibrés. </seg>
<seg id="87"> Mais ne vous méprenez pas. </seg>
<seg id="88"> Je ne parle pas de trucs gratuits, parce que ce qui est gratuit n'est pas durable. </seg>
<seg id="89"> Le truc drôle à propos du durable, c'est qu'il faut l'entretenir pour durer ! </seg>
<seg id="90"> Ce que je veux dire c'est qu'il faut mettre les gens au travail, sortir les enfants de la rue, qu'ils apprennent à connaître la joie, la fierté et l'honneur de faire pousser leur nourriture, et ouvrir des marchés fermiers. </seg>
<seg id="91"> Donc ce que je veux faire ici, c'est rendre ça sexy. </seg>
<seg id="92"> Je veux que nous soyons tous des "eco-lutionaires", des renégats, des gansters, des gansters-jardiniers. </seg>
<seg id="93"> Il faut changer le script du gangster. </seg>
<seg id="94"> Si tu n'es pas jardinier, tu n'es pas 'gangster'. </seg>
<seg id="95"> Attrape ta pelle, gangster ! </seg>
<seg id="96"> Et que cette pelle soit ton arme favorite ! </seg>
<seg id="97"> Donc en fait, si vous voulez me rencontrer, ne m'appelez pas si vous voulez vous asseoir confortablement sur une chaise pour parler des trucs et des machins que vous voulez faire. Si vous voulez me rencontrer, </seg>
<seg id="98"> venez dans le potager avec votre pelle pour que l'on puisse planter des trucs et des machins! </seg>
<seg id="99"> Bye. Merci. </seg>
<seg id="100"> Merci. </seg>
</doc>
<doc docid="1548" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/fr/mark_forsyth_what_s_a_snollygoster_a_short_lesson_in_political_speak.html</url>
<description>La plupart des hommes politiques choisissent soigneusement leurs mots pour façonner la réalité qu'ils espèrent créer. Mais cela fonctionne-t-il ? L'étymologiste Mark Forsyth partage quelques anecdotes amusantes sur l'origine de certains mots dans l'histoire britannique et américaine et arrive à une surprenante conclusion. </description>
<keywords>culture,language,politics</keywords>
<talkid>1548</talkid>
<title>Mark Forsyth : Qu'est-ce qu'un « snollygoster » ? Une petite leçon de langage politique</title>
<seg id="1"> Un des mots que je préfère dans le dictionnaire Oxford en anglais est « snollygoster ». </seg>
<seg id="2"> Juste parce que ça sonne vraiment bien. </seg>
<seg id="3"> Et la signification de « snollygoster » est : « politicien malhonnête ». </seg>
<seg id="4"> Cependant l'éditeur d'un journal du 19ème siècle en donnait une meilleure définition quand il disait : « Un snollygoster est un type qui veut le pouvoir, peu importe le parti, le programme ou les principes, et qui, lorsqu'il gagne, y parvient par l'unique force d'une présumance discourique monumentale ». </seg>
<seg id="5"> En fait, je n'ai pas la moindre idée de ce que signifie « discourique ». </seg>
<seg id="6"> Quelque chose qui concerne les mots je suppose. </seg>
<seg id="7"> Mais il est très important que les mots soient au centre de la politique, et tous les hommes politiques savent qu'ils doivent essayer de contrôler leur langage. </seg>
<seg id="8"> Par exemple, il a fallu attendre 1771 pour que le parlement britannique autorise les journaux à rapporter les mots exacts prononcés dans la chambre où se déroulaient les débats. </seg>
<seg id="9"> Et on ne doit cela qu'au courage d'un type au nom extraordinaire de Brass Crosby, qui s'est attaqué au Parlement. </seg>
<seg id="10"> Et il a été jeté en prison dans la Tour de Londres, mais il était suffisamment courageux, il était suffisamment courageux pour les affronter, et au bout du compte, il a reçu un tel soutien populaire à Londres qu'il a gagné. </seg>
<seg id="11"> Ce n'est que quelques années plus tard qu'on trouve la première trace de l'expression « as bold as brass » . </seg>
<seg id="12"> La plupart des gens pensent que cette expression se réfère au métal . </seg>
<seg id="13"> Ce n'est pas le cas. Elle se rapporte à un militant de la liberté de la presse. </seg>
<seg id="14"> Mais pour vraiment vous montrer l'interaction des mots et de la politique, revenons aux Etats-Unis, juste après qu'ils aient obtenu l'indépendance. </seg>
<seg id="15"> Ils se sont trouvés face au problème suivant : comment appeler George Washington, leur leader ? </seg>
<seg id="16"> Ils ne le savaient pas. </seg>
<seg id="17"> Comment appeler le leader d'un pays républicain ? </seg>
<seg id="18"> Cette question a été débattue au Congrès pendant des lustres. </seg>
<seg id="19"> Et il y a eu toutes sortes de propositions qui auraient pu convenir. </seg>
<seg id="20"> En fait, certains voulaient l'appeler Magistrat-Chef Washington, et d'autres, Son Altesse George Washington, et d'autres encore, Protecteur des libertés du peuple des Etats-Unis d'Amérique Washington. </seg>
<seg id="21"> Pas vraiment accrocheur. </seg>
<seg id="22"> Certains voulaient simplement l'appeler Roi. </seg>
<seg id="23"> Ils pensaient que ce titre avait été essayé et éprouvé. </seg>
<seg id="24"> Et ils n'étaient même pas monarchistes, selon eux, un roi pouvait être élu pour une durée déterminée. </seg>
<seg id="25"> Et, vous savez, ça aurait pu marcher. </seg>
<seg id="26"> En fait, tout le monde a fini par s'ennuyer fortement , car ce débat a duré trois semaines. </seg>
<seg id="27"> J'ai lu le journal de ce pauvre sénateur, qui y revient tout le temps : « Toujours sur ce sujet ». </seg>
<seg id="28"> Et la raison de ce retard et de cet ennui était la position de la Chambre des Représentants contre le Sénat. </seg>
<seg id="29"> La Chambre des Représentants ne voulait pas que le pouvoir monte à la tête de Washington. </seg>
<seg id="30"> Ils ne voulaient pas l'appeler Roi, au cas où ça lui aurait donné des idées, à lui ou à son successeur. </seg>
<seg id="31"> Ils voulaient donc lui donner le plus modeste, le plus faible, le plus pathétique des titres auquel ils pouvaient penser. </seg>
<seg id="32"> Et ce fut "Président". </seg>
<seg id="33"> Président. Ils n'ont même pas inventé ce titre car il existait déjà, mais il désignait simplement quelqu'un qui préside une réunion. </seg>
<seg id="34"> Comme le président d'un jury. </seg>
<seg id="35"> Et ce titre n'avait pas plus de noblesse que "superviseur" ou "contremaître". </seg>
<seg id="36"> Il y avait occasionnellement des présidents de petits conseils coloniaux et de soupçons de gouvernements, mais ce titre n'avait pas vraiment de valeur. </seg>
<seg id="37"> Et c'est pour cela que le Sénat s'y est opposé. </seg>
<seg id="38"> Ils ont déclaré : "C'est ridicule, vous ne pouvez pas l'appeler Président. </seg>
<seg id="39"> Ce type doit aller signer des traités et rencontrer des dignitaires étrangers. </seg>
<seg id="40"> Qui va le prendre au sérieux avec un petit titre aussi ridicule que Président des Etats-Unis d'Amérique ? </seg>
<seg id="41"> Et au final, après trois semaines de débat, le Sénat n'a pas cédé. </seg>
<seg id="42"> Au lieu de ça, ils ont accepté d'utiliser le titre « président » provisoirement, mais ils ont absolument tenu à ce qu'on mette par écrit qu'ils n'étaient pas d'accord avec ce titre avec tout le respect dû aux opinions et aux pratiques des nations civilisées, que ce soit sous un gouvernement de type républicain ou monarchique, qui a l'habitude d'annexer, par l'intermédiaire des fonctions du Magistrat-Chef, les titres de respectabilité - pas ce fichu titre de Président - et que dans les rapports avec les nations étrangères, la majesté du peuple des Etats-Unis ne soit pas compromise par une apparence singulière, c'est-à-dire, nous ne voulons pas passer pour des énergumènes. </seg>
<seg id="43"> Cette histoire nous apprend trois choses intéressantes. </seg>
<seg id="44"> Tout d'abord - et c'est ce que je préfére - aussi loin que j'aie pu chercher, le Sénat n'a jamais formellement approuvé le titre de président. </seg>
<seg id="45"> Barack Obama, Président Obama, n'est qu'un titre provisoire qui attend seulement que le Sénat agisse. </seg>
<seg id="46"> La deuxième chose que l'on apprend, c'est que lorsqu'un gouvernement dit qu'il s'agit d"une mesure provisoire - - 223 ans plus tard, on peut toujours attendre. </seg>
<seg id="47"> Mais la troisième chose qu'on apprend, et c'est la plus importante, c'est sur ce point que je veux conclure, c'est que le titre de président des Etats-Unis d'Amérique ne semble pas si modeste de nos jours, n'est-ce pas ? </seg>
<seg id="48"> Peut-être est-ce lié aux plus de 5 000 têtes nucléaires qu'il a à sa disposition et à la plus grande économie du monde et à la flotte de drones et à toutes ces choses. </seg>
<seg id="49"> La réalité et l'histoire ont doté ce titre d'une grandeur. </seg>
<seg id="50"> Et au final, le Sénat a gagné. </seg>
<seg id="51"> Ils ont eu leur titre de respectabilité. </seg>
<seg id="52"> Et l'autre souci du Sénat, l'apparence singulière - oui, c'était singulier à l'époque. </seg>
<seg id="53"> Mais à présent, savez-vous combien de nations ont un président ? </seg>
<seg id="54"> Cent quarante-sept. </seg>
<seg id="55"> Parce qu'ils veulent tous ressembler au type qui a les 5 000 têtes nucléaires, etc. </seg>
<seg id="56"> Donc, au final, le Sénat a gagné et la Chambre des représentants a perdu, car personne ne va se sentir modeste si on dit : « vous êtes à présent le président des Etats-Unis d'Amérique ». </seg>
<seg id="57"> Et c'est une leçon importante à retenir selon moi et c'est là-dessus que je vais conclure. </seg>
<seg id="58"> Les politiciens essaient de choisir leurs mots et de les utiliser pour façonner et contrôler la réalité. Mais en fait, la réalité change bien plus les mots que les mots ne peuvent changer la réalité. </seg>
<seg id="59"> Merci beaucoup. </seg>
</doc>
<doc docid="1539" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/fr/a_sense_of_humor_about_afghanistan_an_artist_shows_how.html</url>
<description>L'artiste américano-afghan se nomme lui-même "Afghan de sang, plouc par la grâce divine." En jouant sur ses deux identités, les oeuvres audacieuses, drôles et stimulante de ce TED Fellow explorent le jihad, le gangstérisme, les consommateurs et la corruption dans l'Afghanistan moderne.</description>
<keywords>art,arts,culture,politics</keywords>
<talkid>1539</talkid>
<title>Avoir le sens de l'humour en Afghanistan ? L'artiste Aman Mojadidi nous montre comment.</title>
<seg id="1"> J'arrive en camion avec plus ou moins 50 rebelles à la bataille de Jalalabad comme un surfeur végétarien de 19 ans de Jacksonville en Floride. </seg>
<seg id="2"> J'ai troqué mes baskets 'Converse' noires pour une paire de sandales de cuir marron et j'ai lancé une fusée vers des chars gouvernementaux que je ne voyais même pas. </seg>
<seg id="3"> Et c'était la première fois que j'allais en Afghanistan. </seg>
<seg id="4"> Bien avant ça j'avais grandi avec la guerre, mais dans le cadre de soirées pyjamas le week-end, les parties de foot le samedi, les combats à poings nus avec les enfants racistes de la Confédération et les manifs nationalistes et religieuses en scandant, "à bas le communisme et vive l'Afghanistan," et en brûlant des effigies de Brejnev avant de savoir ce que ça voulait dire. </seg>
<seg id="5"> Mais ça c'est la géographie du moi. </seg>
<seg id="6"> Et donc je suis ici aujourd'hui, un Afghan de sang, un plouc par la grâce divine, un athée et un artiste radicalement politisé qui depuis neuf ans vit, travaile, crée en Afghanistan. </seg>
<seg id="7"> Il y a beaucoup de choses merveilleuses qu'on peut utiliser pour créer de l'art en Afghanistan, mais en ce qui me concerne, je ne veux pas peindre des arcs-en-ciel ; je veux faire l'art qui bouscule l'identité, qui défie l'autorité, qui expose l'hypocrisie, qui réinterpréte la réalité, et qui utilise même un genre d'ethnographie imaginative pour essayer de comprendre le monde dans lequel nous habitons. </seg>
<seg id="8"> Je veux passer un jour dans la vie d'un gangster djihadiste qui porte son djihad contre les communistes comme le clinquant d'une popstar et se sert de l'intimidation religieuse armée et de la corruption politique pour devenir riche. </seg>
<seg id="9"> Et qu'est-ce que le gangster djihadiste peut faire d'autre, à part être candidat au parlement et faire une campagne d'installation publique avec le slogan : "Votez pour moi! J'ai fait le djihad, et je suis riche." </seg>
<seg id="10"> Et essayer d'utiliser cette campagne pour exposer ces mafieux qui se font passer pour les héros nationaux. </seg>
<seg id="11"> Je veux examiner la corruption en Afghanistan à travers une oeuvre intitulée : Vengeance et imiter un policier, installer un faux poste de contrôle dans la rue de Kaboul et arrêter des voitures, mais au lieu de demander un pot-de-vin, donner de l'argent et m'excuser au nom des des services de police de Kaboul , en espérant qu'ils accepteront ce billet de 100 Afghanis en notre nom. </seg>
<seg id="12"> Je veux examiner comment, à mon avis, le conflit en Afghanistan est devenu un conflit "chic". </seg>
<seg id="13"> La guerre et la vie expatriée qui va avec ont créé cet environnement de style et de mode qui ne peut qu'être décrit en créant une ligne de mode pour les soldats et les kamikazes dans laquelle je prend de la fourrure de renard afghan et je l'ajoute au gilet pare-balles ou je fais nombreuses poches intérieurs pour les gilets néotraditionaux à la mode. </seg>
<seg id="14"> Et j'aimerais examiner comment prendre une simple brouette de Kaboul et la mettre sur le mur au milieu de l'appel de Kipling de 1899 pour engendrer un dialogue à propos de ma perception des initiatves contemporaines pour le développement comme étant enracinées dans la rhétorique coloniale d'hier à propos du "fardeau du blanc" pour sauver le basané de lui-même et peut-être le civiliser un peu. </seg>
<seg id="15"> Mais, faire ces choses-là peut vous envoyer en prison, elles peuvent être mal comprises, mal interprées. </seg>
<seg id="16"> Mais je les fais parce que je le dois, parce que la géographie du moi le rend obligatoire. </seg>
<seg id="17"> Ça c'est mon fardeau. C'est quoi le vôtre ? </seg>
<seg id="18"> Merci. </seg>
</doc>
<doc docid="1647" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/fr/cameron_russell_looks_aren_t_everything_believe_me_i_m_a_model.html</url>
<description>Cameron Russell admets qu'elle a gagné à la "loterie génétique" : elle est grande, jolie et travaille comme mannequin pour la lingerie. Mais ne la jugez pas sur son apparence. Dans ce sujet courageux, elle porte un regard ironique sur l'industrie qui l'a rendue très séduisante dès l'âge de 16 ans. </description>
<keywords>culture,fashion,photography</keywords>
<talkid>1647</talkid>
<title>Cameron Russell : L'apparence ne fait pas tout. Faites-moi confiance, je suis mannequin.</title>
<seg id="1"> Bonjour, je m'appelle Cameron Russell, et ça fait un petit moment que je suis top modèle. </seg>
<seg id="2"> Depuis 10 ans en fait. </seg>
<seg id="3"> J'ai l'impression qu'un malaise dans cette salle en ce moment parce que je n'aurais pas dû porter cette robe. </seg>
<seg id="4"> Heureusement j'ai prévu une tenue de rechange. </seg>
<seg id="5"> C'est le premier changement de tenue sur la scène de TED, je pense donc que vous que vous avez de la chance d'y assister. </seg>
<seg id="6"> S'il y a des femmes qui ont été vraiment choquées quand j'ai fait mon entrée, vous n'avez pas à me le dire là tout de suite, je le saurai de toute façon plus tard sur Twitter. </seg>
<seg id="7"> Je devrais aussi souligner que je suis plutôt privilégiée de pouvoir vous faire changer d'avis sur moi en à peine 10 secondes. </seg>
<seg id="8"> Ce n'est pas donné à tout le monde. </seg>
<seg id="9"> Ces talons aiguilles sont vraiment inconfortables, c'est vraiment une bonne chose que je n'aie pas à les porter. </seg>
<seg id="10"> Le plus dur va être d'enfiler ce pull par la tête, parce que c'est là que vous allez tous vous moquer de moi, donc ne faites rien tant qu'il est sur ma tête. </seg>
<seg id="11"> Ok. </seg>
<seg id="12"> Donc pourquoi est-ce que j'ai fait ça ? </seg>
<seg id="13"> C'était gênant. </seg>
<seg id="14"> Eh bien, pas autant que cette photo, j'espère. </seg>
<seg id="15"> Le pouvoir d'une image est grand, mais aussi superficiel. </seg>
<seg id="16"> J'ai totalement changé la façon dont vous me voyez en seulement 6 secondes </seg>
<seg id="17"> Et pour cette image, sachez que je n'avais jamais eu de petit ami dans le vie réelle. </seg>
<seg id="18"> J'étais vraiment mal à l'aise, et le photographe ne cessait de me dire de me cambrer plus et de mettre mes mains dans les cheveux de ce type. </seg>
<seg id="19"> Et à part avec la chirurgie ou le faux bronzage qu'on m'a fait il y a deux jour pour le travail, il y a très peu de choses que l'on peut faire pour transformer notre apparence, et notre apparence, bien que superficielle et immuable, a un impact énorme sur nos vies. </seg>
<seg id="20"> C'est pourquoi aujourd'hui, pour moi, avoir du courage, c'est être honnête </seg>
<seg id="21"> Et je suis sur cette scène parce que je suis mannequin. </seg>
<seg id="22"> Je suis sur cette scène parce que je suis une jolie femme blanche et dans mon travail on appelle ça une fille sexy. </seg>
<seg id="23"> Je vais répondre aux questions que les gens me posent toujours mais avec franchise. </seg>
<seg id="24"> Première question : Comment êtes-vous devenue mannequin ? </seg>
<seg id="25"> Et je réponds toujours, "j'ai été repérée", mais cela ne veut rien dire. </seg>
<seg id="26"> En fait, je suis devenue mannequin en gagnant à la loterie génétique, j'ai reçu un héritage, vous vous demandez sans doute de quel héritage il s'agit. </seg>
<seg id="27"> Au cours des derniers siècles, la beauté n'a pas été définie uniquement en termes de jeunesse, de bonne santé et de symétrie que nous sommes biologiquement programmés pour admirer, mais aussi de grande taille, de silhouettes longilignes, de féminité et de peau blanche. </seg>
<seg id="28"> Cet héritage a été fait pour moi et j'en ai tiré profit. </seg>
<seg id="29"> Je sais que certains parmi vous sont sceptiques en ce moment et il peut y avoir des fashionistas qui se disent "Attends. Naomi. Tyra. Joan Smalls. Liu Wen." </seg>
<seg id="30"> Et je tiens à vous féliciter pour votre connaissance des mannequins. Vraiment impressionnant. </seg>
<seg id="31"> Je dois malheureusement vous informer qu'en 2007, un étudiant doctorant de l'université de New York très inspiré a recensé tous les mannequins qui ont défilé sur un podium, et des 677 modèles qui ont été engagés, seuls 27, ou moins de 4%, n'étaient pas blancs. </seg>
<seg id="32"> La question suivante que l'on me pose toujours : "Pourrai-je devenir mannequin quand je serai grande ?" </seg>
<seg id="33"> Et ma réponse habituelle: "Je ne sais pas, je ne suis pas responsable du recrutement." </seg>
<seg id="34"> Mais la véritable réponse, ce je tiens à dire à ces petites filles, c'est : "Pourquoi ? </seg>
<seg id="35"> Tu sais ? Tu pourrais devenir n'importe quoi. </seg>
<seg id="36"> Tu pourrais être le Président des Etats Unis, ou l'inventeur du prochain internet, ou un poète chirurgien cardiologue et ninja, ce qui serait génial car tu serais le premier du genre." </seg>
<seg id="37"> Si, après cette longue liste, elles y tiennent toujours "Non, non, Cameron, je veux devenir mannequin," alors je dirais "Sois mon patron." </seg>
<seg id="38"> Parce que je ne contrôle rien, et toi tu pourrais être le rédacteur en chef du Vogue Américain ou le PDG de H&amp;M, ou le prochain Steven Meisel. </seg>
<seg id="39"> Dire que tu veux être mannequin quand tu seras grande revient à dire que tu veux gagner au loto quand tu seras grande. </seg>
<seg id="40"> Tu n'as aucun contrôle, et c'est génial mais ce n'est pas une carrière. </seg>
<seg id="41"> Je vais vous présenter 10 ans de savoir de mannequin accumulé, parce que contrairement aux chirurgiens cardiologues, on peut le distiller dans l'instant. </seg>
<seg id="42"> Donc si le photographe est ici et que l'éclairage est par là, comme une belle interface et que le client dit : "Cameron nous voulons une photo quand tu marches' et bien, cette jambe en avant, belle et longue, ce bras en arrière et celui-là devant, la tête de trois quarts et vous faites simplement des allers-retours, c'est tout, et pensez à vos amis imaginaires derrière vous, 300, 400, 500 fois. </seg>
<seg id="43"> Ça ressemblera à ça. </seg>
<seg id="44"> Espérons moins bizarre que l'image du milieu. </seg>
<seg id="45"> Je ne sais pas ce qu'il s'est passé cette fois-là. </seg>
<seg id="46"> Malheureusement après être allée à l'école, avoir rédigé son CV et avoir fait quelques jobs, vous ne pouvez rien dire de plus et si vous voulez devenir Président des Etats Unis, mais que votre CV affiche : "Mannequin pour sous-vêtements : 10 ans" on va vous regarder bizarrement. </seg>
<seg id="47"> La question suivante qu'on me pose toujours : "Est-ce que toutes les photos sont retouchées ?" </seg>
<seg id="48"> Et oui, presque toutes les photos sont retouchées, mais cela n'est qu'un tout petit élément de ce qui se passe. </seg>
<seg id="49"> Voici la toute première photo pour laquelle j'ai posé, c'était aussi la première fois que je portais un bikini, et je n'avais même pas encore mes règles. </seg>
<seg id="50"> Je sais que j'entre dans des détails personnels mais j'étais une jeune fille. </seg>
<seg id="51"> Voici de quoi j'avais l'air aux côtés de ma grand-mère quelques mois plus tôt.. </seg>
<seg id="52"> Et me revoici le jour de la séance photo. </seg>
<seg id="53"> Mon amie m'avait accompagné. </seg>
<seg id="54"> Me voici à une soirée entre copines quelques jours avant la séance pour Vogue France. </seg>
<seg id="55"> C'est moi avec l'équipe de football et dans le Magazine V. </seg>
<seg id="56"> Et me voici aujoud'hui. </seg>
<seg id="57"> J'espère que ce que vous voyez, c'est que ces photos ne sont pas des images de moi. </seg>
<seg id="58"> Ce sont des montages et ces montages sont effectués par un groupe de professionnels, par des coiffeurs, des maquilleurs, des photographes et des stylistes plus tous leurs assistants, la pré-production, la post-production et ils réalisent ça. Ce n'est pas moi. </seg>
<seg id="59"> La questions suivante que l'on me pose toujours : "On vous donne des trucs gratuits ?" </seg>
<seg id="60"> J'ai bien trop de chaussures avec des talons de 20 cm que je ne porte jamais, sauf tout à l'heure au début de ma présentation, mais les trucs gratuits qu'on me donne sont les trucs que j'ai dans ma vie réelle et c'est ce dont nous n'aimons pas trop parler. </seg>
<seg id="61"> J'ai grandi à Cambridge, une fois, je suis allée dans un magasin, j'avais oublié mon argent et ils m'ont offert la robe gratuitement. </seg>
<seg id="62"> Quand j'étais adolescente, j'étais en voiture avec un amie qui conduisait très mal et elle a brûlé un feu rouge, nous avons été arrêtées et tout ce que j'ai eu à faire c'est dire "Désolée monsieur l'agent" pour pouvoir repartir. </seg>
<seg id="63"> Je reçois ces cadeaux du fait de mon apparence, pas pour qui je suis et des gens sont prêts à payer pour leur look et pas pour qui ils sont. </seg>
<seg id="64"> Je vis à New York et, l'an dernier, parmi les 140 000 adolescents arrêtés et fouillés, 86 % étaient noirs ou Latinos, la plupart étaient de jeunes hommes. </seg>
<seg id="65"> A New York, il n'y a que 177 000 noirs et Latinos au total, donc pour eux, la question n'est pas de savoir s'il seront arrêtés </seg>
<seg id="66"> mais combien de fois ils seront arrêtés et quand. </seg>
<seg id="67"> Quand je préparais ce sujet, J'ai découvert que 53 % des jeunes filles de 13 ans aux Etats Unis n'aiment pas leur corps, et ce chiffre atteint les 78 % quand elles ont 17 ans. </seg>
<seg id="68"> La dernière question qu'on me pose est donc : "Ça fait quoi d'être mannequin?" </seg>
<seg id="69"> Je pense que ce qu'ils aimeraient entendre c'est : "Si tu maigris un peu et que tes cheveux sont plus brillants, tu seras heureux et auras une vie fabuleuse." </seg>
<seg id="70"> Et quand nous sommes en coulisses, nous donnons une réponse qui ressemble un peu plus à ça : </seg>
<seg id="71"> "C'est vraiment génial de voyager, de travailler avec des personnes créatives, inspirées et passionnées." </seg>
<seg id="72"> Et tout ça est vrai, mais ce n'est que la moitié de l'histoire parce que ce que nous ne disons jamais face à la caméra, que je n'ai jamais dite face à la caméra, c'est que "je n'ai pas confiance en moi." </seg>
<seg id="73"> Parce que je dois penser à mon image tous les jours. </seg>
<seg id="74"> Et si vous vous demandez si vous seriez plus heureux plus mince et avec des cheveux plus brillants, </seg>
<seg id="75"> vous devriez rencontrer un groupe de mannequins, puisqu'elles sont les cuisses les plus minces, les cheveux les plus brillants et portent les vêtements les plus cools et elles sont probablement les femmes les plus préoccupées par leur physique de la planète. </seg>
<seg id="76"> J'ai trouvé très difficile d'écrire cet exposé pour trouver un juste équilibre, parce que d'un côté, j'étais très mal à l'aise de venir dire "Si j'ai eu tout ça c'est parce que j'ai tiré les bonnes cartes," et de continuer en disant "que ça ne me rend pas toujours heureuse." </seg>
<seg id="77"> Mais ce fut surtout difficile de décortiquer un héritage de genre et d'oppression raciale quand j'en suis une des plus grandes bénéficiaires. </seg>
<seg id="78"> Ceci dit, je suis heureuse et honorée d'être ici et d'avoir eu la parole avant d'avoir 10, 20 ou 30 ans de carrière dans le domaine parce qu'alors je ne vous aurais probablement pas raconté comment j'ai décroché mon premier job, ou comment j'ai payé mes études, alors que ça me semble si important maintenant. </seg>
<seg id="79"> Si vous devez retenir quelque chose de mon exposé, j'espère que ce sera que nous nous sentons tous plus à l'aise en reconnaissant le pouvoir de l'image dans la perception de nos réussites comme dans celles de nos échecs. </seg>
<seg id="80"> Merci. </seg>
</doc>
<doc docid="1532" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/fr/becci_manson_re_touching_lives_through_photos.html</url>
<description>A la suite du tremblement de terre et du tsunami au Japon, au milieu des décombres se trouvaient des photos perdues et abîmées de familles et d'êtres chers. Retoucheur photo, Becci Manson, avec des volontaires locaux et un groupe mondial de collègues qu'elle a recrutés en ligne, a contribué à les nettoyer et les arranger, restaurant ainsi les souvenirs de leurs propriétaires.</description>
<keywords>Asia,culture,disaster relief,memory,photography,storytelling</keywords>
<talkid>1532</talkid>
<title>Becci Manson : Retoucher des vies à travers des photos</title>
<seg id="1"> Avant mars 2011, j'étais un retoucheur photographique basé à New York. </seg>
<seg id="2"> Nous sommes des créatures pâles, grises. </seg>
<seg id="3"> Nous nous cachons dans des salles sombres, sans fenêtre, et généralement nous évitons les rayons du soleil. </seg>
<seg id="4"> Nous rendons encore plus maigres des mannequins maigres, encore plus parfaites des peaux parfaites, et possible l'impossible, on nous critique dans la presse tout le temps, mais certains d'entre nous sont en fait des artistes de talent avec des années d'expérience, et une vraie connaissance des images et de la photographie. </seg>
<seg id="5"> Le 11 mars 2011, j'ai vu depuis chez moi, comme le reste du monde, les événements tragiques qui se sont déroulés au Japon. </seg>
<seg id="6"> Peu de temps après, une organisation dans laquelle je suis bénévole, All Hands Volunteers, était sur le terrain, en quelques jours, et participait aux opérations de secours. </seg>
<seg id="7"> Je savais, ainsi que des centaines d'autres bénévoles, que nous ne pouvions pas rester à la maison, j'ai donc décidé de me joindre à eux pendant trois semaines. </seg>
<seg id="8"> Le 13 mai, je suis arrivée dans la ville d'Ōfunato. </seg>
<seg id="9"> C'est une petite ville dans la préfecture d'Iwate, d'environ 50 000 habitants, une des premières touchées par la vague. </seg>
<seg id="10"> Ici, on a mesuré que les eaux avaient atteint plus de 24 mètres de hauteur, et avaient parcouru plus de trois kilomètres à l'intérieur des terres. </seg>
<seg id="11"> Comme vous pouvez l'imaginer, la ville était dévastée. </seg>
<seg id="12"> Nous avons sorti des débris des canaux et des fossés. </seg>
<seg id="13"> Nous avons nettoyé les écoles, enlevé la boue et vidé les maisons pour qu'elles soient prêtes à être rénovées et réhabilitées. </seg>
<seg id="14"> Nous avons dégagé des tonnes et des tonnes de carcasses de poissons puantes en décomposition qui provenanient de l'usine locale de transformation du poisson. </seg>
<seg id="15"> Nous nous sommes salis, et nous avons adoré ça. </seg>
<seg id="16"> Pendant des semaines, tous les bénévoles et la population locale avaient tous trouvé les mêmes objets. </seg>
<seg id="17"> Ils avaient trouvé des photos, des albums photos, des appareils photos et des cartes SD. </seg>
<seg id="18"> Tout le monde faisait la même chose. </seg>
<seg id="19"> Ils les collectaient et les rapportaient à différents endroits dans ces villes pour les garder en lieu sûr. </seg>
<seg id="20"> Ce n'est qu'à ce moment-là que je me suis rendue compte que ces photos étaient une part si énorme de la perte personnelle que ces gens avaient ressentie. </seg>
<seg id="21"> En courant pour échapper à la vague et sauver leurs vies, ils avaient été obligés de laisser derrière eux absolument tout ce qu'ils avaient. </seg>
<seg id="22"> À la fin de ma première semaine, je me suis retrouvée à aider dans un centre d'évacuation de la ville. </seg>
<seg id="23"> J'aidais à nettoyer l'onsen, l'onsen communal, les baignoires géantes . </seg>
<seg id="24"> Il se trouvait que c'était aussi un lieu dans la ville où le Centre d'évacuation collectait les photos. </seg>
<seg id="25"> C'est là que les gens les ramenaient, et j'ai eu l'honneur ce jour-là qu'on me fasse confiance pour aider à commencer à les nettoyer à la main. </seg>
<seg id="26"> C'était émouvant et exhaltant, j'avais toujours entendu parler de réfléchir différemment, mais c'est seulement quand j'ai vraiment commencé à le faire que quelque chose s'est passé. </seg>
<seg id="27"> Alors que je parcourais les photos du regard, il y en avait qui avaient plus de cent ans, certaines encore dans l'enveloppe du laboratoire de traitement, je ne pouvais pas m'empêcher de penser qu'en tant que retoucheur je pourrais réparer telle déchirure et telle éraflure, je connaissais des centaines de personnes qui pouvaient faire de même. </seg>
<seg id="28"> Alors ce soir-là, j'ai lancé un appel sur Facebook à quelques-uns d'entre eux; le lendemain matin, j'avais tant de réponses positives que j'ai su que nous devions le tenter. </seg>
<seg id="29"> Nous avons donc commencé à retoucher des photos. </seg>
<seg id="30"> Celle-là a été la toute première. </seg>
<seg id="31"> Pas terriblement abîmée, mais la décoloration causée par l'eau sur le visage de la jeune fille devait être réparée avec grande précision et délicatesse. </seg>
<seg id="32"> Ou alors, cette petite fille ne ressemblera plus à cette petite fille et c'est tout aussi tragique que d'avoir la photo abîmée. </seg>
<seg id="33"> Au fil du temps, on a vu arriver plus de photos, heureusement, il fallait plus de retoucheurs, j'ai à nouveau lancé un appel sur Facebook et LinkedIn, et en cinq jours, 80 personnes voulaient nous aider, de 12 pays différents. </seg>
<seg id="34"> En deux semaines, j'ai eu 150 personnes qui voulaient participer. </seg>
<seg id="35"> Au Japon, en juillet, nous avons étendu notre activité à la ville voisine de Rikuzentakata, plus au nord à une ville appelée Yamada. </seg>
<seg id="36"> Une fois par semaine, nous installions nos scanners dans les bibliothèques temporaires qui avaient été mises en place, où les personnes venaient récupérer leurs photos. </seg>
<seg id="37"> Les dames âgées, parfois, n'avaient jamais vu un scanner avant, mais 10 minutes après avoir trouvé leur photo perdue, elles pouvaient nous la donner pour qu'on la scanne, qu'on la télécharge vers un serveur distant, où un gaijin, un inconnu, quelque part de l'autre côté de la planète, commencerait à la réparer. </seg>
<seg id="38"> Le temps qu'il a fallu, cependant, pour la ravoir est une toute autre histoire, cela dépendait évidemment des dégâts. </seg>
<seg id="39"> Ça pouvait prendre une heure. Ça pouvait prendre des semaines. </seg>
<seg id="40"> Ça pouvait prendre des mois. </seg>
<seg id="41"> Le kimono sur cette photo a quasiment dû être dessiné à la main, ou reconstitué, à partir ce qu'il restait de la couleur et du détail que l'eau n'avait pas endommagé. </seg>
<seg id="42"> C'est très chronophage. </seg>
<seg id="43"> Toutes ces photos avaient été endommagées par l'eau, immergées dans l'eau salée, couvertes de bactéries, dans les égouts, parfois même dans du pétrole, ce qui au fil du temps va continuer à les abîmer, les nettoyer à la main a donc été une grande part du projet. </seg>
<seg id="44"> Nous ne pouvions pas retoucher la photo sans qu'elle ait été nettoyée, séchée et récupérée. </seg>
<seg id="45"> Nous avons eu de la chance avec le nettoyage à la main. </seg>
<seg id="46"> Une autochtone incroyable nous guidait. </seg>
<seg id="47"> Il est très facile de faire plus de dégâts à ces photos abîmées. </seg>
<seg id="48"> Comme l'a une fois dit mon chef d'équipe Wynne, c'est comme faire un tatouage sur une personne. </seg>
<seg id="49"> Vous ne pouvez pas vous louper. </seg>
<seg id="50"> La dame qui nous a apporté ces photos a eu de la chance avec elles. </seg>
<seg id="51"> Elle avait commencé à les nettoyer à la main elle-même et s'est arrêtée quand elle s'est rendue compte qu'elle aggravait les dégâts. </seg>
<seg id="52"> Elle avait également des doubles. </seg>
<seg id="53"> Des zones comme son mari et son visage, qu'il aurait été autrement impossible à arranger, nous pouvions tout rassembler en une bonne photo, et refaire entièrement la photo. </seg>
<seg id="54"> Quand elle récupérait les photos auprès de nous, elle nous racontait un peu de son histoire. </seg>
<seg id="55"> Ses photos ont été trouvées par des collègues de son mari dans les ruines d'une caserne de pompiers loin de l'endroit où sa maison se dressait autrefois, et ils l'avaient reconnu, lui. </seg>
<seg id="56"> Le jour du tsunami, il avait la responsabilité de s'assurer que les barrières anti-tsunami étaient fermées. </seg>
<seg id="57"> Il a dû aller vers l'eau quand les sirènes ont retenti. </seg>
<seg id="58"> Ses deux petits garçons, plus si petits, mais ses deux garçons étaient tous les deux à l'école, dans des écoles différentes. </seg>
<seg id="59"> L'un d'eux a été emporté dans l'eau. </seg>
<seg id="60"> Il lui a fallu une semaine pour tous les retrouver et savoir qu'ils avaient tous survécu. </seg>
<seg id="61"> Le jour où je lui a donné les photos s'est trouvé être aussi du 14e anniversaire de son plus jeune fils. </seg>
<seg id="62"> Pour elle, malgré tout, ces photos étaient le cadeau idéal à lui faire, une chose qu'il pourrait regarder à nouveau, une chose dont il se souvenait d'avant et qui n'était pas encore marquée par ce jour de mars où absolument tout le reste de sa vie avait changé ou avait été détruit. </seg>
<seg id="63"> Après six mois au Japon, 1100 bénévoles étaient passés par All Hands, des centaines d'entre eux nous ont aidés à nettoyer à la main plus de 135 000 photos, dont la grande majorité, </seg>
<seg id="64"> une grande majorité ont effectivement réintégré leurs foyers, ce qui est important. </seg>
<seg id="65"> Plus de cinq cents volontaires du monde entier nous ont aidé à rendre à 90 familles des centaines de photos entièrement restaurées et retouchées. </seg>
<seg id="66"> Pendant ce temps, nous n'avions pas vraiment dépensé plus d'un millier de dollars en équipement et matériel, dont la plupart était des cartouches d'encre. </seg>
<seg id="67"> Nous prenons des photos constamment. </seg>
<seg id="68"> Une photo est un souvenir de quelqu'un ou de quelque chose, un lieu, une relation, un être cher. </seg>
<seg id="69"> Elles sont les gardiennes de nos souvenirs et de nos histoires, la dernière chose qu'on pourrait saisir et la première chose qu'on reviendrait rechercher. </seg>
<seg id="70"> C'était le but de ce projet, restaurer de ces petits bouts d'humanité, redonner à quelqu'un cette connexion. </seg>
<seg id="71"> Quand une photo comme celle-ci peut être rendue à quelqu'un comme ça, ça fait une énorme différence dans la vie de la personne qui la reçoit. </seg>
<seg id="72"> Le projet a également fait une grande différence dans la vie des retoucheurs. </seg>
<seg id="73"> Pour certains d'entre eux, ça leur a donné un lien à quelque chose de plus grand, en donnant quelque chose en retour, en se servant de leurs talents sur quelque chose d'autre que les mannequins maigres et les peaux parfaites. </seg>
<seg id="74"> Je voudrais conclure en lisant un courriel que j'ai reçu de l'un d'eux, Cindy, le jour où je suis enfin rentrée du Japon après six mois. </seg>
<seg id="75"> «En travaillant, je ne pouvais pas m'empêcher de penser aux personnes et aux histoires représentées dans les photos. </seg>
<seg id="76"> Une en particulier, une photo de femmes de tous âges, de la grand-mère à la petite fille, réunies autour d'un bébé, a frappé une corde sensible, parce qu'une photo semblable de ma famille, ma grand-mère, ma mère, moi-même, et ma fille qui venait de naître, est accrochée sur mon mur. </seg>
<seg id="77"> À travers le monde, à travers les âges, nos besoins élémentaires sont les mêmes, n'est-ce pas ?» </seg>
<seg id="78"> Merci. </seg>
</doc>
<doc docid="1659" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/fr/zahra_langhi_why_libya_s_revolution_didn_t_work_and_what_might.html</url>
<description>En Libye, Zahra' Langhi a pris part au mouvement des "jours de révolte" qui a contribué au renversement du dictateur Kadhafi. Mais que s'est-il passé depuis ? Lors de leurs premières élections, les Libyens ont expérimenté une innovation pour leurs listes de candidats, "le bulletin Zip", qui a assuré une égale représentation des hommes et des femmes issus de tous bords. Cependant, les mêmes politiques bloquées de domination et d'exclusion ont pris le dessus. Selon Langhi, ce dont la Libye a besoin maintenant, c'est de collaboration et non de compétition ; de compassion et non de colère.</description>
<keywords>compassion,global issues,politics,women</keywords>
<talkid>1659</talkid>
<title>Zahra' Langhi : Pourquoi la révolution libyenne n'a-t-elle pas marché -- et qu'est-ce qui pourrait fonctionner ?</title>
<seg id="1"> Je n'ai vraiment jamais, jamais oublié les mots de ma grand-mère qui est morte en exil : "Mon fils, oppose-toi à Kadhafi. Combats-le. </seg>
<seg id="2"> Mais ne deviens jamais un révolutionnaire du style de Kadhafi." </seg>
<seg id="3"> Presque deux années se sont écoulées depuis que la Révolution Libyenne a éclaté, inspirée par les vagues de mobilisation massive des révolutions tunisienne et égyptienne. </seg>
<seg id="4"> Je me suis allié avec de nombreux Libyens à l'intérieur et hors de Libye pour appeler à un jour de révolte et lancer la révolution contre le régime tyrannique de Kadhafi. </seg>
<seg id="5"> Et voilà, ce fut une grande révolution. </seg>
<seg id="6"> De jeunes Libyennes et Libyens étaient en première ligne demandant la chute du régime, clamant des slogans de liberté, de dignité et de justice sociale. </seg>
<seg id="7"> Ils ont montré un courage exemplaire en affrontant la cruelle dictature de Kadhafi. </seg>
<seg id="8"> Ils ont montré un grand sens de solidarité du fin fond de l'Est jusqu'à l'Ouest lointain, en allant jusqu'au Sud. </seg>
<seg id="9"> Finalement, après une période de six mois d'une terrible guerre et près de 50 000 morts, nous avons réussi à libérer notre pays et renverser le tyran. </seg>
<seg id="10"> Toutefois, Kadhafi a laissé derrière lui un lourd fardeau, un héritage de tyrannie, de corruption et les germes de la discorde. </seg>
<seg id="11"> Durant quatre décennies, le régime tyrannique de Kadhafi a détruit les infrastructures ainsi que la culture et le tissu moral de la société libyenne. </seg>
<seg id="12"> Bien consciente des ravages et des défis, j'ai tenu, avec de nombreuses autres femmes, à reconstruire la société civile libyenne, en appelant à une transition ouverte et juste vers la démocratie et la réconciliation nationale. </seg>
<seg id="13"> Près de 200 organisations ont été créées à Benghazi pendant et immédiatement après la chute de Kadhafi -- près de 300 à Tripoli. </seg>
<seg id="14"> Après 33 années d'exil, je suis rentrée en Libye, et avec un grand enthousiasme, j'ai commencé à organiser des ateliers sur le renforcement des capacités, sur le développement humain des compétences requises pour diriger. </seg>
<seg id="15"> Avec un fantastique groupe de femmes, j'ai cofondé la Plateforme pour la Paix des Femmes Libyennes, un mouvement de femmes, de dirigeants, venant de différents horizons, afin de faire pression en faveur de la prise de pouvoir sociopolitique des femmes et en faveur de notre droit à une participation égalitaire pour l'instauration de la démocratie et de la paix. </seg>
<seg id="16"> J'ai fait face à un environnement très difficile juste avant les élections, un environnement qui se polarisait de plus en plus, un environnement modelé par une politique égoïste de domination et d'exclusion. </seg>
<seg id="17"> J'ai dirigé une initiative de la Plateforme pour la Paix des Femmes Libyennes destinée à faire pression pour obtenir une loi électorale plus ouverte, une loi qui donnerait à tout citoyen, quelque soit son profil, le droit de voter et de se présenter, et plus important encore, qui établirait une parité des candidats hommes et femmes dans les partis politiques, verticalement et horizontalement dans leurs listes, créant ainsi, ce que j'appelle, la "liste zip". </seg>
<seg id="18"> Au final, notre initiative a été adoptée et fut une réussite. </seg>
<seg id="19"> Les femmes ont obtenu 17,5% du Congrès National lors des premières élections organisées en 52 ans. </seg>
<seg id="20"> Néanmoins, peu à peu, l'euphorie des élections, et de la révolution toute entière, a commencé à s'atténuer -- car chaque jour était rythmé par l'annonce de violences. </seg>
<seg id="21"> Un jour, on s'est réveillé avec la nouvelle du pillage d'anciennes mosquées et de tombes soufis. </seg>
<seg id="22"> Un autre jour, on a appris l'assassinat de l'ambassadeur américain et l'attaque du consulat. </seg>
<seg id="23"> Un autre jour, on a appris l'assassinat d'officiers de l'armée. </seg>
<seg id="24"> Et tous les jours, les journées commencent avec la loi des milices et leur constante violation des droits humains des prisonniers et leur piétinement de la loi. </seg>
<seg id="25"> Notre société, façonnée par un idéal révolutionnaire, s'est davantage polarisée et s'est éloignée des idéaux et des principes de liberté, dignité et justice sociale qui étaient les nôtres au commencement. </seg>
<seg id="26"> Intolérance, exclusion et vengeance sont devenus les icônes [des conséquences] de la révolution. </seg>
<seg id="27"> Je suis ici aujourd'hui non pas pour vous inspirer avec le succès de notre "liste zip" et des élections. </seg>
<seg id="28"> Aujourd'hui, je suis plutôt ici pour avouer que, en tant que nation, nous avons fait le mauvais choix et pris les mauvaises décisions. </seg>
<seg id="29"> Nous n'avons pas bien défini nos priorités. </seg>
<seg id="30"> Car les élections n'ont pas amené la paix, la stabilité et la sécurité en Libye. </seg>
<seg id="31"> La "liste zip" et la parité entre les candidats hommes et femmes ont-elles amené la paix et la réunion nationale ? </seg>
<seg id="32"> Non. </seg>
<seg id="33"> Mais alors, que s'est-il passé ? </seg>
<seg id="34"> Pourquoi notre société continue-t-elle d'être polarisée et dominée par une politique égoïste de domination et d'exclusion, tant de la part des hommes que des femmes ? </seg>
<seg id="35"> Ce qui manquait n'était peut-être pas seulement les femmes, mais les valeurs féminines de compassion, pardon et ouverture. </seg>
<seg id="36"> Notre société a besoin d'une discussion à l'échelle nationale et de l'instauration d'un consensus plus qu'elle n'a besoin d'élections, qui n'ont fait que renforcer la polarisation et la division. </seg>
<seg id="37"> Notre société a besoin d'une représentation qualitative de la femme plus que d'une représentation numérique, quantitative. </seg>
<seg id="38"> Nous devons arrêter d'agir sous l'influence de la colère et d'appeler à la révolte. </seg>
<seg id="39"> Nous devons commencer à agir afin de créer la compassion et le pardon. </seg>
<seg id="40"> Il nous faut développer un discours féminin qui non seulement honore mais aussi mette en pratique le pardon plutôt que la vengeance, la collaboration plutôt que la compétition, l'ouverture plutôt que l'exclusion. </seg>
<seg id="41"> Ce sont les idéaux dont a désespérément besoin une Libye déchirée par la guerre, pour établir la paix. </seg>
<seg id="42"> Car la paix réclame une alchimie, une alchimie qui vient de l'imbrication, de l'alternance entre les points de vue féminin et masculin. </seg>
<seg id="43"> C'est ça le rassemblement, le vrai "zip". </seg>
<seg id="44"> Et nous devons l'accepter au fond de nous-mêmes avant de le faire au niveau sociopolitique. </seg>
<seg id="45"> Comme le dit un verset coranique : "Salam" -- paix -- " est la parole de Dieu, rempli de miséricorde, raheem." </seg>
<seg id="46"> De là, le mot "raheem", connu dans toutes les traditions abrahamiques, a la même racine en arabe que le mot "rahem" -- utérus -- symbolisant la nature féminine qui englobe l'humanité toute entière et de laquelle viennent l'homme et la femme, toutes les tribus et tous les peuples. </seg>
<seg id="47"> Et ainsi, tout comme l'utérus enveloppe totalement l'embryon, qui grandit en lui, la matrice divine de la compassion nourrit l'existence toute entière. </seg>
<seg id="48"> Ainsi, on nous dit "Mon pardon englobe toute chose." </seg>
<seg id="49"> Ainsi, on nous dit "Mon pardon prend le dessus sur ma colère." </seg>
<seg id="50"> Puissions-nous tous être dotés de la grâce du pardon. </seg>
<seg id="51"> Merci. </seg>
</doc>
<doc docid="1694" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/fr/hyeonseo_lee_my_escape_from_north_korea.html</url>
<description>En tant qu'enfant qui a grandi en Corée du Nord, Hyeonseo Lee pensait que son pays était « le meilleur sur la planète ». Ce n'est que durant la famine des années 90 qu'elle a commencé à se poser des questions. Elle a quitté son pays à 14 ans, pour commencer une vie dans l'ombre, comme réfugiée en Chine. Son récit est un conte personnel poignant de survie et d'espoir -- et un puissant rappel de ceux qui font constamment face au danger, même quand la frontière est loin derrière.</description>
<keywords>culture,global issues,politics</keywords>
<talkid>1694</talkid>
<title>Hyeonseo Lee : Mon évasion de Corée du Nord</title>
<seg id="1"> Quand j'étais petite, je pensais que mon pays était le meilleur du monde, et j'ai grandi en chantant une chanson appelée « Rien à envier ». </seg>
<seg id="2"> J'étais très fière. </seg>
<seg id="3"> À l'école, on passait beaucoup de temps à étudier l'histoire de Kim Il-Sung, mais nous n'avons jamais vraiment rien appris sur le monde extérieur, à part que l'Amérique, la Corée du Sud et le Japon étaient les ennemis. </seg>
<seg id="4"> Même si je me posais souvent des questions sur le monde extérieur, je pensais que je passerais toute ma vie en Corée du Nord, jusqu'à ce que tout changea soudainement. </seg>
<seg id="5"> Quand j'avais sept ans, j'ai vu ma première exécution publique, mais je pensais que ma vie était normale en Corée du Nord. </seg>
<seg id="6"> Ma famille n'était pas pauvre, et moi-même, n'ai jamais eu faim. </seg>
<seg id="7"> Mais un jour, en 1995, ma mère à ramené une lettre à la maison; de la sœur d'un collègue de travail. </seg>
<seg id="8"> Elle disait: « Quand vous lirez ceci, les cinq membres de la famille ne seront plus de ce monde, car nous n'avons pas mangé depuis deux semaines. </seg>
<seg id="9"> Nous sommes allongés par terre ensemble, et nos corps sont si faibles que nous sommes prêts à mourir. » </seg>
<seg id="10"> J'étais tellement choquée. </seg>
<seg id="11"> C'était la première fois que j'entendais que le peuple de mon pays souffrait. </seg>
<seg id="12"> Peu après, alors que je marchais près d'une gare de train, j'ai vu quelque chose d'horrible que je ne peux effacer de ma mémoire. </seg>
<seg id="13"> Une femme sans vie était allongée sur le sol, pendant qu'un enfant épuisé dans ses bras regardait sans défense le visage de sa mère. </seg>
<seg id="14"> Mais personne ne les aidait, car ils étaient trop occupés à prendre soin d'eux même et de leurs familles. </seg>
<seg id="15"> Une grande famine a touché la Corée du Nord au milieu des années 90. </seg>
<seg id="16"> Finalement, plus d'un million de coréens du nord sont morts durant la famine, et beaucoup ont survécu uniquement en mangeant des herbes, des insectes et des écorces d'arbres. </seg>
<seg id="17"> Les coupures d'électricité sont aussi devenues plus courantes, tout autour de moi était complètement noir la nuit à part cette mer de lumière en Chine, juste de l'autre coté de la rivière, en face de ma maison. </seg>
<seg id="18"> Je me demandais souvent pourquoi ils avaient de la lumière et pas nous. </seg>
<seg id="19"> Voici une image satellite montrant la Corée du Nord la nuit comparée à ses voisins. </seg>
<seg id="20"> Voici le fleuve Yalou, qui sert en partie de frontière entre la Corée du Nord et la Chine. </seg>
<seg id="21"> Comme vous pouvez le voir, le fleuve peut être très étroit à certains endroits, permettant aux Coréen du Nord de traverser en secret. </seg>
<seg id="22"> Mais beaucoup meurent. </seg>
<seg id="23"> Parfois, j'ai vu des corps flotter dans le fleuve. </seg>
<seg id="24"> Je ne peut révéler trop de détails sur la façon dont je suis partie de Corée du Nord, mais je peux seulement dire que pendant les dures années de famine on m'a envoyé en Chine pour vivre avec des parents lointains. </seg>
<seg id="25"> Mais je pensais seulement être séparée de ma famille pour peu de temps. </seg>
<seg id="26"> Je n'aurais jamais imaginé que cela prendrait 14 ans pour vivre ensemble. </seg>
<seg id="27"> En Chine, la vie était dure pour une petite fille sans sa famille. </seg>
<seg id="28"> Je ne savais pas ce que la vie serait en tant que réfugiée nord-coréenne, mais j'ai vite appris que ce n'est pas seulement très difficile, c'est aussi très dangereux, puisque les réfugiés nord-coréen en Chine sont considérés comme des immigrés clandestins. </seg>
<seg id="29"> Donc je vivais constamment avec la peur que mon identité soit révélée, et d'être rapatriée vers un destin horrible en Corée du Nord. </seg>
<seg id="30"> Un jour, mon pire cauchemar devint réalité, quand je fus attrapée par la police Chinoise et emportée au poste de police pour être interrogée. </seg>
<seg id="31"> Quelqu'un m'avais accusé d'être nord-coréenne, alors ils ont testé mes capacités en langue Chinoise et m'ont posé des tonnes de questions. </seg>
<seg id="32"> J'avais si peur, j'ai pensé que mon cœur allait exploser. </seg>
<seg id="33"> si quelque chose ne semblait pas naturelle, je pouvais être emprisonnée et rapatriée. </seg>
<seg id="34"> Je pensais que ma vie était finie, mais j'ai réussi à contrôler toutes mes émotions et à répondre aux questions. </seg>
<seg id="35"> Après l'interrogatoire, un officier a dit à un autre, « L'information était fausse. </seg>
<seg id="36"> Elle n'est pas nord-coréenne. » </seg>
<seg id="37"> Et ils m'ont laissée partir. C'était un miracle. </seg>
<seg id="38"> Certains nord-coréens en Chine cherchent asile dans les ambassades étrangères, mais beaucoup sont attrapés par la police chinoise et rapatriés. </seg>
<seg id="39"> Ces filles ont eu beaucoup de chance. </seg>
<seg id="40"> Même si elles se sont fait prendre, elles ont finalement été relâchées après une forte pression internationale. </seg>
<seg id="41"> Ces nord-coréens là n'ont pas eu la même chance. </seg>
<seg id="42"> Chaque année, d'innombrables nord-coréens sont arrêtés en Chine et rapatriés en Corée du Nord, où ils sont torturés, emprisonnés ou publiquement exécutés. </seg>
<seg id="43"> Même si j'ai été eu la chance de sortir, beaucoup de nord-coréens n'ont pas eu cette chance. </seg>
<seg id="44"> C'est tragique que les nord-coréens aient à cacher leurs identités et affronter tant de choses seulement pour survivre. </seg>
<seg id="45"> Même après avoir appris une langue nouvelle et avoir trouvé un travail, leur monde peut être bouleversé en un instant. </seg>
<seg id="46"> Voilà pourquoi, après avoir caché mon identité pendant 10 ans, j'ai décidé de prendre le risque d'aller en Corée du Sud, j'ai commencé une nouvelle vie, encore une fois. </seg>
<seg id="47"> M'installer en Corée du Sud était plus dur que ce que je ne pensais. </seg>
<seg id="48"> L'Anglais était tellement important en Corée du Sud, donc j'ai dû commencé à apprendre ma 3ème langue. </seg>
<seg id="49"> Aussi, j'ai réalisé qu'il y avait une grande différence entre le Nord et le Sud. </seg>
<seg id="50"> On est tous coréens, mais à l'intérieur, nous sommes devenus très différents à cause de 67 ans de division. </seg>
<seg id="51"> Je suis même passée par une crise d'identité. </seg>
<seg id="52"> Suis-je sud-coréenne ou nord-coréenne ? </seg>
<seg id="53"> D'où suis-je ? Qui suis-je ? </seg>
<seg id="54"> Soudain, il n'y avait plus de pays dont je puisse fièrement dire qu'il était le mien. </seg>
<seg id="55"> Mais si l'ajustement au style de vie de la Corée du Sud n'était pas facile, j'avais un plan. </seg>
<seg id="56"> J'ai commencé à étudier pour les examens d'entrée à l'université. </seg>
<seg id="57"> Alors que je commençais à m'habituer à ma nouvelle vie, j'ai reçu un appel téléphonique désastreux. </seg>
<seg id="58"> Les autorités nord-coréennes ont intercepté de l'argent que j'envoyais à ma famille, et, comme punition, ma famille allait être emmenée de force vers un endroit perdu dans les campagnes. </seg>
<seg id="59"> Ils devaient sortir vite, alors j'ai commencé à préparer un plan pour les aider à s'échapper. </seg>
<seg id="60"> Les nord-coréens doivent voyager d'incroyables distances sur le chemin de la liberté. </seg>
<seg id="61"> Il est presque impossible de passer la frontière entre la Corée du Nord et la Corée du Sud, donc, ironiquement, j'ai pris un vol de retour en Chine et je me suis dirigée vers la frontière avec la Corée du Nord. </seg>
<seg id="62"> Comme ma famille ne parlait pas Chinois, j'ai dû les guider, à travers plus de 3200 kilomètres en Chine et ensuite en Asie du sud-est. </seg>
<seg id="63"> Le voyage en bus a pris une semaine, et on a failli se faire prendre plusieurs fois. </seg>
<seg id="64"> Une fois, notre bus fût arrêté et un officier de la police chinoise monta à bord. </seg>
<seg id="65"> Il prit les papiers de tout le monde, et commença à les questionner. </seg>
<seg id="66"> Comme ma famille ne comprenait pas le chinois, je pensais qu'ils allaient se faire arrêter. </seg>
<seg id="67"> Alors que l'officier s'approcha de ma famille, je me levai brusquement et lui dis qu'ils étaient sourds et muets et que j'étais leur chaperonne. </seg>
<seg id="68"> Il me regarda d'un air suspect, mais par chance, il m'a cru. </seg>
<seg id="69"> Nous avons fait tout le chemin jusqu'à la frontière avec le Laos, mais j'ai dû dépensé presque tout mon argent en pots de vins pour les douanes au Laos. </seg>
<seg id="70"> Mais même après avoir passé la frontière, ma famille a été arrêtée et mise en prison pour être rentré illégalement. </seg>
<seg id="71"> Après avoir payé l'amende et le pot de vin, ma famille fut relâchée après un mois, mais peu après, elle s'est encore fait arrêtée et emprisonnée dans la capitale du Laos. </seg>
<seg id="72"> Ce fut l'un des moments les plus bas de ma vie. </seg>
<seg id="73"> J'avais tout fait pour mener ma famille vers la liberté, et on en était si proche, mais ma famille fu jetée en prison à deux pas de l'ambassade de Corée du Sud. </seg>
<seg id="74"> Je faisais des allers-retours entre le bureau d'immigration et le poste de police, essayant désespérément de faire libérer ma famille, mais je n'avais plus assez d'argent pour payer un pot de vin à qui que ce soit. </seg>
<seg id="75"> J'ai perdu tout espoir. </seg>
<seg id="76"> À ce moment là, j'ai entendu la voix d'un homme me demander, « Qu'est-ce qui ne va pas ? » </seg>
<seg id="77"> J'étais tellement surprise qu'un étranger puisse s'intéresser assez pour me poser la question. </seg>
<seg id="78"> Avec mon pauvre Anglais, et avec un dictionnaire, je lui ai expliqué la situation, et sans hésitation, l'homme s'est dirigé vers un distributeur automatique et à versé le reste de l'argent pour ma famille et deux autres nord-coréens pour les libérer de prison. </seg>
<seg id="79"> Je l'ai remercié de tout mon cœur, et lui ai demandé, « Pourquoi m'aidez-vous ? » </seg>
<seg id="80"> « Je ne t'aide pas  », dit-il. </seg>
<seg id="81"> « J'aide le peuple de Corée du Nord. » </seg>
<seg id="82"> À ce moment là, j'ai pris conscience que c'était un moment symbolique dans ma vie. </seg>
<seg id="83"> Ce généreux étranger symbolisait un nouvel espoir pour moi et le peuple de Corée du Nord alors que nous en avions tellement besoin, et m'a montré que la générosité des étrangers et le soutien de la communauté internationale sont vraiment les rayons d'espoir dont nous, les nord-coréens, avons besoin. </seg>
<seg id="84"> Finalement, après notre long voyage, ma famille et moi même étions réunis en Corée du Sud, mais la liberté n'est que la moitié de la bataille. </seg>
<seg id="85"> Beaucoup de nord-coréens sont séparés de leurs familles, et quand ils arrivent dans un nouveau pays, ils débutent avec peu voire pas d'argent. </seg>
<seg id="86"> Alors nous pouvons bénéficier de la communauté internationale pour l'éducation, l'apprentissage de l'anglais, les formations professionnelles, et d'autres encore. </seg>
<seg id="87"> Nous pouvons également servir de pont entre les gens en Corée du Nord et le monde extérieur, car beaucoup d'entre nous restent en contact avec de la famille toujours à l'intérieur, et nous envoyons des informations et de l'argent qui aident à changer la Corée du Nord de l'intérieur. </seg>
<seg id="88"> J'ai été tellement chanceuse, reçu tellement d'aide et d'inspiration dans ma vie, que je veux donner aux aspirants nord-coréens une chance de prospérer avec le soutien international. </seg>
<seg id="89"> Je suis confiante que vous verrez de plus en plus de nord-coréens réussir partout dans le monde, même sur la scène de TED. </seg>
<seg id="90"> Merci. </seg>
</doc>
<doc docid="1610" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/fr/munir_virani_why_i_love_vultures.html</url>
<description>Éboueurs naturels, les vautours sont essentiels à notre écosystème -- alors pourquoi ont-ils mauvaise réputation ? Pourquoi tant d'entre eux sont-ils menacés d'extinction ? Munir Virani, biologiste spécialiste des rapaces, dit que nous devons faire plus attention à ces créatures uniques et incomprises pour changer notre perception et sauver les vautours.</description>
<keywords>adventure,animals,biology,birds,nature,science</keywords>
<talkid>1610</talkid>
<title>Munir Virani : Pourquoi j'aime les vautours</title>
<seg id="1"> Je voudrais vous parler d'un groupe d'animaux très spécial </seg>
<seg id="2"> Il y a 10 000 espèces d'oiseaux dans le monde. </seg>
<seg id="3"> Les vautours sont parmi les groupes d'oiseaux les plus menacés. </seg>
<seg id="4"> Quand vous voyez un vautour comme celui-ci, la première chose qui vient à l'esprit est, ce sont des créatures dégoutantes, laides, avides qui convoitent votre chair, et on les associe aux politiciens. </seg>
<seg id="5"> Je veux changer cette perception. Je veux changer ces sentiments que vous avez pour ces oiseaux, parce qu'ils ont besoin de notre compassion. Vraiment. </seg>
<seg id="6"> Et je vais vous dire pourquoi. </seg>
<seg id="7"> Tout d'abord, pourquoi ont-ils une si mauvaise réputation ? </seg>
<seg id="8"> Quand Charles Darwin a traversé l'Atlantique en 1832 sur le Beagle, il voit l'Urubu, et il a dit: « Ce sont des oiseaux dégoûtants à t^te chauve et écarlate qui se forment à festoyer dans la chair en putréfaction." </seg>
<seg id="9"> Il n'y a pas pire insulte et c'est Charles Darwin qui l'a dite. </seg>
<seg id="10"> Vous savez, il a changé d'avis quand il est revenu, et je vais vous dire pourquoi. </seg>
<seg id="11"> On les associe aussi à Disney — incarnant des personnages loufoques, sots, stupides. </seg>
<seg id="12"> Plus récemment, si vous avez suivi la presse kényane — — ce sont les attributs qu'on a associés aux députés du Kenya. Mais je veux contester ça. </seg>
<seg id="13"> Je veux contester ça. Savez-vous pourquoi ? </seg>
<seg id="14"> Parce que les députés ne gardent pas l'environnement propre. </seg>
<seg id="15"> Les députés ne contribuent pas à prévenir la propagation des maladies. </seg>
<seg id="16"> Ils ne sont guère monogames. </seg>
<seg id="17"> Ils sont loin d'être éteints. </seg>
<seg id="18"> Et, mon préféré, les vautours sont plus beaux. </seg>
<seg id="19"> Il y a donc deux types de vautours sur cette planète. </seg>
<seg id="20"> Il y a les vautours du nouveau monde que l'on trouve principalement dans les Amériques, comme les condors et les caracaras, et puis les vautours du vieux monde, où nous avons 16 espèces. Sur ces 16 espèces, 11 sont confrontées à un risque élevé d'extinction. </seg>
<seg id="21"> Alors, pourquoi les vautours sont-ils importants ? Tout d'abord ils fournissent des services écologiques essentiels. Ils nettoient. </seg>
<seg id="22"> Ils sont nos éboueurs naturels. </seg>
<seg id="23"> Ils nettoient les carcasses jusqu'à l'os. </seg>
<seg id="24"> Ils contribuent à tuer toutes les bactéries. Ils contribuent à absorber l'anthrax qui autrement se propagent et provoquent des pertes de bétail énormes et des maladies chez d'autres animaux. </seg>
<seg id="25"> Des études récentes ont montré que dans les zones où il n'y a pas de vautours, les carcasses mettent 3 à 4 fois plus longtemps à se décomposer, ce qui a des conséquences énormes pour la propagation des maladies. </seg>
<seg id="26"> Les vautours ont également une importance historique considérable. </seg>
<seg id="27"> Ils ont été associés à la culture égyptienne antique. </seg>
<seg id="28"> Nekhbet était le symbole de la protectrice et de la maternité et, avec le cobra, symbolisait l'unité entre Haute et Basse Égypte. </seg>
<seg id="29"> Dans la mythologie hindoue, Jatayu était le Dieu vautour, et il a risqué sa vie pour sauver la déesse Sita du démon à 10 têtes Ravana. </seg>
<seg id="30"> Dans la culture tibétaine, ils assurent des sépultures très importantes dans le ciel. Dans des endroits comme le Tibet, il n'y a pas de places pour enterrer les morts, ou de bois pour les incinérer ces vautours assurent donc un système d'élimination naturelle. </seg>
<seg id="31"> Alors, quel est le problème avec les vautours ? </seg>
<seg id="32"> Nous avons huit espèces de vautours au Kenya, dont six sont fortement menacées d'extinction. </seg>
<seg id="33"> La raison est qu'ils sont empoisonnés et la raison pour laquelle ils sont empoisonnés, ce sont les conflits entre les hommes et la faune et la flore. Les communautés pastorales utilisent ce poison contre les prédateurs, et en retour, les vautours en sont victimes. </seg>
<seg id="34"> En Asie du Sud, dans des pays comme l'Inde et le Pakistan, 4 espèces de vautours sont classées en danger critique d'extinction, ce qui signifie qu'elles ont moins de 10 ou 15 ans avant de disparaître, et la raison en est parce qu'ils meurent en consommant du bétail traité avec un antalgique comme le Diclofénac. </seg>
<seg id="35"> Ce médicament a maintenant été interdit pour usage vétérinaire en Inde, et ils ont pris position. </seg>
<seg id="36"> Parce qu'il n'y a aucun vautours, le nombre de chiens sauvages a augmenté autour des décharges de carcasses, et une fois que les chiens sauvages sont là, vous avez une énorme bombe à retardement de rage. Le nombre de cas de rage a augmenté considérablement en Inde. </seg>
<seg id="37"> Le Kenya va avoir l'un des plus grands parcs éoliens en Afrique : 353 éoliennes vont être érigées au lac Turkana. </seg>
<seg id="38"> Je ne suis pas contre l'énergie éolienne, mais nous devons travailler avec les gouvernements, parce que les éoliennes font ça aux oiseaux. Elles les coupent en deux. </seg>
<seg id="39"> Ce sont des mixeurs à oiseaux. </seg>
<seg id="40"> En Afrique de l'Ouest, il y a un commerce horrible de vautours morts pour servir la sorcellerie et le marché des fétiches. </seg>
<seg id="41"> Alors que fait-on ? Eh bien, nous allons effectuer des recherches sur ces oiseaux. Nous leur posons des émetteurs. </seg>
<seg id="42"> Nous essayons de déterminer leur écologie de base, et de voir où ils vont. </seg>
<seg id="43"> Nous pouvons voir qu'ils voyagent dans différents pays, alors si on se concentre sur un problème local, ça ne nous aidera pas. </seg>
<seg id="44"> Nous devons travailler avec les gouvernements au niveau régional. </seg>
<seg id="45"> Nous travaillons en collaboration avec les communautés locales. </seg>
<seg id="46"> Nous leur parlons d'apprécier les vautours, de la nécessité intrinsèque d'apprécier ces créatures merveilleuses et les services qu'ils offrent. </seg>
<seg id="47"> Comment pouvez-vous aider ? Vous pouvez devenir actif, faire du bruit. Vous pouvez écrire une lettre à votre gouvernement et leur dire que nous devons mettre l'accent sur ces créatures très incomprises. Donner de votre temps pour passer le mot. Faites passer le mot. </seg>
<seg id="48"> Quand vous sortirez d'ici, vous serez informé sur les vautours, mais parlez des vautours à vos familles, à vos enfants, à vos voisins. </seg>
<seg id="49"> Ils sont très gracieux. Charles Darwin a dit qu'il a changé d'avis parce qu'il les regardait voler sans effort et sans énergie dans le ciel. </seg>
<seg id="50"> Le Kenya, ce monde, sera beaucoup plus pauvre sans ces magnifiques espèces. </seg>
<seg id="51"> Merci beaucoup. </seg>
</doc>
<doc docid="1600" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/fr/faith_jegede_what_i_ve_learned_from_my_autistic_brothers.html</url>
<description>Faith Jegede raconte l'histoire drôle et émouvante de grandir avec ses deux frères, tous les deux autistes -- et tous les deux extraordinaires. Dans ce discours de la recherche de talents TED, elle nous rappelle de poursuivre une vie au-delà de ce qui est normal.</description>
<keywords>brain,culture,mental health,storytelling</keywords>
<talkid>1600</talkid>
<title>Faith Jegede: Ce que j'ai appris de mes frères autistes</title>
<seg id="1"> Aujourd'hui, je n'ai qu'une demande : </seg>
<seg id="2"> S'il vous plait, ne me dites pas que je suis normale. </seg>
<seg id="3"> Je tiens à vous présenter mes frères. </seg>
<seg id="4"> Remi a 22 ans, il est grand et très beau. </seg>
<seg id="5"> Il ne parle pas, mais il communique de la joie d'une façon que peu d'orateurs le peuvent. </seg>
<seg id="6"> Rémi sait ce qu'est l'amour. </seg>
<seg id="7"> Il le partage sans réserve et malgré tout. </seg>
<seg id="8"> Il n'est pas avide. Il ne voit pas la couleur de peau. </seg>
<seg id="9"> Il ne se soucie pas des différences religieuses, et voilà : il n'a jamais menti. </seg>
<seg id="10"> Quand il chante des chansons de notre enfance, et il essaie de se souvenir de mots dont je n'arrive pas à me rappeler, il me rappelle une chose : le peu que nous savons de l'esprit, et la merveille de l'inconnu. </seg>
<seg id="11"> Samuel a 16 ans. Il est grand. Il est très beau. </seg>
<seg id="12"> Il a une mémoire impeccable, </seg>
<seg id="13"> mais elle est sélective. </seg>
<seg id="14"> Il ne se souvient pas s'il a volé mon chocolat, mais il se souvient de l'année de sortie de toutes les chansons sur mon iPod, des conversations que nous avons eu quand il avait 4 ans, d'avoir fait pipi dans mes bras lors du premier épisode des Teletubbies et de l'anniversaire de Lady Gaga. </seg>
<seg id="15"> Ils ont l'air incroyable, n'est-ce pas ? </seg>
<seg id="16"> Mais la plupart des gens ne sont pas d'accord. </seg>
<seg id="17"> En fait, puisque leurs esprits ne vont pas avec la version «  normale » de la société, ils sont souvent ignorés et mal compris. </seg>
<seg id="18"> Mais ce qui m'a soulagé et renforcer âme c'est que même si c'était le cas, même s'ils n'étaient pas perçus comme ordinaires, ça ne pouvait signifier qu'une seule chose : qu'ils étaient extraordinaires -- autistiques et extraordinaires. </seg>
<seg id="19"> Si le terme « autisme » ne vous est pas familier, il s'agit d'une maladie cérébrale qui affecte la communication sociale, l'apprentissage et parfois les facultés physiques. </seg>
<seg id="20"> Il se manifeste différemment chez les individus, voilà pourquoi Rémi et Sam sont si différents. </seg>
<seg id="21"> Et partout le monde, toutes les 20 minutes, une personne est atteinte d'autisme et bien que se soit une des maladies du développement à plus forte croissance dans le monde, il n'y a pas de cause ou remède connus. </seg>
<seg id="22"> Je ne me souviens pas de la première fois où je suis tombée sur l'autisme, mais je ne me souviens pas d'un jour sans. </seg>
<seg id="23"> Je n'avais que trois ans quand mon frère est né, j'étais si heureuse d'avoir une nouvelle personne dans ma vie. </seg>
<seg id="24"> Et après quelques mois, j'ai réalisé qu'il était différent. </seg>
<seg id="25"> Il pleurait beaucoup. </seg>
<seg id="26"> Il ne voulait pas jouer comme les autres enfants, en fait, il ne semblait pas très intéressé à moi. </seg>
<seg id="27"> Remi habitait et régnait dans son propre monde, avec ses propres règles, et il trouvait du plaisir dans les plus petites choses, comme aligner les voitures dans sa chambre, fixer du regard la machine à laver et manger n'importe quoi. </seg>
<seg id="28"> En grandissant, il est devenu encore plus différent et les différences sont devenues plus évidentes. </seg>
<seg id="29"> Pourtant, au-delà des crises de colère et de la frustration et de l'infinie hyper-activité, il avait quelque chose d'unique : une nature pure et innocente, un garçon qui voyait le monde sans préjudice, un humain qui n'avait jamais menti. </seg>
<seg id="30"> Extraordinaire. </seg>
<seg id="31"> Je ne peux nier que nous avons eu des moments difficiles en famille, des moments où j'ai souhaité qu'ils soient comme moi. </seg>
<seg id="32"> Mais je reviens sur les choses qu'ils m'ont apprises, sur l'individualité, la communication et l'amour, et je me rends compte que ce sont des choses que je ne voudrais pas échanger avec la normalité. </seg>
<seg id="33"> La normalité ignore la beauté que nous offrent les différences, et le fait que nous soyons différents ne signifie pas que l'un de nous soit mauvais. </seg>
<seg id="34"> Cela signifie simplement qu'il y existe un autre genre de bon. </seg>
<seg id="35"> Et si je pouvais transmettre une seule chose à Rémi et à Sam et à vous, ce serait que vous n'avez par besoin d'être normaux. </seg>
<seg id="36"> Vous pouvez être extraordinaires. </seg>
<seg id="37"> Car, autistique ou pas, les différences que nous avons -- Nous avons un don ! Tout le monde a un don et en toute honnêteté, la poursuite de la normalité c'est le sacrifice ultime du potentiel. </seg>
<seg id="38"> Les opportunités de grandeur, de progrès et de changement, meurent au moment où nous essayons d'être quelqu'un d'autre. </seg>
<seg id="39"> S'il vous plait, ne me dit pas que je suis normale. </seg>
<seg id="40"> Merci. </seg>
</doc>
<doc docid="1520" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/fr/ramesh_raskar_a_camera_that_takes_one_trillion_frames_per_second.html</url>
<description>Ramesh Raskar présente la femto-photographie, un nouveau genre d'imagerie tellement rapide qu'elle montre le monde à 1 trillion d'mages par seconde, tellement détaillée qu'elle montre la lumière en mouvement. Cette technologie pourrait un jour être utilisée pour des appareils photo qui peuvent regarder « dans» les coins ou voir à l'intérieur du corps sans rayons X.</description>
<keywords>innovation,invention,photography,technology</keywords>
<talkid>1520</talkid>
<title>Ramesh Raskar : Une imagerie à un trillion d'images par seconde</title>
<seg id="1"> Doc Edgerton nous a impressionnés et intrigués avec cette photo d'une balle qui transperce une pomme, en un temps de pose d'un millionième de seconde. </seg>
<seg id="2"> Maintenant, 50 ans plus tard, nous pouvons aller un million de fois plus vite et voir le monde non pas à un million ou un milliard, mais un trillion d'images par seconde. </seg>
<seg id="3"> Je vous présente un nouveau type de photographie, la femto-photographie, une nouvelle technique d'imagerie tellement rapide qu'elle peut créer une vidéo au ralenti de la lumière en mouvement. </seg>
<seg id="4"> Avec ça, nous pouvons créer des appareils photo qui peuvent regarder dans les coins, derrière la ligne de vision ou voir à l'intérieur de notre corps sans rayons X, et vraiment défier notre conception d'un appareil photo. </seg>
<seg id="5"> Si je prends un pointeur laser et je l'allume et je l'éteins dans l'espace d'un trillion de secondes, ce qui représente plusieurs femtosecondes, je crée un paquet de photons d'à peine un millimètre de largeur, et ce paquet de photons, cette balle, voyagera à la vitesse de la lumière, et, encore une fois, un million de fois plus vite qu'une balle ordinaire. </seg>
<seg id="6"> Si vous prenez cette balle et ce paquet de photons et que vous tirez dans cette bouteille, comment ces photons iront-ils se fracasser dans cette bouteille ? </seg>
<seg id="7"> A quoi ressemble la lumière au ralenti ? </seg>
<seg id="8"> Tout l'évènement ... </seg>
<seg id="9"> Rappelez-vous, tout l'évènement se déroule en fait en moins d'une nanoseconde, c'est la vitesse de la lumière, mais je ralentis la vidéo de 10 milliards de fois pour que vous puissiez voir la lumière en mouvement. </seg>
<seg id="10"> Coca-Cola n'a pas sponsorisé cette recherche. </seg>
<seg id="11"> Il se passe beaucoup de choses dans cette vidéo, je vais donc la décomposer et vous montrer ce qui se passe. </seg>
<seg id="12"> L'impulsion rentre dans la bouteille, notre balle, avec un paquet de photons qui commence à la traverser et commence à se disperser à l'intérieur. </seg>
<seg id="13"> De la lumière s'échappe, va sur la table, et vous commencez à voir cette ondulation. </seg>
<seg id="14"> Une grande partie des photons arrivent finalement au bouchon et ensuite ils explosent dans toutes les directions. </seg>
<seg id="15"> Vous voyez, il y a une bulle d'air, et elle rebondit à l'intérieur. </seg>
<seg id="16"> Pendant ce temps, l'ondulation se déplace sur la table, et à cause du reflet en haut, vous voyez à l'arrière de la bouteille, après plusieurs images, les reflets se concentrent. </seg>
<seg id="17"> Si vous prenez une balle ordinaire et vous lui faites parcourir la même distance et vous ralentissez la vidéo à nouveau d'un facteur de 10 milliards, savez-vous combien de temps il vous faudrait rester assis pour regarder la vidéo ? </seg>
<seg id="18"> Une journée, une semaine ? En fait, un an. </seg>
<seg id="19"> Ce serait un film très ennuyeux, d'une balle ordinaire qui se déplace lentement. </seg>
<seg id="20"> Et si nous prenions une nature morte ? </seg>
<seg id="21"> A nouveau vous voyez les ondes inonder la table, la tomate et le mur à l'arrière. </seg>
<seg id="22"> C'est un peu comme lancer un caillou dans un étang. </seg>
<seg id="23"> J'ai pensé : c'est ainsi que la nature représente une photo, une image- femto à la fois, mais bien sûr, nos yeux voient une composition intégrale. </seg>
<seg id="24"> Mais si vous regardez encore une fois la tomate, vous remarquerez que pendant que la lumière inonde la tomate, elle continue de luire. Elle ne devient pas sombre. </seg>
<seg id="25"> Pourquoi ? Parce que la tomate est mûre, et la lumière rebondit à l'intérieur de la tomate, et en ressort plusieurs trillions de secondes plus tard. </seg>
<seg id="26"> A l'avenir, quand cet appareil photo femto sera dans votre portable, vous pourrez aller dans un supermarché et vérifier si les fruits sont murs sans les toucher. </seg>
<seg id="27"> Comment mes collègues au MIT ont-ils créé cet appareil photo ? </seg>
<seg id="28"> En tant que photographes, vous savez, si vous prenez une photo avec un temps de pose très court, vous capturez très peu de lumière, mais nous irons un milliard de fois plus vite que l'exposition la plus courte que vous utilisez, nous capturerons à peine la lumière. </seg>
<seg id="29"> En fait, nous envoyons la balle, ces paquets de photos, des millions de fois, en enregistrant encore et encore avec une synchronisation très ingénieuse, nous rassemblons informatiquement ces giga-octets de données, pour créer les vidéos-femto que je vous ai montrées. </seg>
<seg id="30"> Nous pouvons prendre toutes les données brutes et les traiter de façon intéressante. </seg>
<seg id="31"> Superman peut voler. </seg>
<seg id="32"> D'autres héros peuvent devenir invisibles, mais que diriez-vous d'un nouveau pouvoir pour un futur superhéro : voir dans les coins ? </seg>
<seg id="33"> L'idée est de projeter la lumière sur la porte. </seg>
<seg id="34"> Elle rebondira, elle entrera dans la pièce, une partie sera réfléchie sur la porte, et à nouveau vers l'appareil photo, et nous pourrions exploiter ces multiples rebondissements de la lumière. </seg>
<seg id="35"> Ce n'est pas de la science-fiction. Nous l'avons vraiment construit. </seg>
<seg id="36"> Sur la gauche, vous voyez notre appareil photo femto. </seg>
<seg id="37"> Il y a un mannequin caché derrière le mur, et nous allons faire rebondir la lumière sur la porte. </seg>
<seg id="38"> Apres la publication de notre article sur Nature Communications, il a été repris par Nature.com, et ils ont créé cette animation. </seg>
<seg id="39"> Nous allons tirer ces balles de lumière, qui vont heurter ce mur, et parce que le paquet de photons, se dispersera dans toutes les directions, et certains atteindront le mannequin caché, qui à son tour dispersera la lumière, et à nouveau la porte renverra une partie de cette lumière dispersée, et une minuscule fraction de photons reviendra vers l'appareil photo, mais plus intéressant encore, ils arriveront tous à différents intervalles de temps. </seg>
<seg id="40"> Et puisque nous avons un appareil photo aussi rapide, notre appareil photo femto a des capacités uniques. </seg>
<seg id="41"> Il a une très bonne résolution, et il peut voir le monde à la vitesse de la lumière. </seg>
<seg id="42"> De cette manière, nous connaissons les distances, jusqu'à la porte, mais aussi jusqu'aux objets cachés, mais nous ne savons pas quel point correspond à quelle distance. </seg>
<seg id="43"> En projetant un laser nous pouvons enregistrer une photo brute qui, vue à l'écran, n'a aucun sens, mais ensuite nous prenons beaucoup de photos comme celle-ci, des dizaines de photos de ce genre, nous les assemblons, et nous essayons d'analyser les multiples rebondissements de la lumière, et de là, pouvons-nous voir les objets cachés ? </seg>
<seg id="44"> Pouvons-nous le voir entièrement en 3D ? </seg>
<seg id="45"> Voilà donc notre reconstruction. </seg>
<seg id="46"> Il nous faudra encore du temps avant de sortir tout ceci du labo, mais à l'avenir, nous pourrons créer des voitures qui évitent les accrochages avec ce qui est derrière un virage, ou nous pourrons chercher des survivants dans des conditions dangereuses en regardant la lumière renvoyée à travers des fenêtres ouvertes, ou nous pouvons construire des endoscopes qui voient à l'intérieur de notre corps autour des occlusions, et aussi pour les cardioscopes. </seg>
<seg id="47"> Mais bien sûr, à cause des tissus et du sang, c'est assez difficile, donc c'est vraiment un appel aux chercheurs pour qu'ils commencent à penser à la femto-photographie en tant que nouvelle solution d'imagerie pour résoudre les problèmes d'imagerie médicale de la prochaine génération. </seg>
<seg id="48"> Comme pour Doc Edgerton, lui-même scientifique, la science est devenu un art de la photographie ultra-rapide, et je me suis rendu compte que tous les giga-octets de données que nous recueillons à chaque fois ne sont pas uniquement pour l'imagerie scientifique, nous pouvons faire aussi une nouvelle forme de photographie informatique avec intervalles de temps et code couleur, et nous regardons ces ondulations. Rappelez-vous, le temps qui passe entre chaque ondulation est seulement de quelques milliardièmes de seconde. </seg>
<seg id="49"> Mais il y a aussi une chose amusante. </seg>
<seg id="50"> Quand vous regardez ces ondulations sous le bouchon, les ondulations s'éloignent de nous. </seg>
<seg id="51"> Les ondulations devraient se rapprocher de nous. </seg>
<seg id="52"> Qu'est-ce qui se passe ? </seg>
<seg id="53"> Il s'avère que, vu que nous sommes en train d'enregistrer quasiment à la vitesse de la lumière, nous avons des effets bizarres, et Einstein aurait adoré voir cette photo. </seg>
<seg id="54"> L'ordre dans lequel les choses se passent dans le monde apparaissent parfois dans l'appareil photo dans l'ordre inverse, aussi en appliquant les décalages temporels et spatiaux correspondants nous pouvons corriger cette distorsion. </seg>
<seg id="55"> Que ce soit pour photographier dans des coins, ou pour créer la prochaine génération d'imagerie médicale, ou pour créer de nouvelles visualisations, puisque notre invention est open-source, toutes les données et les détails sont sur notre site, nous souhaitons que la communauté des bricoleurs, la communauté des créatifs et des chercheurs nous montre qu'il faut qu'on arrête d'être obsédé par les mégapixels des appareils photo, , et qu'on commence à se concentrer sur la prochaine dimension d'imagerie. </seg>
<seg id="56"> Il est grand temps. Merci. </seg>
</doc>
<doc docid="1534" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/fr/max_little_a_test_for_parkinson_s_with_a_phone_call.html</url>
<description>La maladie de Parkinson affecte 6,3 millions de personnes dans le monde, et provoque des faiblesses et des tremblements, mais il n'y a pas de manière objective de la détecter à son début. Cependant, Max Little, spécialiste des mathématiques appliquées et TED fellow, teste un outil simple et bon marché qui en phase d'essai est en mesure de détecter la maladie de Parkinson avec une précision de 99 % , grâce à un appel téléphonique de 30 secondes.</description>
<keywords>disease,global issues,innovation,math,medicine,science,technology</keywords>
<talkid>1534</talkid>
<title>Max Little : Un test pour la maladie de Parkinson par le biais d'un coup de téléphone.</title>
<seg id="1"> Je fais des mathématiques appliquées, et un problème particulier pour tous ceux qui font des mathématiques appliquées, est que nous sommes comme des consultants en management. </seg>
<seg id="2"> Personne ne sait ce que nous faisons. </seg>
<seg id="3"> Je vais donc essayer aujourd'hui de vous expliquer ce que je fais. </seg>
<seg id="4"> La danse est l'une des activités les plus humaines. </seg>
<seg id="5"> Nous adorons les danseurs étoiles et les danseurs de claquettes que vous verrez plus tard. </seg>
<seg id="6"> Le ballet requiert un niveau extraordinaire d'expertise et un niveau élevé de compétences, et probablement un niveau d'aptitude initiale qui implique peut-être bien une composante génétique. </seg>
<seg id="7"> Malheureusement, des troubles neurologiques comme la maladie de Parkinson détruisent peu à peu cette capacité extraordinaire, comme c'est le cas pour mon ami Jan Stripling, qui a été danseur étoile en son temps. </seg>
<seg id="8"> On a réalisé de grands progrès et trouvé des traitements au fil des ans. </seg>
<seg id="9"> Cependant, il y a 6,3 millions de personnes dans le monde qui ont la maladie, et ils doivent vivre avec une faiblesse, des tremblements, une rigidité incurables et les autres symptômes qui vont avec la maladie, alors ce qu'il nous faut ce sont des outils objectifs pour détecter la maladie avant qu'il ne soit trop tard. </seg>
<seg id="10"> Nous devons être capables de mesurer objectivement la progression et en fin de compte, la seule façon de savoir quand nous aurons vraiment un remède sera quand nous aurons une mesure objective qui puisse répondre à cette question avec certitude. </seg>
<seg id="11"> Mais malheureusement, avec la maladie de Parkinson et d'autres troubles du mouvement, il n'y a aucun biomarqueurs, il n'y a donc aucun test sanguin simple à faire, et ce que nous avons de mieux c'est ce test neurologique de 20 minutes. </seg>
<seg id="12"> Vous devez vous rendre à l'hôpital pour le faire. Il coûte très, très cher, et ça signifie que, en dehors des essais cliniques, on ne le fait jamais. On ne le fait jamais. </seg>
<seg id="13"> Mais que se passerait-il si les patients pouvaient faire ce test à la maison ? </seg>
<seg id="14"> Ça leur éviterait un déplacement difficile jusqu'à l'hôpital, et que se passerait-il si les patients pouvaient faire ce test eux-mêmes ? </seg>
<seg id="15"> Pas besoin de mobiliser un personnel qui coûte cher. </seg>
<seg id="16"> Ça coûte environ $300, en passant, quand on le fait à la consultation du neurologue. </seg>
<seg id="17"> Donc je veux vous proposer une façon non conventionnelle pour tenter d'y parvenir, parce que, voyez-vous, dans un sens, au moins, nous sommes tous des étoiles comme mon ami Jan Stripling. </seg>
<seg id="18"> Nous avons donc ici une vidéo des cordes vocales en vibrations. </seg>
<seg id="19"> C'est quelqu'un en bonne santé qui émet des sons parlés et nous pouvons nous voir comme des danseurs de ballet vocal, parce que nous devons coordonner tous ces organes vocaux quand nous produisons des sons et nous avons tous effectivement les gènes nécessaires. FoxP2, par exemple. </seg>
<seg id="20"> Et comme le ballet, il faut un niveau extraordinaire de formation. </seg>
<seg id="21"> Je veux dire, il suffit de penser au temps qu'il faut à un enfant pour apprendre à parler. </seg>
<seg id="22"> A partir du son, nous pouvons suivre en fait la position des cordes vocales quand elles vibrent, et tout comme les membres sont affectées par la maladie de Parkinson, les organes vocaux le sont aussi. </seg>
<seg id="23"> Sur la courbe du bas, vous pouvez voir un exemple de tremblements irréguliers des cordes vocales. </seg>
<seg id="24"> Nous voyons les mêmes symptômes. </seg>
<seg id="25"> Nous voyons la rigidité, la faiblesse et les tremblements vocaux. </seg>
<seg id="26"> Le discours devient réellement plus feutré et plus soufflé après un certain temps, et c'est l'un des symptômes. </seg>
<seg id="27"> Ces effets vocaux peuvent donc être très subtils, dans certains cas, mais avec un microphone numérique, et à l'aide d'un logiciel d'analyse vocale de précision combiné avec ce qu'il y a de plus récent dans l'apprentissage automatique, qui est très avancé maintenant, nous pouvons mesurer exactement où quelqu'un se trouve sur un continuum entre la santé et la maladie en utilisant uniquement les signaux vocaux. </seg>
<seg id="28"> Alors ces tests de voix, que valent-ils par rapport aux tests cliniques experts ? Dans les deux cas, ils sont non invasifs. </seg>
<seg id="29"> Le test du neurologue est non invasif. L'un comme l'autre utilisent l'infrastructure existante. </seg>
<seg id="30"> Vous n'avez pas à concevoir de nouveaux hôpitaux pour les faire. </seg>
<seg id="31"> Et ils sont tous deux précis. OK, mais en outre, les tests de voix sont non-expert. </seg>
<seg id="32"> Cela signifie qu'ils peuvent être auto-administrés. </seg>
<seg id="33"> Ils sont très rapide, ils prennent environ 30 secondes au plus. </seg>
<seg id="34"> Ils sont extrêmement bon marché, et nous savons tous ce qui se passe. </seg>
<seg id="35"> Quand quelque chose devient très bon marché, ça devient massivement évolutif. </seg>
<seg id="36"> Donc voici quelques objectifs incroyables que je pense que nous pouvons viser maintenant. </seg>
<seg id="37"> Nous pouvons réduire les difficultés logistiques avec les patients. </seg>
<seg id="38"> Pas besoin d'aller à l'hôpital pour un bilan systématique. </seg>
<seg id="39"> Nous pouvons faire un suivi à haute fréquence pour obtenir des données objectives. </seg>
<seg id="40"> Nous pouvons effectuer un recrutement de masse à faible coût pour les essais cliniques, et nous pouvons rendre un dépistage à l'échelle de la population possible pour la première fois. </seg>
<seg id="41"> Nous avons la possibilité de commencer à chercher les biomarqueurs précoces de la maladie avant qu'il ne soit trop tard. </seg>
<seg id="42"> Ainsi, en faisant les premiers pas dans cette direction aujourd'hui, nous lançons la Parkinson's Voice Initiative. </seg>
<seg id="43"> Avec Aculab et PatientsLikeMe, nous visons à enregistrer un très grand nombre de voix dans le monde entier pour recueillir suffisamment de données pour commencer à s'attaquer à ces quatre objectifs. </seg>
<seg id="44"> Nous avons des numéros accessibles aux trois quarts des 1 milliard de personnes sur la planète. </seg>
<seg id="45"> Toute personne en bonne santé ou qui a la maladie de Parkinson peut appeler, à moindre coût, et laisser des enregistrements, à quelques cents chacun, et je suis vraiment heureux de vous annoncer que nous avons déjà atteint 6 % de notre cible en seulement huit heures. </seg>
<seg id="46"> Merci. </seg>
<seg id="47"> Tom Rielly : Donc Max, en prenant tous ces échantillons de disons, 10 000 personnes, vous serez en mesure de dire qui est en bonne santé et qui ne l'est pas ? </seg>
<seg id="48"> Qu'allez-vous retirer de ces échantillons ? </seg>
<seg id="49"> Max Little : Oui. Oui. Ce qui va se passer, c'est que lors de l'appel, vous devrez indiquer si vous avez la maladie ou pas, vous voyez. TR : D'accord. </seg>
<seg id="50"> ML : Vous voyez, certaines personnes peuvent ne pas le faire. Ils peuvent ne pas y arriver. </seg>
<seg id="51"> Mais nous obtiendrons un très large échantillon de données recueillies à partir de circonstances différentes, et c'est le fait de l'obtenir dans des circonstances différentes qui importe car alors nous voyons comment aplanir les facteurs de confusion, et recherchons les marqueurs réels de la maladie. </seg>
<seg id="52"> TR : Donc, vous êtes précis à 86 % maintenant ? </seg>
<seg id="53"> ML : C'est beaucoup mieux que ça. </seg>
<seg id="54"> En fait, mon étudiant Thanasis, je dois vous parler de lui, parce qu'il a fait un travail fantastique, et maintenant il a prouvé que ça fonctionne aussi sur le réseau de téléphonie mobile ce qui permet ce projet, et nous obtenons une précision de 99 %. </seg>
<seg id="55"> TR : 99 %. Eh bien, c'est ce qu'on peut appeler une amélioration. </seg>
<seg id="56"> Donc cela signifie que les gens seront capables de ... ML : TR : Les gens seront en mesure d'appeler depuis leurs téléphones portables pour faire ce test et les personnes atteintes de la maladie de Parkinson pourraient appeler, enregistrer leur voix, et puis leur médecin peut vérifier leurs progrès, voir où ils en sont dans l'évolution de la maladie. </seg>
<seg id="57"> ML : Absolument. </seg>
<seg id="58"> TR : Merci beaucoup. Applaudissez Max Little. </seg>
<seg id="59"> Merci, Tom. </seg>
</doc>
<doc docid="1553" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/fr/candy_chang_before_i_die_i_want_to.html</url>
<description>Dans son quartier de la Nouvelle Orléans, Candy Chang, artiste et TED Fellow a transformé une maison abandonnée en un tableau noir géant en demandant de compléter une question : « Avant de mourir, je veux ___. » Les réponses de ses voisins, surprenantes, poignantes, drôles, sont devenues un miroir inattendu de la communauté. </description>
<keywords>TED Fellows,arts,cities,community</keywords>
<talkid>1553</talkid>
<title>Candy Chang : Avant de mourir, je veux ...</title>
<seg id="1"> Les gens autour de nous peuvent contribuer à améliorer nos vies. </seg>
<seg id="2"> Nous ne rencontrons pas tous nos voisins, alors beaucoup de sagesse n'est jamais transmise, même si nous partageons les mêmes espaces publics. </seg>
<seg id="3"> Ces dernières années, j'ai testé des façons de partager plus avec mes voisins dans l'espace public, à l'aide d'outils simples tels que des autocollants, des pochoirs et de la craie. </seg>
<seg id="4"> Et ces projets proviennent de questions que je me suis posées, par exemple, combien mes voisins paient-ils pour leurs appartements ? </seg>
<seg id="5"> Comment pouvons-nous prêter et emprunter plus de choses sans frapper aux portes des autres à un mauvais moment ? </seg>
<seg id="6"> Comment pouvons-nous partager plus de nos souvenirs de nos bâtiments abandonnés, et acquérir une meilleure compréhension de notre paysage ? </seg>
<seg id="7"> Et comment pouvons-nous partager plus de nos espoirs pour nos vitrines vides, pour que nos communautés puissent aujourd'hui refléter nos besoins et nos rêves ? </seg>
<seg id="8"> Je vis à la Nouvelle-Orléans, et j'aime la Nouvelle-Orléans. </seg>
<seg id="9"> Mon âme est toujours apaisée par les chênes géants, qui abritent les amants, les ivrognes et les rêveurs depuis des centaines d'années, et je fais confiance à une ville qui fait toujours de la place à la musique. </seg>
<seg id="10"> J'ai l'impression que chaque fois que quelqu'un éternue, la Nouvelle-Orléans a une parade. </seg>
<seg id="11"> La ville dispose de la plus belle architecture du monde, mais elle a également parmi les villes avec le plus de propriétés abandonnées en Amérique. </seg>
<seg id="12"> J'habite près de cette maison, et j'ai réfléchi à comment je pouvais en faire un espace plus agréable pour mon quartier, et j'ai aussi pensé à quelque chose qui a changé ma vie pour toujours. </seg>
<seg id="13"> En 2009, j'ai perdu quelqu'un que j'aimais beaucoup. </seg>
<seg id="14"> Elle s'appelait Joan, et c'était une mère pour moi, et sa mort a été soudaine et inattendue. </seg>
<seg id="15"> Et j'ai beaucoup pensé à la mort, et ça m'a rendue très reconnaissante du temps que j'avais eu et ça m'a éclairé sur les choses qui ont du sens dans ma vie maintenant. </seg>
<seg id="16"> Mais je lutte pour maintenir cette perspective dans ma vie quotidienne. </seg>
<seg id="17"> J'ai l'impression qu'il est facile d'être pris par le quotidien, et d'oublier ce qui compte vraiment. </seg>
<seg id="18"> Alors, avec l'aide des amis anciens et nouveaux, j'ai transformé le côté de cette maison abandonnée en un tableau noir géant et j'y ai peint au pochoir une phrase dont il faut remplir les blancs : « Avant de mourir, je veux... » Tous ceux qui passent devant peuvent ramasser un morceau de craie, réfléchir à leur vie et partager leurs aspirations personnelles dans l'espace public. </seg>
<seg id="19"> Je ne savais pas quoi attendre de cette expérience, mais le lendemain, le mur était entièrement rempli, et il a continué à se remplir. </seg>
<seg id="20"> Et je voudrais partager quelques choses que les gens ont écrit sur ce mur. </seg>
<seg id="21"> « Avant de mourir, je veux être jugé pour piratage. » </seg>
<seg id="22"> « Avant de mourir, je veux me tenir à cheval sur la ligne de changement de date.» </seg>
<seg id="23"> « Avant de mourir, je veux chanter pour des millions de gens. » </seg>
<seg id="24"> « Avant de mourir, je veux planter un arbre. » </seg>
<seg id="25"> « Avant de mourir, je veux vivre déconnecté. » </seg>
<seg id="26"> « Avant de mourir, je veux la tenir dans mes bras encore une fois. » </seg>
<seg id="27"> « Avant de mourir, je veux voler au secours de quelqu'un. » </seg>
<seg id="28"> « Avant de mourir, je veux être complètement moi-même. » </seg>
<seg id="29"> Cet espace négligé est donc devenu constructif, les espoirs et les rêves des gens m'ont fait rire, m'ont déchirée, et ils m'ont consolée dans mes propres moments difficiles. </seg>
<seg id="30"> Il s'agit de savoir que vous n'êtes pas seuls. </seg>
<seg id="31"> Il s'agit de comprendre nos voisins d'une façon nouvelle et instructive. </seg>
<seg id="32"> Il s'agit de faire de la place à la réflexion et à la contemplation, et de se souvenir de ce qui compte vraiment le plus quand nous grandissons et changeons. </seg>
<seg id="33"> J'ai fait ça l'année dernière et j'ai commencé à recevoir des centaines de messages de gens passionnés qui voulaient faire un mur avec leur communauté, alors mes collègues du Centre administratif et moi avons fait un kit et maintenant des murs ont été réalisés dans les pays du monde, y compris en Afrique du Sud, au Kazakhstan, en Australie, en Argentine et au-delà. </seg>
<seg id="34"> Ensemble, nous avons montré comme nos espaces publics peuvent être puissants si on nous donne la possibilité de nous exprimer et de partager plus les uns avec les autres. </seg>
<seg id="35"> Deux des choses les plus précieuses que nous avons sont le temps et nos relations avec les autres. </seg>
<seg id="36"> A notre époque où nous avons de plus en plus de distractions, il est plus important que jamais de trouver des façons de garder une perspective et de se souvenir que la vie est brève et tendre. </seg>
<seg id="37"> On nous décourage souvent de parler de la mort, ou même d'y penser, mais je me suis rendue compte que se préparer à la mort est une des choses les plus responsabilisantes qu'on puisse faire. </seg>
<seg id="38"> Penser à la mort rend votre vie claire. </seg>
<seg id="39"> Nos espaces communs peuvent mieux refléter ce qui nous importe en tant qu'individus et que communauté. Avec plus de moyens de partager nos espoirs, nos craintes et nos histoires, les gens autour de nous peuvent non seulement nous aider à rendre des lieux plus propices, ils peuvent nous aider à mener une vie meilleure. </seg>
<seg id="40"> Merci. </seg>
<seg id="41"> Merci. </seg>
</doc>
<doc docid="1699" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/fr/richard_turere_a_peace_treaty_with_the_lions.html</url>
<description>Richard Turere, 13 ans, vit dans la communauté Masai, où le bétail est quelque chose de vital. Alors que les attaques de lions devenaient de plus en plus fréquentes, ce jeune inventeur nous livre un discours passionné sur une solution écologique qu'il a mise au point pour éloigner les prédateurs.</description>
<keywords>agriculture,biodiversity,technology</keywords>
<talkid>1699</talkid>
<title>Richard Turere : Traité de paix... avec des lions.</title>
<seg id="1"> C'est là que je vis. Je vis au Kenya, au sud du Parc National de Nairobi. </seg>
<seg id="2"> Derrière, ce sont les vaches de mon père, et derrière les vaches, c'est le Parc National de Nairobi. </seg>
<seg id="3"> Le sud du Parc National de Nairobi n'est pas clôturé ce qui veut dire que des animaux sauvages, comme les zèbres, s'aventurent hors du parc en toute liberté. </seg>
<seg id="4"> Ainsi, les prédateurs comme les lions les suivent et voilà ce qu'ils font </seg>
<seg id="5"> Ils tuent notre bétail. </seg>
<seg id="6"> C'est une des vaches, tuée pendant la nuit, et quand je me suis réveillé le matin, et que je l'ai trouvé morte, je me suis senti si mal, parce que c'était le seul taureau que nous avions. </seg>
<seg id="7"> Notre communauté, les Masai, nous croyons que nous venons des cieux, avec tous nos animaux et nos terres pour les élever, et c'est pour cela qu'ils nous sont si précieux. </seg>
<seg id="8"> J'ai donc grandi en détestant les lions. </seg>
<seg id="9"> Les Morans sont les guerriers qui protègent notre communauté et notre bétail, et ils sont aussi bouleversé par ce problème. </seg>
<seg id="10"> Alors ils tuent les lions. </seg>
<seg id="11"> Voici un des six lions tués à Nairobi. </seg>
<seg id="12"> Et je pense que c'est pour ça que le parc national de Nairobi a peu de lions. </seg>
<seg id="13"> Donc, dans ma communauté, un garçon entre six et neuf ans est responsable des vaches de son père, et la même chose m'est arrivée. </seg>
<seg id="14"> Je devais donc trouver un moyen de résoudre ce problème. </seg>
<seg id="15"> J'ai d'abord pensé à utiliser du feu, car je pensais que les lions avaient peur du feu. </seg>
<seg id="16"> Mais je me suis rendu compte que ça ne servait pas à grand' chose, car au contraire, ça aidait même les lions à voir à travers l'enclos. </seg>
<seg id="17"> Mais je n'ai pas abandonné. J'ai continué. </seg>
<seg id="18"> La seconde idée que j'ai eu était d'utiliser un épouvantail. </seg>
<seg id="19"> J'essayais de faire croire aux lions que je me tenais près de l'enclos. </seg>
<seg id="20"> Mais les lions sont très intelligents. </seg>
<seg id="21"> Ils vont venir le premier jour, apercevoir l'épouvantail, et repartir, mais le deuxième jour, ils vont venir et se dire : "ce truc ne bouge pas, il est tout le temps là." </seg>
<seg id="22"> Alors ils sautent dans l'enclos et tuent les animaux. </seg>
<seg id="23"> Alors une nuit, je marchais autour de l'enclos avec une lampe torche, et cette nuit-là, les lions ne sont pas venus. </seg>
<seg id="24"> Et j'ai découvert que les lions avaient peur d'une lumière en mouvement. </seg>
<seg id="25"> Alors j'ai eu une idée. </seg>
<seg id="26"> Depuis que j'étais petit, je travaillais toute la journée dans ma chambre, j'ai même démonté la nouvelle radio de ma mère, et elle m'a presque tué ce jour-là, mais j'ai beaucoup appris sur l'électronique. </seg>
<seg id="27"> Donc j'ai récupéré une vieille batterie de voiture, et un clignotant. C'est une petite pièce, qu'on trouve sur les motos, et elle aide les conducteurs quand ils veulent tourner à gauche, ou à droite. Elle clignote. </seg>
<seg id="28"> Et j'ai trouvé un interrupteur, qui me permet d'allumer ou d'éteindre la lumière. </seg>
<seg id="29"> Et c'est une petite ampoule d'une lampe torche cassée. </seg>
<seg id="30"> Donc j'ai tout monté ensemble. </seg>
<seg id="31"> Comme vous pouvez le voir, le panneau solaire charge la batterie, et la batterie fournit de l'énergie au clignotant. J'appelle ça un transformateur. </seg>
<seg id="32"> Et le clignotant fait clignoter l'ampoule. </seg>
<seg id="33"> Vous pouvez voir que l'ampoule est dirigée vers l'extérieur, car c'est de là que viennent les lions. </seg>
<seg id="34"> Et voilà ce que voient les lions quand ils viennent la nuit. </seg>
<seg id="35"> La lumière clignote et leur fait croire que je marche autour de l'enclos, alors que je dors dans mon lit. </seg>
<seg id="36"> Merci. </seg>
<seg id="37"> J'ai installé ça chez moi il y a deux ans, et depuis, nous n'avons plus eu de problèmes avec les lions. </seg>
<seg id="38"> Et mes voisins ont entendu parler de cette idée. </seg>
<seg id="39"> L'un d'eux était cette grand-mère. </seg>
<seg id="40"> Beaucoup de ses animaux étaient tués par les lions, et elle m'a demandé si je pouvais lui installer une lumière. </seg>
<seg id="41"> Et j'ai dit :"Oui". </seg>
<seg id="42"> Donc j'ai installé une lumière. Vous pouvez les voir à l'arrière. </seg>
<seg id="43"> Depuis, j'ai équipé sept maisons dans ma communauté, et ça fonctionne vraiment. </seg>
<seg id="44"> Et mon idée est utilisée dans tout le Kenya pour effrayer d'autres prédateurs comme les hyènes, les léopards, et on l'utilise aussi pour éloigner les éléphants des fermes. </seg>
<seg id="45"> Grâce à cette invention, j'ai eu la chance d'obtenir une bourse dans l'une des meilleures écoles du Kenya, la Brookhouse International School, et j'en suis vraiment enchanté. </seg>
<seg id="46"> Ma nouvelle école a rejoint le projet et contribue à récolter des fonds et à sensibiliser. </seg>
<seg id="47"> J'ai même emmené mes amis dans ma communauté, et nous installons des lumières aux maisons qui en sont dépourvues, et j'apprends aux gens à les installer. </seg>
<seg id="48"> Donc il y a un an, je n'étais qu'un petit garçon dans la savane, à garder les vaches de mon père, et je voyais des avions voler au-dessus de moi, et je me disais : " Un jour, je volerai dans un avion". </seg>
<seg id="49"> Et me voici aujourd'hui. </seg>
<seg id="50"> J'ai eu la chance de prendre l'avion pour la première fois pour TED. </seg>
<seg id="51"> Mon grand rêve est de devenir ingénieur aéronautique et pilote quand je serai grand. </seg>
<seg id="52"> Avant, je détestais les lions, mais aujourd'hui, vu que mon invention sauve les vaches de mon père et les lions, nous pouvons vivre en harmonie avec les lions. </seg>
<seg id="53"> Ashê olêng. Cela veut dire "merci beaucoup" dans ma langue. </seg>
<seg id="54"> Tu ne te rends pas compte à quel point c'est excitant d'entendre une histoire comme la tienne. </seg>
<seg id="55"> Donc tu as reçu cette bourse. Oui. </seg>
<seg id="56"> Tu travailles sur d'autres inventions électriques. </seg>
<seg id="57"> Quelle est la prochaine sur ta liste ? </seg>
<seg id="58"> Ma prochaine invention est... Je veux construire une clôture électrique. Une clôture électrique ? </seg>
<seg id="59"> Mais je sais que les clôtures électriques existent déjà, mais je veux créer la mienne. </seg>
<seg id="60"> Tu as déjà essayé, n'est-ce pas, et tu... J'ai déjà essayé, mais j'ai arrêté, car j'ai eu un choc électrique. </seg>
<seg id="61"> En première ligne ! Richard Turere, tu es incroyable. </seg>
<seg id="62"> Nous allons te soutenir tout au long de ton chemin, mon ami. </seg>
<seg id="63"> Merci beaucoup. Merci </seg>
</doc>
<doc docid="1634" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/fr/steven_addis_a_father_daughter_bond_one_photo_at_a_time.html</url>
<description>Il y a longtemps à New York, Steve Addis se trouvait à un coin de rue avec sa fille de 1 an dans les bras : sa femme a pris une photo. L'image a inspiré un rituel annuel père-fille, dans lequel Addis et sa fille posent pour la même photo, au même coin de rue, chaque année. Addis partage 15 photos chéries de la série, et explore pourquoi ce petit rituel répété a tant d'importance.</description>
<keywords>children,parenting,photography</keywords>
<talkid>1634</talkid>
<title>Steven Addis : Une relation père-fille, une photo à la fois</title>
<seg id="1"> La photographie est ma passion depuis que je suis assez grand pour prendre un appareil photo, mais aujourd'hui je veux partager avec vous les 15 photos qui me sont les plus précieuses, et je n'ai pris aucune d'elles. </seg>
<seg id="2"> Il n'y avait ni directeurs artistiques, ni stylistes, ni possibilité de nouvelles prises, même pas de prise en compte de l'éclairage. </seg>
<seg id="3"> En fait, la plupart d'entre elles ont été prises par des touristes pris au hasard. </seg>
<seg id="4"> Mon histoire commence quand j'étais à New York pour faire une allocution, et ma femme a pris cette photo de moi tenant ma fille lors de son premier anniversaire. Nous sommes à l'angle de la 57e et de la 5e. </seg>
<seg id="5"> Il se trouve que nous étions à New York exactement un an plus tard, nous avons donc décidé de prendre la même photo. </seg>
<seg id="6"> Eh bien, vous pouvez voir où ça va. </seg>
<seg id="7"> A l'approche du troisième anniversaire de ma fille, ma femme a dit : « Hé, pourquoi ne pas emmener Sabina à New York à nouveau et faire un voyage père-fille et continuer le rituel ? » </seg>
<seg id="8"> C'est là que nous avons commencé à demander à des touristes de passage de prendre la photo. </seg>
<seg id="9"> Vous savez, c'est remarquable comme le geste de tendre son appareil photo à un parfait inconnu est universel. </seg>
<seg id="10"> Personne n'a jamais refusé, et par chance personne n'est jamais parti en courant avec notre appareil. </seg>
<seg id="11"> À l'époque, nous n'avions aucune idée de combien ce voyage allait changer notre vie. </seg>
<seg id="12"> Il est vraiment devenu sacré pour nous. </seg>
<seg id="13"> Celle-ci a été prise quelques semaines à peine après le 11 septembre, et j'ai essayé d'expliquer ce qui s'était passé ce jour-là pour qu'un enfant de cinq ans puisse comprendre. </seg>
<seg id="14"> Ces photos sont donc bien plus que des substituts d'un moment unique, ou même d'un voyage précis. </seg>
<seg id="15"> Ce sont aussi les moyens pour nous d'arrêter le temps pendant une semaine en octobre et de réfléchir sur notre époque et comment nous changeons d'une année à l'autre, et pas que physiquement, mais dans tous les sens. </seg>
<seg id="16"> Parce qu'alors que nous prenons la même photo, nos perspectives changent, et elle a atteint de nouveaux jalons, et ça me permet de voir la vie à travers ses yeux, et comment elle interagit avec tout et voit tout. </seg>
<seg id="17"> Ce moment très précis que nous arrivons à passer ensemble est une chose que nous chérissons et anticipons toute l'année. </seg>
<seg id="18"> Récemment, lors d'un voyage, nous nous promenions, et elle s'arrête net dans son élan, et elle montre du doigt l'auvent rouge d'un magasin de poupées qu'elle aimait quand elle était petite lors de nos premiers voyages. </seg>
<seg id="19"> Et elle décrit pour moi ce qu'elle ressentait quand elle avait cinq ans à cet endroit précis. </seg>
<seg id="20"> Elle a dit qu'elle se souvient que son cœur a éclaté dans sa poitrine quand elle a vu ce lieu pour la première fois neuf ans plus tôt. </seg>
<seg id="21"> Et maintenant ce qu'elle regarde à New York ce sont les facs, parce qu'elle a décidé d'aller étudier à New York. </seg>
<seg id="22"> Et ça m'a frappé : une des choses plus importantes que nous faisons tous, ce sont des souvenirs. </seg>
<seg id="23"> Je tiens donc à partager l'idée de jouer un rôle actif dans la création consciente de souvenirs. </seg>
<seg id="24"> Je ne sais pas vous, mais à part ces 15 clichés, je ne suis pas sur beaucoup de photos de famille. </seg>
<seg id="25"> C'est toujours moi qui prends les photos. </seg>
<seg id="26"> Je veux encourager tout le monde aujourd'hui à se mettre sur la photo, et n'hésitez pas à aller vers quelqu'un et lui demander, « Vous voulez bien nous prendre en photo ? » </seg>
<seg id="27"> Merci. </seg>
</doc>
</srcset>
</mteval>
